<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>独行深山</title>
    <description>去创造点什么而不是依靠别人活着</description>
    <link>https://wangxuan.me//</link>
    <atom:link href="https://wangxuan.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 20:50:56 -0500</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Aug 2025 20:50:56 -0500</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.2</generator>
    
      <item>
        <title>蹲一个结果</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/20991231/wait.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;蹲一个结果&quot;&gt;蹲一个结果&lt;/h1&gt;
&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;2025-04-30 &lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/1900658667176555321&quot;&gt;中日友好医院医生肖飞婚外情对象董袭莹揭示权贵后代晋升的惊奇路线&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;咱们常说一句话，当你发现一只蟑螂的时候，在你看不见的地方，可能就会有无数只蟑螂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;协和这个4+4模式，每年的学费是15万，远超普通医学生一年5000块的学费。其次，招生规模仅40-45人，远少于传统医学生群体。越是稀缺的名额，就越是容易被背景优越者所获取。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;纵观董袭莹的学术历程，她本科学经济学，4+4指导老师是骨科院士，学位是内科，工作定在泌尿外科，规培是在胸外科，毕业论文选题是妇科影像学。毕业后进入医学科学院肿瘤医院工作，后又进入中日友好医院进行规培学习，连国家规定的医学专业毕业生必须参加不少于3年的规培，她居然只需1年。如此速培的医学博士，董袭莹是医学天才？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;父亲董晓晖：董晓晖在中冶建研院（中国冶金建筑研究总院）担任要职，拥有37项专利，并曾通过专利资源协助肖飞获得国家级科研基金&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;母亲米振莉：北京科技大学材料科学与工程学院的副院长，主导骨科耗材研发，相关领域资源被认为对董袭莹的医学职业选择（如骨科、泌尿外科等科室轮转）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最新:博士论文全网删除，看来要死保闺女&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;2024-12-09 &lt;a href=&quot;https://weibo.com/1644114654/P3zMHcZDR?refer_flag=1001030103_&quot;&gt;#哥伦比亚一机库发现约2万具尸体#&lt;/a&gt;
#哥伦比亚大量人口失踪后无从寻觅#【#哥伦比亚发现2万具尸体的机场称不知情#】12月5日，联合国强迫失踪问题委员会称哥伦比亚首都机场一机库里发现约2万具尸体，目前哥伦比亚总检察长办公室正在埃尔多拉多机场进行调查。委员会表示这些尸体应该是无处安放的不明身份者遗体，被保存在机库里。委员会称，哥伦比亚过去存在着与强迫招募未成年人、人口贩运有关的失踪等案例，造成大量人口失踪后无从寻觅。埃尔多拉多机场发表声明称对此事不知情，正在等待官方说明&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://weibo.com/1499104401/P3yxI6W8k?refer_flag=1001030103_&quot;&gt;【联合国强迫失踪问题委员会：#哥伦比亚一机库发现约2万具尸体#】&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总台记者当地时间12月5日获悉，联合国强迫失踪问题委员会（CED）在完成对哥伦比亚的访问后，公布了一份调查报告。报告显示，在哥伦比亚首都波哥大埃尔多拉多国际机场的一个机库里发现约2万具身份不明的尸体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，哥伦比亚总检察长办公室正在埃尔多拉多机场进行调查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联合国强迫失踪问题委员会表示，这些尸体应该是无处安放的不明身份者遗体，被保存在机库里。委员会表示，哥伦比亚过去存在着与强迫招募未成年人、人口贩运、土地冲突有关的失踪、流离失所和移民失踪的案例，造成大量人口失踪后无从寻觅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前委员会正在与哥伦比亚政府展开合作调查，相关报告将于2025年3月17日至4月4日在日内瓦举行的会议上由委员会全体会议讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当天，埃尔多拉多机场发表声明称对此事不知情，正在等待官方说明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据央视新闻此前消息，哥伦比亚移民局当地时间7月9日宣布，一艘搭乘着18名非法移民的船只于当天下午在加勒比海的圣安德烈斯岛附近海域沉没，造成1人死亡，9人失踪，其余8人获救。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;移民局表示，接到报警后，哥伦比亚海岸警卫队快速反应部队在空军一架飞机的支持下，部署了搜救行动。8名获救者中包括6名未成年人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另据央视总台环球资讯广播此前消息，当地时间2024年3月26日，国际移民组织发布的一份报告显示，过去十年内，该组织记录到超过6.3万名移民在通过非正规渠道移民途中死亡或失踪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;该报告同时指出，这一数字可能只是冰山一角。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据报告，近60%死者为溺水死亡；取道地中海前往欧洲中途遇难的人数最多，超过2.8万；此外，还有数以千计的人死于其他路线，例如大西洋海域、墨西哥与美国边境地区等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在查明身份的遇难移民中，三分之一来自战乱国家或地区，包括叙利亚和阿富汗。&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; checked=&quot;checked&quot; /&gt;2024-07-22 &lt;a href=&quot;https://weibo.com/5428681933/OoCxprEpN&quot;&gt;人民大学女博士王迪被导师王贵元性骚扰&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
【#人大通报王某某性骚扰#：举报情况属实】针对 7月21日晚网上关于中国人民大学教师王某某涉嫌师德失范行为的举报信息，@中国人民大学 通报：举报情况属实。#人大王某某被解聘#
经研究决定，给予王某某开除党籍处分，撤销教授职称，取消研究生指导教师资格，撤销其中国人民大学教师岗位任职资格，解除聘用关系。同时，报请上级教育行政部门撤销其教师资格，并将问题线索依法反映给有关机关。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; checked=&quot;checked&quot; /&gt;2024-07-15 &lt;a href=&quot;https://weibo.com/ttarticle/p/show?id=2309405051606889791919&quot;&gt;罐车运输乱象调查：卸完煤制油直接装运食用大豆油&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://weibo.com/2803301701/OmMCNgiZN&quot;&gt;#国务院食安办回应油罐车用油乱象#&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
【国务院食安办通报对媒体反映的“罐车运输食用植物油乱象问题”调查处置情况】&lt;a href=&quot;https://m.weibo.cn/status/5071349265467971&quot;&gt;https://m.weibo.cn/status/5071349265467971&lt;/a&gt;
对河北邢台卓然联合运输车队法定代表人倪某某、河北邢台皓源物流有限公司法定代表人澹台某某、河北邢台金谷仓物流有限公司法定代表人陈某某，罐车冀E5476W实际车主高某群、罐车冀E6365Z实际车主刘某某等5人依法查处，对构成犯罪的移送公安机关依法追究刑事责任。
公安机关对涉事司机要某某、张某某，依法刑事立案并采取刑事强制措施。
对参与开具罐车清洗虚假票据的河北邢台金谷仓物流有限公司负责人孙某某、河北石家庄民通汽车服务有限公司负责人胡某某、罐车冀E5476W实际车主的三哥高某修等3人，依法处以10日拘留的行政处罚。
依法对涉事7家企业给予行政处罚：&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;对河北邢台卓然联合运输车队，依法收缴道路运输经营许可，处罚没款合计约168万元；&lt;br /&gt;
对河北邢台皓源物流有限公司，依法收缴道路运输经营许可，处罚没款合计约151万元；&lt;br /&gt;
对河北邢台金谷仓物流有限公司，依法处罚没款合计约192万元；&lt;br /&gt;
对陕西勉县新力油脂有限公司，依法给予警告，没收违法所得约30万元；&lt;br /&gt;
对内蒙古鄂尔多斯市东胜区百胜隆粮油有限公司，依法给予警告，没收违法所得约26万元；&lt;br /&gt;
对中储粮油脂（天津）有限公司依法处罚款约286万元；&lt;br /&gt;
对河北三河汇福粮油集团精炼植物油有限公司依法处罚款约251万元。&lt;br /&gt;
涉事地区河北邢台是问题罐车所在地，对罐车运输失管失察，市政府分管负责同志负有领导责任，相关监管部门人员负有责任，由地方纪检监察机关依法依规追责问责。对调查过程中地方发现的公职人员可能存在的失职渎职不作为问题，由当地纪检监察机关介入调查。&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;2024-07-15 &lt;a href=&quot;https://baike.baidu.com/item/5%C2%B722%E5%85%A8%E6%A4%92%E5%8E%BF%E6%BB%81%E6%B2%B3%E6%B0%B4%E6%B1%A1%E6%9F%93%E4%BA%8B%E4%BB%B6/64487765&quot;&gt;5·22全椒县滁河水污染事件&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; checked=&quot;checked&quot; /&gt;2024-07-15 &lt;a href=&quot;https://weibo.com/1642634100/OjZSUFkra&quot;&gt;#姜萍明日参加阿里全球数学竞赛决赛#&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
据阿里巴巴达摩院DAMO官方微信公众号发布消息，2024年阿里巴巴全球数学竞赛决赛将于6月22日举行。决赛形式为线上个人闭卷赛。决赛分为五个赛道，选手可任选一个赛道。独立阅卷组分赛道阅卷，再交叉复审、核验。每个赛道将评出金奖1名、银奖2名、铜奖4名以及优秀奖10名。&lt;strong&gt;获奖名单将于8月公布&lt;/strong&gt;。
2024-11-03 #姜萍全球数学竞赛成绩违反规则# #姜萍数学竞赛系老师提供帮助#【初赛成绩违反规则 “姜萍事件”调查结果公布】#阿里巴巴全球数学竞赛获奖名单公布# 阿里巴巴全球数学竞赛组委会3日发布情况说明称，阿里巴巴全球数学竞赛获奖名单已正式发布，共有86名选手获奖，其中金奖5名，银奖10名，铜奖20名，优秀奖51名。我们对各位获奖选手表示祝贺，并衷心感谢大家对本届竞赛的关注和支持。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;在本届竞赛中，江苏省涟水中等专业学校教师王某某和其指导的学生入围决赛，引发社会关注。根据决赛阅卷结果，二人未获奖。据调查了解，王某某在预选赛中对其指导的学生提供帮助，违反了预选赛关于“禁止与他人讨论”的规则。这也暴露出竞赛赛制不够完善、管理不够严谨等问题。对此，我们表示诚挚的歉意！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿里巴巴全球数学竞赛作为一项旨在为数学爱好者提供交流平台的民间赛事，组委会将认真听取各方的批评和建议，吸取教训，优化规则，让竞赛活动更加规范。欢迎社会各界继续关心、支持和监督。http://t.cn/A6nXTkPm（来源：央视新闻客户端）&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 31 Dec 2099 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/discuss/2099/12/31/wait-for-the-result.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/discuss/2099/12/31/wait-for-the-result.html</guid>
        
        <category>社会热点</category>
        
        
        <category>Discuss</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>王阳明大传</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;王阳明大传知行合一的心学智慧上卷&quot;&gt;王阳明大传：知行合一的心学智慧（上卷）&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;冈田先生是自幕末维新时期由楠本端山、楠本硕水兄弟开始，到端山之孙楠本正继承续的九州地区新儒教运动的主要推手，也是九州学派的主要代表，但他谦虚地将此学术思潮用其恩师楠本正继的名字命名，称之为“楠门学”。后来冈田先生的学生又在“楠门学”之后加上了“冈田学”，想用“楠门学”和“冈田学”来概括和统称九州学派。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;吾国自蕺山而后，阳明学断于中土，存乎东瀛。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;康德对启蒙的定义不是“谁去教化谁”，而是“人要摆脱自身造就的蒙昧”。从这个角度看，阳明心学就是让人敞开来检视自己、认识生命，从虚假信息和不良情绪搭建的自我意识中跳出来，站在心体的层面审视、监督意识，用正确务实的观念指导行动，用对人&lt;br /&gt;
心深刻的体察来打破他人的心墙，树立起“终日有为而心常无为”的生活态度，达到“动容周旋而中礼，从心所欲而不逾”的境界，使人无论在怎样的境遇中都能心安自得，始终保持内心的强大。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;1529年，王阳明病逝于江西南安府青龙铺（今江西省大余县青龙镇）章江的扁舟之中。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;江户初期，阳明学传到日本。&lt;br /&gt;
最早在日本介绍阳明学的是中江藤树。&lt;br /&gt;
藤树最初修习的是程朱学，一次偶然的机会他接触到王阳明的高徒、王学左派（良知现成派）巨匠王龙溪的著作，读后激动万分，对阳明学的崇拜一发而不可收，最终将治学方向转向阳明学。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;吾非斯人之徒与而谁与”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;明成化八年（1472）九月三十日，王阳明出生于浙江省绍兴府余姚县（今余姚市）。&lt;br /&gt;
王阳明是余姚四贤人之一，其他三位分别是东汉的严子陵、明末清初的朱舜水和黄宗羲。&lt;br /&gt;
光武帝授予严子陵谏议大夫一职，严子陵不肯接受，仍然回到富春山去过田园耕种生活，直到八十岁而终。严子陵的高风亮节赢得了后人的敬重，龙泉山上现在还留有碑文，记曰“汉高士严子陵”。&lt;br /&gt;
他曾在会稽山阳明洞建造草堂，世称“阳明先生”或“阳明翁”。&lt;br /&gt;
王阳明是南京吏部尚书王华（龙山公）的长子，少时沉迷于“五溺”，即任侠、骑射、辞章、神仙和佛氏。三十一岁之后，终于悟出老庄和佛教之不足，转而笃信儒教。他二十八岁中进士，三十五岁时因替大臣戴铣求情而入狱。当时戴铣因弹劾宦官刘瑾不成，反而被打入死牢。后来，王阳明被贬谪到贵州龙场。就是在那里，他悟出了“心即理”的思想，并提出“知行合一”说。&lt;br /&gt;
四十九岁时他创立“致良知”说，最终成为一代大儒。&lt;br /&gt;
朱舜水，名之瑜，字鲁屿，号舜水，是一位定居日本的中国学者和诗人。明朝灭亡后，他遍访日本、交趾（现在的越南），致力于复兴明朝，最终于日本万治二年（1659）定居日本。九州柳川藩(1)的儒生安东省庵在长崎拜舜水为师，并且拿出自己的一半俸禄资助老师的生活。宽文五年（1665），朱舜水被水户藩主德川光国以“宾师”身份招入江户（今东京），对水户光国及其所属的水户学派影响颇深。朱舜水精通程朱理学，对阳明学也有所涉猎，并且熟知古文，对日本汉学影响颇深。终年八十三岁，逝于日本。&lt;br /&gt;
反清复明的希望破灭后，黄宗羲撰写了《明夷待访录》。在该书中，黄宗羲详细描述了自己理想中的王朝，批判君主专制制度，阐明民主主义的立场。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;元晦的“元”字有天地之德、人之仁德之意，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;昭穆是指宗庙的辈次排列，以始祖居中，二世、四世、六世位于始祖的左方，称昭；三世、五世、七世位于始祖的右方，称穆。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王家始祖最初居于山东琅玡县，至王羲之时，迁至浙江会稽山阴县，到二十三代王寿时，又迁到余姚县。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《兰亭序》的真迹后来流传到酷爱书法的唐太宗手中，按照唐太宗的遗命，《兰亭序》作为陪葬品和他一起下葬，从此在世间绝迹。世人现在所看到的都是摹本，但从摹本中我们依然能够感受到王羲之的书风。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当时，王彦达也被海盗掳去，看到父亲被海盗所杀，他痛苦不堪，一边痛哭，一边大声斥骂，要求海盗将自己一并杀死以陪伴父亲。海盗们大怒，打算也杀死他，但海盗的头目说：“父忠而子孝，杀之不祥。”海盗给王彦达东西吃，王彦达却不肯吃。海盗为王彦达的孝心所感动，他们把王纲的遗骸装在一个羊皮袋里，交给王彦达，放他离去。王彦达背负着父亲的遗骸，回到家乡浙江，将父亲葬在禾山（今余姚马渚镇开元村）。&lt;br /&gt;
朝廷决定在增城为王纲立庙，并起用王彦达。但王彦达痛心于父亲的忠死，遂自号“秘湖渔隐”，耕田养母，粗衣恶食，终身不仕。王纲遇害之时，王彦达年仅十六岁。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;于是婴儿出生之后，取名为华。王华的长兄名荣。通过两个孩子的名字，可以看出王家对荣华富贵的憧憬。自王彦达以来，王家世代隐遁，生活贫困。王杰的母亲留下遗愿“吾死，尔必仕”，家族女人们的心中充满了对荣华的憧憬。到王华这一代，王家终于实现了荣华之愿。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;有点讽刺&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王华还受命指导鲁铎等庶吉士的学业（庶吉士是指从进士中挑选出来的，在翰林院任职的人员）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王华才识宏达，志操坚守，无论诸事多么纷杂，他都能够从容应对。即使有大事发生，他也能做到临危不乱，从容以对。不过，王华从不刻意去表现自己的这些优点，所以知者甚少。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;王阳明受其父影响很大&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王华以圣贤之书为本，从不涉猎儒家经典之外的异端书籍。辞官归乡之后，来客中有人劝他修习神仙长生之术，王华拒绝说：“人所以乐生于天地之间，以内有父母、昆弟、妻子、宗族之亲，外有君臣、朋友、姻戚之懿，从游聚乐，无相离也。今皆去此，而槁然独往于深山绝谷，此与死者何异？夫清心寡欲，以怡神定志，此圣贤之学所自有。吾但安乐委顺，听尽于天而已，奚以长生为乎？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;绍兴东边有一座山，名为天柱峰。翌年八月，王阳明和诸弟将王华安葬在天柱峰南侧的一块平地里。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明系出名门，或多或少受到祖先遗德的影响，尤其是祖父和父亲的亲自教养，对他的影响最为明显。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;广西横县伏波庙（伏波祠）。伏波庙是后世之人为纪念东汉名将、伏波将军马援而修建的。王阳明在少年时代便仰慕伏波将军，为后来立下奇功打下基础。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;席子古时称“箦”，因此这个故事又被称为“曾子易箦”。“易箦”既可指换掉席子，也可指换掉病床，后来演变为对死亡的一种讳称。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所以更加发奋图强、不分昼夜地全力“格竹子”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;具体是怎么格的？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;清初的朱子学者陆桴亭对王阳明的这一做法持批评态度，他认为王阳明完全没有理解朱子格物穷理的主旨，他的做法类似于禅宗的“竹篦子话”。&lt;br /&gt;
竹篦由剖开的竹子制成，弓形，弯曲状，长约三尺，头部多缠绕藤条，下部装饰有绢带结成的穗饰。禅林中师家指导学人时，大抵手持此物，作为点醒学人悟道之工具。一旦学人答出规定答案之外的答案，师家就会用竹篦击打学人的掌心，这在禅学中被称作“竹篦商量”。确实如陆桴亭所说，王阳明的“格竹”之法不是依照朱熹“格物穷理”的理论，而是更接近于禅宗参禅悟道的一种形式。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;郭熙在画论《林泉高致》中写道：学画花者，以一株花置深坑中，临其上而瞰之，则花之四面得矣。学画竹者，取一枝竹，因月夜照其影于素壁之上，则竹之真形出矣。学画山水者何以异此？盖身即山川而取之，则山水之意度见矣。真山水&lt;br /&gt;
之川谷，远望之以取其势，近看之以取其质。真山水之云气，四时不同：春融怡，夏蓊郁，秋疏薄，冬黯淡。画见其大象，而不为斩刻之形，则云气之态度活矣。&lt;br /&gt;
北宋画家郭熙的《早春图》。郭熙试图通过一石一木、一山一水来悟得造化之理和天地之心。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;阳明学的源头在陆象山（陆九渊），陆象山与王阳明一样，也患有结核病。因为身体状况的原因，他们不再执着于复杂理性的思辨，也不再纠结于事物终极的存在，而是转向通过简单直接的直观方法来探究事物之理。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;范宽是北宋著名画家，为宋代水墨画的发展做出过巨大贡献。范宽虽然是山水画名家，但他画山水不仅仅局限于具体的景象。据说范宽为画山水，终日静坐于山林中，观察周围的一切，寻求自然的意趣。哪怕是降雪之日，或者是月夜，他也会去林中徘徊，仔细观察，静静沉思，然后回到住处，将自己的所见所感渲之于纸。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;北宋大儒程颢的思想是象山心学之源，其弟程颐的思想是朱子理学之源。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;日本现存有一件王阳明书法的真迹。正德八年（1513），日本遣明正使了庵桂悟归国，王阳明特意为他写了一篇送别序。内藤湖南对此评价说：“王阳明此书，先学元代赵孟頫，再学王羲之，晚年又融合了北宋黄庭坚的书风，终成明代一大书法名家。王阳明与同时代的文徵明的书风有些相似，但情有余而巧不及。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在朱熹看来，“格心穷理”最终会变成“格心求心”。这样一来，内心就会变得躁动不堪，也难以求得理之要点。因此，对自己的内心要“居敬养存”，对心外之物要理性地“格物穷理”，只有二者同时进行，才能将“心外之理”化为“心内之理”，才能实现“心外之理”和“心内之理”的一致。&lt;br /&gt;
“理”表现于“心”，如果能直接把握住自己的“本心”，那么“穷理”也会变得简单。“本心”是“性”纯净的表现，对“本心”进行直接体认，是穷理的根本。在这一点上，陆九渊和朱熹的主张不同。陆九渊主张“心即理”，认为人皆具有心，心皆具有理，所以“心即理”。朱熹则认为人的心中有一些不纯的东西，如果“心即理”，那么求得的理中也会掺有杂质，所以他主张“性即理”，排斥“心即理”。他主张欲穷理，必先格尽心外之物，同时还要对内心“居敬存养”。总而言之，朱熹和陆九渊都认为“性”与“心”是一体，但朱熹追求的是严正的“性”，其学说也以“性”为根本，所以其学说被认为是“性宗之学”，而陆九渊追求的是生命的跃动，其学说以“心”为根本，所以他的学说被认为是“心宗之学”。二人对“心”的不同看法导致两人的学说不同，朱熹看到的是“心之不纯”，而陆九渊看到的则是“心之纯净”。这种不同导致朱熹在“格物穷理”时要求“居敬”，需要对内心进行反省，而陆九渊则相信“心即理”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明顺道游览了山东任城（济宁）。他登上李白住过的太白楼，写下《太白楼赋》（《王文成公全书》卷十九），其中写道：“开元之绍基兮，亦遑遑其求理。生逢时以就列兮，固云台麟阁而容与。夫何漂泊于天之涯兮？登斯楼乎延伫。信流俗之嫉妒兮，自前世而固然。怀夫子之故都兮，沛余涕之湲湲。”在赋中，王阳明将李白写成是因为受世俗之人嫉妒，心中郁闷，所以才登上此楼。王阳明借李白的典故，暗指自己科举落第的原因——为俗人所嫉妒。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在茅山，他偶遇同在茅山游玩的丹阳人士汤云谷。汤云谷当时也向往神仙之学，还向王阳明详细介绍了呼吸屈伸之术和凝神化气之道。王阳明和汤云谷登上“三茅(37)之巅”，在洞窟中小憩，于道观中休息，踏访陶弘景(38)留下的遗迹，慨叹现世之秽浊，飘然有脱屣人间之志。&lt;br /&gt;
王阳明从茅山下来之后，又前往位于青阳县西南方的九华山游玩。该山也称九子山，因山峰酷似九瓣莲花，故又称九华山。九华山是地藏王菩萨的道场，至今还保留着诗仙李白的书斋。&lt;br /&gt;
王阳明登上九华山后，遍访无相寺和化城寺等古刹，并下榻化城寺。九华山有五个洞窟，此外还有山岭十一座、山泉十七处、水源两处，溪川渊池等名胜众多。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;九华山无相寺地藏殿。王阳明年轻时沉溺于佛教、老庄思想，又喜游山玩水，无相寺是他拜访过的古刹之一。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;老道被王阳明的热忱所打动，将佛教和道教的要义直言相告，后来又将话题转到儒学上：“周濂溪（周敦颐）、程明道（程颢），是儒者中两个好秀才。朱考亭（朱熹）是个讲师，只未到最上一乘。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在王阳明心中，“鞭辟近里”“删削繁文”才是真文章。王阳明恪守儒家传统，推崇文以载道，此处的“道”指的是“心中的天理”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但是，清代以后，阳明学受到激烈批判，对阳明文章的评价也变得非常低（&lt;br /&gt;
在四明山之阳，故曰阳明。山高一万八千丈，周二百一十里，道经第九洞天也。为峰二百八十有二，其中峰曰芙蓉峰，有汉隶刻石于上，曰‘四明山心’。其右有石窗，四面玲珑如户牖，通日月星辰之光。先生爱其景致，隐居于此，因自号曰阳明。”&lt;br /&gt;
绍兴宛委山阳明洞。世间有三处阳明洞，一为宛委山的阳明洞，二为贵阳龙场的阳明小洞天，三为江西龙南的阳明别洞。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;北宋初年著名的隐逸诗人、被后人尊称为“和靖先生”的爱梅之士林逋(59)曾经在西湖居住。林逋是杭州钱塘人，结庐于西湖的孤山，二十年不曾踏入城市半步，并且在草庐旁为自己修建了坟墓。林逋终生未娶，唯喜植梅养鹤，常驾小舟遍游西湖周边的寺庙。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明曾经游览过南屏山的净慈寺和大慈山的虎跑寺。净慈寺是禅宗名寺，百丈怀海法师曾在此寺教化弟子大慈寰中。此外，法眼宗的道潜和延寿、云门宗的冈照宗本、大通善本都曾在净慈寺修行过。据久须本文雄的调查，当时在西湖地区除了净慈寺和虎跑寺之外，还散落着法镜寺、法净寺、灵隐寺、护国寺、葛仙祠（抱朴道院）和理安寺等古刹。王阳明很有可能也游历过这些古刹。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明的弟子后来分成三派，分别是良知现成派（左派）、良知归寂派（右派）和良知修证派（正统派）。良知现成派中多有才之士，他们大多具有搏龙斗蛇的气概，拥有使人瞬间醒悟的能力，并且经常摆弄禅机。良知现成派的这些特点给阳明学带来了诸多弊害，最终导致了阳明学的没落。顺便补充一句，在日本的阳明学者中没有良知现成派。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“混沌”之典出自《庄子·应帝王篇》。南海的大帝名叫儵，北海的大帝名叫忽，中央的大帝叫混沌。儵与忽常常相会于混沌之处，混沌用丰盛的酒菜款待他们，于是儵和忽在一起商量报答混沌的深厚情谊，说：“人人都有眼、耳、口、鼻七个窍孔可以视、听、吃、呼吸，唯独混沌没有，我们为他凿开七窍。”他们每天凿出一个孔窍，凿了七天，七窍生成了，可是混沌死了。庄子借用这一典故，想表明即使以再英敏的智慧去分析未分化的混沌，也难以得其要领。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;万松书院位于杭州南部凤凰山山麓，弘治年间由浙江右参政(65)周木在一座荒废寺庙的旧址上修建而成。嘉靖四年，侍御(66)潘景哲到杭州视察，为了教育当地的秀才，下令扩建万松书院。王阳明在《万松书院记》中详细介绍了修建书院的经过，同时还强调“古圣贤之学，明伦而已”，并对其加以论述。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;经义题选的大多是“四书五经”中跟经世致用有关的语句，策论主要是考察考生对当时急务的对策。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;四勿”是孔子对修行仁德的理解，即非礼勿视、非礼勿听、非礼勿言和非礼勿动。颜回终生都忠实于孔子的这一教诲，故王阳明将此称为“四勿之训”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;去世后，和穆孔晖一样，谥号“文简”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;谥号是可以一样的，有哪些谥号？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;龙泉山位于王阳明的老家余姚，山中有一座龙泉寺，王阳明的父亲龙山公曾经在此寺中读书。&lt;br /&gt;
王阳明的家乡有一个叫鉴湖(8)的湖泊，唐代诗人贺知章曾在此隐居。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但是到明成祖时，宦官迎来了参与政治的好时机。据说，成祖和建文帝在争夺皇位的过程中，曾有宦官将宫中内情透露给成祖。成祖知恩图报，故对宦官加以厚待，并放宽了对他们的限制。而宦官则以此为契机，不断壮大自己的势力，后来不仅涉足政务和军务，还有一些宦官被皇帝派到各地担任钦差大臣，甚至一些宦官还被皇帝派到国外担任外交使节。此外，成祖不仅放宽了对宦官学习的限制，还规定宦官子弟可以享受官费教育。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;鹅湖位于今江西省铅山县北部。宋代时，儒学双璧朱熹和陆九渊曾经在鹅湖寺聚会，双方展开论辩，&lt;br /&gt;
这就是著名的“鹅湖之会”。陆九渊以“存养德性”为治学的第一要义，而朱熹则以“格物穷理”为治学的第一要义。&lt;br /&gt;
陆九渊批评朱熹的学说是醉心于追求心外事物之理，丧失了心的主体性，陷入支离；而朱熹则批评陆九渊的学说是向内求理，流于禅学，陷入虚妄，导致弊害。&lt;br /&gt;
白鹿洞位于江西省南康府五老峰山下，唐代始建书院。后来朱熹重建书院，并在此讲学。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;陆九渊之学的源头在程颢。程颢主张“道器一体”说、“天理体认”说和“万物一体”说。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;数年前，王阳明曾在西湖疗养过。当时，他经常前往南屏山游玩，所以这次也特意选了位于南屏山山麓的净慈寺居住，从春天一直疗养到夏天。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;曰《泛海》：“险夷原不滞胸中，何异浮云过太空。夜静海涛三万里，月明飞锡下天风。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明告别无为道者之后，又沿着小道登上了武夷山。在山中游玩期间，他在岩壁上题诗《武夷次壁间韵》（《&lt;br /&gt;
武夷山位于福建省和江西省的交界处，是福建第一名山，传说神仙武夷君曾在此山居住，故名武夷山。《&lt;br /&gt;
甘泉子闻之笑曰：‘此佯狂避世也。’故为之作诗。有云：‘佯狂欲浮海，说梦痴人前。’及后数年，会于滁，乃吐实。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;就命名为“和氏璧”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;姓卞氏和&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明到达江西萍乡(25)，顺便拜谒了宋学之祖周敦颐的祠堂。王阳明当时宿泊在萍乡的一处道观武云观里，睹月思乡，不禁想起远在绍兴南部的鉴湖（镜湖）。&lt;br /&gt;
岳麓山就位于长沙西部，当年朱熹和张栻(27)曾经在此处讲学。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;贵州的中心是贵阳，而龙场只不过是贵阳西北的一个小村寨，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明发现了一处钟乳洞，便将自己的住处搬到洞中。这个钟乳洞大约能够容纳百人，初名“东洞”，后来王阳明效仿家乡的阳明洞，把它更名为“阳明小洞天”。&lt;br /&gt;
王阳明当时已经达到了《中庸》中提到的“素位”境界，即君子要根据自己所处的地位来行事，而不要考虑其他不切实际的事情。《中庸》中关于“素位”境界的原文是：“君子素其位而行，不愿乎其外。素富贵，行乎富贵；素贫贱，行乎贫贱；素夷狄，行乎夷狄；素患难，行乎患难。君子无入而不自得焉。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明在龙场意识到自己仍然没有超脱生死之念后，感到非常吃惊，于是在屋后建了一个石椁，日夜端坐其中，参悟死之要义，寻求心之静一，以求自己能够超脱生死之念。&lt;br /&gt;
王阳明觉悟到：原来圣人之道蕴藏在每一个人的心中，一直以来所沿用的向心外求理的方法本身就是一个错误。这就是后来所谓的“龙场顿悟”。&lt;br /&gt;
即“格物致知”不应该一味地靠“理性主义”来完成，最主要还必须依靠对“理”的体认来达到。&lt;br /&gt;
因念：“圣人处此，更有何道？”忽中夜大悟格物致知之旨，寤寐中若有人语之者，不觉呼跃，从者皆惊。始知圣人之道，吾性自足，向之求理于事物者误也。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明的“龙场顿悟”究竟指的是什么呢？它的主要内容应该是：王阳明通过“主静修行”而超脱了生死之念，然后又以此为媒介，在实现“心”与“理”&lt;br /&gt;
统一的过程中，体悟到“格物致知”之理不应该像朱熹那样从“心外求理”，而应该向自己的心内求理。因此可以这样说，王阳明的龙场体悟与陆九渊对“心即理”说的体悟是相通的。&lt;br /&gt;
朱熹将“心”视作形而下的东西，重视向心求理，但又觉得心是灵活多变的，向“心”求“理”最终可能会演变成向“心”求“心”。为了防止可能产生的混乱，所以他主张向心外求理，并且认为只需用“心外功夫”就可以了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;大凡坚持体验主义的思想家，往往会强调著述的害处。作为一位坚持体验主义的思想家，王阳明必然会对朱熹的庞大著述提出批评。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;他不认同&lt;br /&gt;
世间学者艰深隐奥的解释，认为这些都是“任情用智，拂乱常理之为”，他强调做学问要遵循人之常情，要依循孔子的“简易正顺”之道。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;后来孔子也曾读《周易》，为求得深奥之理，甚至达到“韦编三绝”的程度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;胡宏又问“心则远矣”是什么意思，胡安国回答说：“或尚友古人，或志在天下，或虑及后世，或不求人知而求天知，皆所谓心远矣。”（《&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;宋代著名的书院共有四所：石鼓书院、白鹿洞书院、岳麓书院和应天书院。石鼓书院位于今湖南衡阳的石鼓山，最初是在唐宪宗元和年间（806—820）由当地名士李宽所创建。&lt;br /&gt;
白鹿洞书院位于江西庐山山麓，最初是唐代名士李渤的旧宅。李渤放弃科举考试之后，曾经隐居于此。五代南唐升元年间，李善道将李渤旧宅开辟为学馆，在此教育弟子。&lt;br /&gt;
南宋孝宗淳熙六年（1179），朱熹知南康军兼管内劝军事，向朝廷提出修复白鹿洞书院，最终获批，从而使&lt;br /&gt;
白鹿洞书院再一次得到修缮和复兴的机会。朱熹为白鹿洞书院制定了著名的《白鹿洞书院揭示》，大力教育弟子，使白鹿洞书院再次名扬天下。岳麓书院位于今湖南省长沙的岳麓山下，宋太祖开宝九年，由潭州太守朱洞所创建。&lt;br /&gt;
南宋孝宗执政时，朱熹除知潭州、荆湖路安抚使，便仿照《白鹿洞书院揭示》，制定了内容更加充实的《岳麓书院学规》。&lt;br /&gt;
应天书院位于今河南省商丘戚同文旧宅的旁边。商丘在宋代称南京，归应天府管辖，所以该书院取名为应天书院。&lt;br /&gt;
书院内供奉孔子及其十哲弟子的塑像也成为一种惯例。书院最早由民间发起，所以在讲课内容方面比较自由。有时，一些学者会讲得比较尖锐，甚至批评时政。明末盛极一时的东林书院就盛行批评时政，朝廷认为东林学者是在聚众结党、攻击朝政，所以称他们为“东林党”，并对他们加以镇压。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;朱熹在《白鹿洞书院揭示》中指出了“五伦”（五教），即“父子有亲、君臣有义、夫妇有别、长幼有序、朋友有信”，同时还指出了“学之序”，即“博学之、审问之、慎思之、明辨之、笃行之”。朱熹认为，学、问、思、辨是知性功夫，是格物穷理的必要条件。“笃行”则涉及自身的修身养性以及日常的处事接物等。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在明初，尽管学校教育盛行，但书院教育并没有绝迹。例如，在山东有洙泗书院和尼山书院，在江苏有濂溪书院，但遗憾的是，这三所书院在后来都没有获得很好的发展。&lt;br /&gt;
据日本学者多贺秋五郎考证，与王阳明有直接关系的书院共有七所，分别是龙冈书院、贵阳书院、濂溪书院、白鹿洞书院、稽山书院、南宁书院和敷文书院。&lt;br /&gt;
正德三年（1508），王阳明在贵州龙场创建龙冈书院。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正德十三年（1518），王阳明再次回到江西。在赣期间，王阳明修复了位于赣州的濂溪书院，并在此教授弟子。&lt;br /&gt;
白鹿洞书院位于江西名山——庐山五老峰的山麓处，因此也被称作“庐山国学”。正德十六年（1521）五月，王阳明曾于南昌召集弟子在白鹿洞书院讲学授业。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明来到广西之后，对当地的教育非常重视，在思恩、田州和南宁设立学校，还创立了南宁书院和敷文书院。&lt;br /&gt;
在王阳明去世之后，弟子们继承了他的“良知”说，但由于对“良知”说的理解不同，阳明学产生了若干支派，其中有一派主张“良知现成”(17)，他们崇尚“自然”，甚至陷入放纵。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;安贵荣的祖先是火济。三国蜀汉之际，火济因为辅佐诸葛亮有功，被封为罗甸国王。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《瘗旅文》真真切切是一篇千古名文，无怪乎东正堂评价此文几乎可以和屈原的《离骚》相比肩。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;王阳明大传知行合一的心学智慧中卷&quot;&gt;王阳明大传：知行合一的心学智慧（中卷）&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;陆九渊有四大高徒——沈焕(3)、舒璘(4)、袁燮(5)和杨简，人称“四明四先生”或“明州四先生”。陆九渊死后，他的四大高徒在浙江四明（今宁波）地区讲学，所以陆学主要在四明地区留存下来。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明又阐述了“知行合一”的理由：“行之明觉精察处，便是知；知之真切笃实处，便是行。若行而不能精察明觉，便是冥行，便是‘学而不思则罔’，所以必须说个知；知而不能真切笃实，便是妄想，便是‘思而不学则殆’，所以必须说个行。元来只是一个功夫。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;陆九渊也提倡“心即理”，为什么他没能提出“知行合一”说呢？这是因为陆九渊虽然也提倡“尊德性”，但他对于《大学》中“格物致知”的解释没能摆脱传统的束缚。与陆九渊不同的是，王阳明对“格物致知”的解释是彻底的“唯心论”，他明确指出“心即物”。尽管这样的认识是在龙场顿悟之后产生的，但在龙场顿悟之际，阳明恐怕就已经有了初步的认识。由此看来，王阳明在龙场悟得的“心即理”应该比陆九渊的“心即理”更加“唯心主义”。也正因为如此，王阳明最终提出了“知行合一”说。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;周敦颐所著的《太极图说》和《通书》标志着宋代新儒学的诞生，同时也标志着儒学终于超越了佛教和道教的影响。南宋初年，朱熹登上历史舞台，他将周敦颐奉为“宋学之祖”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明的高徒钱绪山指出，王阳明的“学”有三变，“教”亦有三变。“学三变”是指：一、少时，驰骋于辞章；二、后来又沉迷于道教和佛教；三、在龙场历尽艰难之后，豁然有得于圣贤之志。“教三变”是指：一、在贵阳时，提出了“知行合一”说（1509）；二、自安徽滁州回来后，教授弟子“静坐”说（1513）；三、自江西回来后，提出“致良知”说（1521），直指本体，令学者言下有悟。（《&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但王阳明去世后，以其部分弟子为代表的良知归寂派将良知分为体与用、动与静，提倡“立体达用”和“归寂”，认为“致良知”的主旨是立足于静处的本体，然后将其施用于自然的运动。良知归寂派的学说违背了明代的“主动”思潮，又回归到宋代的“主静”思潮。因为良知归寂派的学说不符合时代趣向，所以在明代没有引起人们的重视；但是在日本则不同，幕府末期的朱子学者，尤其是崎门派(13)的朱子学者，对良知&lt;br /&gt;
归寂派的学说都非常认同。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;庐陵是吉安府(16)的治所。从古至今，吉安地区的文化都非常发达，是江西省两大文化昌盛之地之一。自唐宋至明清，吉安中进士者多达二三百人，其中状元就有十五位，爱国名臣和鸿儒学士更是层出不穷，故吉安又被称为“文章节义之邦”和“理学之邦”。庐陵是宋代著名文学家欧阳修的故乡，现在称为吉安。&lt;br /&gt;
庐陵还是脍炙人口的《正气歌》的作者、宋末忠臣文天祥的故乡。&lt;br /&gt;
吉安有一座白鹭洲书院，该书院位于赣江江心一处风光明媚之地。书院四周树木茂密，山光水色相映成趣，环境清幽，是修习学问之佳所。白鹭洲书院由吉州太守江万里创建于南宋理宗淳祐元年（1241），是当时江南四大书院之一。历朝历代都有很多文人到此地吟诗作赋，据说文天祥曾在此就读，王阳明也曾在此讲学。&lt;br /&gt;
吉安往东十五公里有一座青原山，山中有一座青原寺，也被称作安隐寺或净居寺。青原寺最早是由六祖慧能的弟子行思禅师创建于唐中宗神龙元年（705）。自古以来，青原山都是读书的圣地。宋代时朱熹等人曾在青原寺两侧的斋房内开设书院，取名青原书院。自宋代以来，青原书院和白鹭洲书院逐渐成为江西著名的书院。&lt;br /&gt;
后人为了纪念王阳明及其弟子，曾一度把青原书院的讲堂命名为阳明书院。青原山阳明书院的后院建有“五贤祠”，里面供奉着王阳明、邹东廓、聂豹、欧阳德和王时槐五大贤士。1930年，阳明书院毁于战火。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;明明德”究竟是指什么呢？说到底就是让人去探明心中的天理。朱熹对“明德”做了如下阐述：“明德者，人之所得乎天，而虚灵不昧，以具众理而应万事者也。但为气禀所拘，人欲所蔽，则有时而昏。然其本体之明，则有未尝息者。故学者当因其所发而遂明之，以复其初也。”（《大学章句》）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;邹东廓是王门三派中的“良知正统派”，即“良知修证派”的大儒。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在湛甘泉将要离开京城之际，王阳明在浙江的萧山湘湖附近购买了一块山清水秀之地，建了一座草庵，希望自己将来能够和湛甘泉、黄绾一起在此养老。诗中提到的“幽期”说的便是这件事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在隋代，天台宗的开宗祖师智大师曾在天台山传教，于是天台山声名大振。雁荡山则是自宋代开始出名，由南雁荡山、中雁荡山和北雁荡山组成，其中尤以北雁风景最佳。雁荡山诸峰林立，奇峭险怪，在顶峰有一个方圆数十里的大湖，湖水常年不枯竭，每当春天来临，必有大雁飞来嬉戏，故取名雁荡山。雁荡山中大小瀑布不可胜数，其中最大瀑布的落差多达数十丈，有“飞流直下三千尺，疑是银河落九天”之势。无怪乎有人会称赞道“天下奇秀莫出于此山”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;予昔年与海内一二君子讲习，有以致知为至极其良知，格物为格其非心者。又谓格者，正也，正其不正，以归于正。致者，至也，至极其良知，使无亏缺障蔽。以身、心、意、知、物合为一物而通为良知条理。格、致、诚、正、修合为一事而通为良知功夫。又云，克己功夫全在格物上用，克其己私，即格其非心也。又令看《六祖坛经》，会其本来无物，不思善，不思恶，见本来面目为直超上乘，以为合于良知之至极。又以《悟真篇后序》为得圣人之旨。以儒与仙、佛之道皆同，但有私己同物之殊，以孔子《论语》之言，皆为下学之事，非直超上悟之旨。予始未之信，既而信之，又久而验之，方知空虚之弊，误人非细。信乎差之毫厘，谬以千里，可不慎哉！&lt;br /&gt;
黄绾对王阳明进行了激烈的批判，批评阳明学最终陷入禅学之弊。&lt;br /&gt;
王阳明在香山作《香山次韵》（《王文成公全书》卷二十）一诗：&lt;br /&gt;
寻山到山寺，得意却忘山。岩树坐来静，壁萝春自间。楼台星斗上，钟声翠微闲。顿息尘寰念，清溪踏月还。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明晚年将“未发之中”发展为“良知”，认为“未发之中”是心之“本体”，心之“本体”就是“良知”，故“未发之中”也就是“良知”。阳明学的一大特色就是将“未发已发”论视作“体用”论，并且强调“体用一源”，提倡通过“用”去求“体”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明去世之后，部分弟子误解了他“以用求体”的本意，而简单地理解为“用即体”，于是失去了宽容敦厚的气度，日常言行也变得粗暴鲁莽。良知归寂派的聂豹见此情形，便努力用自己所创的“归寂”说去纠正他人的行为。&lt;br /&gt;
王阳明在信中还提到“盖在我者，有以得其情也”，这句话很好地展现了王阳明提倡“体认自得”之学的本来面目。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《传习录》上卷主要记录的是王阳明在提出“致良知”之前的一些学术思想，中卷记录的是王阳明提出“致良知”后的后期学术思想。我们不难发现晚年王阳明的学术思想已臻于完善、成熟。《传习录》下卷记录的则是王阳明自青年时代至去世前所提出的全部学说，以及弟子们对老师垂暮之时的学术思想的揣悟。当然，将这三卷内容合称为《传习录》，也是出于对徐爱的尊敬。需要了解的是，该书上卷是经由王阳明亲自批阅的，中卷则是王阳明亲书，而下卷并未经过王阳明批阅。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《大学》中最先讲到的是“三纲领”与“八条目”。所谓“三纲领”就是“明明德”“亲民”“止于至善”；“八条目”是“正心”“诚意”“格物”“致知”“修身”“齐家”“治国”“平天下”。&lt;br /&gt;
《大学》之名是相对《小学》而言的，后者是针对儿童的启蒙教育。而《大学》则是教导成人如何成就德性，其涵盖内容要比《小学》深远广泛得多。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;将朱子学与阳明心学做比较，我们可以发现朱子学重视静态过程，而阳明心学重视动态过程，其原因即在于朱熹提倡通过静坐深思来悟道，而王阳明提倡自生活磨炼中悟道。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;儒学的三大论题一、博文与约礼&lt;br /&gt;
同时，《子罕篇》提到“惟夫子（孔子）循循善诱，先博我以文，使我知古今，达事变；然后约我以礼，使我尊所闻，行所知”。由此可知，孔子将“博文、约礼”当作为学之道。所谓“博文”，是指通过博览群书来探究天道，而“约礼”是以传统礼法来约束自身行为，从而不失天道。因此，博文为知，约礼为行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;二、道心与人心道心即道德心，人心即人欲。《尚书·大禹谟》中有言曰：“人心惟危，道心惟微。惟精惟一，允执厥中。”程颐是一位道德立场鲜明的儒学家，他将道心解释为天理，将人心解释为人欲，同时还指出了二者的区别，这就是所谓的“二心论”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;三、尊德性与道问学&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;尽管韩愈被称为“宋代儒学之先驱”，但王阳明敬王通（字仲淹，谥号“文中子”）而不敬韩愈。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;王仲淹？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王通自幼天资聪颖、勤奋好学，曾遍读“五经”。他曾向隋文帝进“太平十二策”，因未被采纳而退隐。隋炀帝时，朝廷多次许以官职，但都被他谢辞。此后，他在家乡致力于著书、讲学，其门人弟子多达千余人。初唐名士李靖、房玄龄、魏徵皆出自王门。王通于大业十三年（617）去世，年仅三十四岁。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;先生曰：“以事言谓之史，以道言谓之经。事即道，道即事。《春秋》亦经，‘五经’亦史。《易》是庖羲氏之史，《书》是尧、舜以下史，《礼》《乐》是三代史。其事同，其道同，安有所谓异？”（《&lt;br /&gt;
此外，孔子删除“六经”中诸多叛逆之事而仅存训诫之语，其目的是防止恶行流于世间。那么，孔子为何未删除《诗经》中有淫邪之气的“郑风”及“卫风”呢？这不免让人对王阳明之说怀有些许疑问。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;天台山位于今浙江省天台县北部，与括苍山、雁荡山、四明山、金华山相邻，其山脉绵延至东海之滨。天台山山势雄伟壮阔、蔚为壮观，被誉为佛教仙山。天台山北部有一长数十丈的石桥，相传神仙曾居于此地。隋朝时，智者大师（法号智）于此处修建寺庙以弘扬佛法。&lt;br /&gt;
王阳明一行人经上虞进入四明山，先于白水山上眺望壁立千尺的奇观，然后又寻着龙溪源头探访了杖锡寺，之后登上雪窦山的千丈崖，欣赏了天姥峰和华顶峰的壮观景象。随后，他们经奉化前往赤城山，此地&lt;br /&gt;
四明山位于今浙江省鄞县(5)西南一百五十里、余姚以南一百一十里处，为江南名山。此山约有二百八十座山峰，各座灵峰间有分水岭。山中有一石窗玲珑剔透，可反射日月星辰之光，因此得名四明山，又称句余山。道教将此山称为第九洞天。白水山位于四明山以西，距余姚六十里，其山势颇为陡峭，有四十二条瀑布贯穿其中，因此得名白水山。雪窦山为四明山支脉，位于今浙江省奉化县(6)以西六十里处，山中景致美不胜收。宋理宗曾于梦中来此山游玩，因此又得名应梦山。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;尽管王阳明一行人途经干旱之地让他们黯然神伤，但白水山的飞瀑奇观仍使一行人大饱眼福。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;又王阳明《送日本正使了庵和尚归国序》不见于《王文成公全书》，《拙堂文话》（日本汉学家斋藤拙堂所著）云，该序藏于山田祠官(10)正住隼人家，字画稳秀，神采奕奕，余顷得其景印，稳秀神采。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;同时，礼部以每把三百文的价格买下了贸易品中的三千把刀剑。同年五月，了庵一行返回杭州。其间他破例上疏布政司，请求朝廷再购入一些刀剑。同年六月，一行人终于返回宁波。不久，朝廷就下令买下剩余的全部刀剑，价格依弘治之例而行。&lt;br /&gt;
然而，布政司所依弘治之例有两种，即弘治八年例，每把刀一千八百文；弘治九年例，每把刀三百文。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;他们经上虞进入四明山，观白水山，探龙溪之源，访杖锡寺，登雪窦山，攀千丈崖，远眺天姥、华顶二峰。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;滁州时期是王阳明后半生中难得的悠闲自在时光。职务清闲，门人弟子相伴，或坐而论道，或出而游学于让泉、龙潭等地。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明与弟子还结伴游览了南京郊外的龙盘山（龙蟠山）、滁州西南部的琅玡山。&lt;br /&gt;
王阳明每日与弟子游学于琅玡、让泉等地。每逢月朗星稀之夜，数百名弟子环坐龙潭而歌咏，歌声响彻山谷。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明还在第二首诗中表现了对蔡希渊重返会稽的羡慕，同时感叹自己虽慕圣学却不得不为官职所累，过这种流于世俗的生活。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;到处说归隐是不是中国文人的通病&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;鸿胪寺是接待外国使臣的部门，寺卿相当于部门长官。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;某向在横水，尝寄书仕德云‘破山中贼易，破心中贼难’。区区剪除鼠窃，何足为异？若诸贤扫荡心腹之寇，以收廓清平定之功，此诚大丈夫不世之伟绩。”（《&lt;br /&gt;
程颢在《秋日偶成》一诗中写道：“富贵不淫贫贱乐，男儿到此是豪雄。”&lt;br /&gt;
陆澄在鸿胪寺小住期间，某日突然收到家信，得知儿子病重。闻此，陆澄心急如焚。王阳明见此便向其阐述事上磨炼的必要性。王阳明道：“此时正宜用功。若此时放过，闲时讲学何用？人正要在此等时磨炼。父之爱子，自是至情，然天理亦自有个中和处，过即是私意。人于此处多认做天理当忧，则一向忧苦，不知已是‘有所忧患，不得其正’。大抵七情所感，多只是过，少不及者。才过便非心之本体，必须调停适中始得。”（《&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明主张，省察克治之功应为动时之功，即通过具体事件来实现。就禅宗而言，此为临济禅。与此相对，以朱熹为代表的宋代儒者提倡的“静坐论”就相当于禅宗的曹洞禅。宋代高僧大慧宗杲及日本的白隐禅师均为临济派僧人。他们认为，于静处悟禅容易，于动处悟禅难。能于动处求得心静者是为真正心静，能于动处悟禅者是为大彻大悟。能真正心静者无关乎本体动静与否，此心静亦非由一味静坐而求得。专注静坐之人自以为悟禅，然此禅多于动时消泯。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所谓“本原功夫”，即通过修身达到“未发之中”的过程。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;心即理也。此心无私欲之蔽，即是天理，不须外面添一分。&lt;br /&gt;
由上可知，王阳明所说为学之头脑、本原之学就是培养根本之学，简称培根之学。王阳明在提出“致良知”之前，将诚意作为培根之学的主旨。当他提出“致良知”之后，致良知就成为培根之学的主旨。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;南京鸡鸣寺，王阳明曾与弟子邹守益等人在此讲学。&lt;br /&gt;
其中“美大圣神”一词出自《孟子·尽心章句下》，为提升人格之意。浩生请孟子评价一下弟子乐正子之为人，孟子曰：“其人为善人、信人也。”对方又问：“以何谓善、谓信？”孟子曰：“可欲之谓善，有诸己之谓信，充实之谓美，充实而有光辉之谓大，大而化之（天下）之谓圣，圣而不可知之之谓神。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;夫立志亦不易矣。孔子，圣人也，犹曰：“吾十有五而志于学。三十而立。”立者，志立也。虽至于“不逾矩”，亦志之不逾矩也。志岂可易而视哉！夫志，气之帅也，人之命也，木之根也，水之源也。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但王阳明绝非庸才，善于随机应变，他亲临战场指挥作战，最终官军首战大获全胜。在这次战役中，王阳明利用罪犯、俘虏戴罪立功的心理，让他们为官府效命，这也是官军取胜的法宝之一。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;赵充国上奏《充国便宜十事》，详细论述了自己的战略部署。赵充国的部署极为详尽、周密，《充国便宜十事》堪称军事名篇。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;福建上杭县至今仍保留着“阳明门”城门。&lt;br /&gt;
福建上杭县的“时雨记”碑（局部）。碑文虽已斑驳，但王阳明“忧民之忧，乐民之民”的心情，仍可被我们所感知。&lt;br /&gt;
当时，王阳明被委任为都察院左佥都御史，兼任南赣汀漳巡抚，在平定漳州匪患之后，他自然联想起曾征战交趾&lt;br /&gt;
的伏波将军马援。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;伏波将军&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在王阳明平定漳州匪患之时，其高徒徐爱在故乡浙江省霅上(6)购置了农田，以待恩师与诸友返乡共同耕种。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;霅上：浙江省湖州府的别称，因境内有霅溪而得名。现在叫东苕溪&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;古者赏不逾时，罚不后事。过时而赏，与无赏同；后事而罚，与不罚同。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正德十二年，王阳明带兵剿平桶冈&lt;br /&gt;
贼匪后，特立此碑以示纪念。茶寮碑高两丈五尺，碑身需十一个人才能合抱。整座石碑气势恢宏，给人以庄严肃穆之感。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;江西崇义县思顺乡桶冈村平茶寮碑，气势恢宏的石碑记录着王阳明南赣勘乱的功绩。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;奸宄 
奸宄jiānguǐ〈书〉{名}坏人(由内而起叫奸，由外而起叫宄)。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;霅上：浙江省湖州府的别称，因境内有霅溪而得名。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;通天岩位于今赣州市西北十公里的太和山，三面绝壁环绕，周围有大小不一十几个石窟，分为“忘归岩”“观心岩（阳明小洞天）”“洞心岩（龙虎岩）”“翠微岩”和“通天岩”五大部分，总称为通天岩。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;玉石岩分为东、西两部分。东岩称为上洞，西岩称为下洞，俗称“玉石双洞”。玉石岩深处有两个深邃的大洞穴，可容纳百余人。下洞内外的洞壁上有宋、元、明数代留下的几十幅摩崖石刻。因洞中景观奇特，当时王阳明在洞中徘徊，久久不舍离去。王阳明为此洞题名阳明别洞，&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;世间共有三处阳明洞，分别是会稽山的阳明洞、龙场的阳明小洞和龙南的阳明别洞。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“莼”为莼菜，“鲈”为鲈鱼，所谓“秋风莼鲈”，说的是西晋的张翰为齐王所招募，但每次秋风吹起时，他都会想起故乡的莼菜羹、鲈鱼脍，最终思乡心切而辞去官职，回到吴中的故事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;莼菜chúncài{名}多年生水草，叶子椭圆形，浮在水面，茎上和叶的背面有黏液，花暗红色。嫩叶可以吃。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《大学》功夫即是明明德，明明德只是个诚意，诚意的功夫只是格物致知。若以诚意为主，去用格物致知的功夫，即功夫始有下落，即为善去恶无非是诚意的事。如新本先去穷格事物之理，即茫茫荡荡，都无着落处；须用添个敬字方才牵扯得向身心上来。然终是没根源。若须用添个敬字，缘何孔门倒将一个最紧要的字落了，直待千余年后要人来补出？&lt;br /&gt;
大抵《中庸》功夫只是诚身，诚身之极便是至诚；《大学》功夫只是诚意，诚意之极便是至善：功夫总是一般。今说这里补个敬字，那里补个诚字，未免画蛇添足。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;刘念台并未像以往的学者那样，将“意”看作心之用，而是把它看作心之体，从而创立了新的学说。王阳明的“知行合一”说、“意之好恶”说，尤其是王阳明的“喜善厌恶”说，刘念台评价为“心髓入微，&lt;br /&gt;
丝丝见血”，他赞扬了这种混一的心之体的生命性，并称自己的“诚意”说缘于这些学说。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;孔子云：“与其进也，不与其退也，唯何甚。”孟子云：“君子之设科也，来者不拒，往者不追。”苟以是心至，斯受之而已矣。盖“不愤不启”者，君子施教之方；“有教无类”，则其本心焉耳。&lt;br /&gt;
王阳明在龙场大悟之后，开始认为万物是一体的、血脉相通的。比如，他把具有耳目口鼻的身体和视听言动的心灵看作一体，因此，“但指其充塞处言之谓之身，指其主宰处言之谓之心，指心之发动处谓之意，指意之灵明处谓之知，指意之涉着处谓之物，只是一件”，也就是一体的。（《&lt;br /&gt;
因为追寻这样的血脉一体，功夫自己就产生了由内至外的倾向。所以，在《大学》的功夫上，王阳明将诚意视为学的宗旨也就理所当然了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;刘念台并不像王阳明那样，把“意”视作心之发动，而认为“意”是心之体、善之源。而中江藤树也不像王阳明那样认为“意”存在善恶，而把“意”视作百恶根源。除此之外，他们在明德、亲民、诚意及正心、格物、致知、的理解上也有分歧。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;紫阳书院位于南直隶徽州府歙县（今安徽省歙县）南部的山中，朱熹的父亲朱松曾在此读书，因朱熹曾在其建筑上悬挂御题的“紫阳书室”匾额，所以后人建造了紫阳书院。&lt;br /&gt;
后来紫阳书院的讲官程曾氏收集书院的兴废记录，效仿朱子的《白鹿洞书院揭示》，宣明政教，并请王阳明作序文。&lt;br /&gt;
洙泗（孔子）之传，至孟子而息。千五百余年，濂溪、明道始复追寻其绪。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;王阳明大传知行合一的心学智慧下卷&quot;&gt;王阳明大传：知行合一的心学智慧（下卷）&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;尽管朱宸濠天生聪明，富有才智，通史实，善歌舞，却为人轻佻，没有威严。康王殁后，朱宸濠继承了宁王之位，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;康王宁王什么关系？妓女所生的朱辰濠为什么继承宁王之位&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;朱宸濠又于各地散布推翻武宗的檄文，将年号正德改为顺德，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当在郭汾阳之先，肯居祖士远之后哉。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在如此紧张的情形下，王阳明依旧能够寻得此等老成之人，东正堂认为：从这一点来看，阳明先生必然在平日里就一直留心探求有才之士。宋朝的李纲就经常这样做，而日本近代的胜海舟(11)也曾将自己对平日所见之人的印象都写在本子上，留下记录。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;醉卧时，朱宸濠梦见自己手持铜镜观看容貌，镜中自己的头发白如霜雪，于是大惊而醒。醒来后，朱宸濠叫来方士徐卿为他解梦。徐卿低头沉思，之后抬头向朱宸濠道贺说：“殿下贵为亲王，而梦头白，乃皇字也。此行必取大位矣。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;伍文定的先头部队因风势不利陷入苦战，数十名士卒阵亡，只得后退。王阳明得知官军的将帅们心生退却之意，急忙发令，赐长剑给中军官，要斩下指挥官伍文定的脑袋，以儆效尤，但他又私下告诉中军官，如果看到伍文定坚守奋战的话，就暂缓执行。从这一点来看，王阳明身上有诸葛亮挥泪斩马谡的兵家气概。看到王阳明的令状，伍文定大为吃惊，于是亲自手持武器，立于船头激励士卒。敌军炮火顺风而来，烧掉了伍文定的胡须，但他仍坚守在最前方。见此，士卒们皆以决一死战的气势应战。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;朱宸濠心中犹如刀绞。这时，万锐找来一艘小船。朱宸濠换成便服，与万锐一同坐上小船，在四名侍女的陪同下，冒着兵戈逃亡。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;为什么还在四名侍女的陪同下&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明派遣中军官与宁王宫中的一名差人前往勘察，发现渔舟上载着一具尸体。尸体身着华贵服饰，但衣服用丝线密密地缝合起来。宫中差人立刻就认出这正是娄妃。王阳明差人用衣服盖住尸体，下葬于湖口县的城外。这就是娄妃墓。&lt;br /&gt;
弘治二年（1489），王阳明十八岁时，与新婚妻子结伴由南昌返回故乡余姚的途中，曾经在江西省广信府的上饶与娄谅（一斋）见过一面，聆听了宋儒的格物之说，将“圣人必可学而至”的教诲铭记于心。这位娄谅，正是娄妃的父亲。娄妃幼承家学，对这次事变的处理也尽到了妻子的本分。&lt;br /&gt;
据《年谱》记载，当伍文定部队陷入苦战的消息传来时，王阳明立刻下令斩杀指挥官，之后便回到座位上。听闻此言，同席的众人皆惊惧不已，向王阳明询问&lt;br /&gt;
情况。王阳明回答道：“不过只是听说背对叛军稍稍后退了几步，这样的措施也是兵家常事，何足介意？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那么，究竟何谓“佛郎机”呢？这是公元四五世纪前后兴盛于欧洲的法兰克族的音译，后被笼统地用来称呼欧洲人。尤其是在明代，随着西学东渐的深入，“佛郎机”所指代的对象变成了葡萄牙人和西班牙人，而随葡萄牙人传入的洋枪也被称为“佛郎机”或“佛郎机铳”（《年谱》中作“佛郎机铳”）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;缘系献俘馘，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;(聝)guó古代战争中割掉敌人的左耳计数献功。也指上述情况割下的左耳。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明也体谅张永的心情，于是将朱宸濠等一干俘虏交给了张永。之后，为了养病，王阳明来到杭州府钱塘县以西，曾给自己留下深深回忆的西湖畔的净慈寺静养。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在返回南昌途中，王阳明再次前往庐山南麓的开先寺。当时，王阳明记录了宸濠之乱的始末，以及凭借皇威生擒朱宸濠的事迹，在该寺的读书台刻下如下文字：&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明又攀登了庐山的莲花峰，莲花峰山脚下有宋学之祖周敦颐的书院。被诗人、书法家黄山谷评为“胸中洒落，如光风霁月”的周敦颐，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明说道：“吾在此与童子歌诗习礼，有何可疑？”并作《啾啾吟》&lt;br /&gt;
知者不惑仁不忧，君胡戚戚眉双愁？信步行来皆坦道，凭天判下非人谋。用之则行舍即休，此身浩荡浮虚舟。丈夫落落掀天地，岂顾束缚如穷囚！千金之珠弹鸟雀，掘土何烦用镯镂？君不见东家老翁防虎患，虎夜入室衔其头？西家儿童不识虎，执竿驱虎如驱牛。痴人惩噎遂废食，愚者畏溺先自投。人生达命自洒落，忧谗避毁徒啾啾！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明既然身为儒者，其隐世肯定与佛、道者之流的真隐不同，是儒隐。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;侠隐，各种隐有何区别&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《睡起偶成》&lt;br /&gt;
四十余年睡梦中，而今醒眼始朦胧。不知日已过亭午，起向高楼撞晓钟。起向高楼撞晓钟，尚多昏睡正懵懵。纵令日暮醒犹得，不信人间耳尽聋。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明说：“然！譬之人有冒别姓坟墓为祖墓者，何以为辨？只得开圹将子孙滴血，真伪无可逃矣。我此良知二字，实千古圣圣相传一点骨血也。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正德十五年（1520）正月，王阳明给陆九渊的故乡、江西省抚州府金溪县官吏发去公文《褒崇陆氏子孙》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;儒教以仁来处理父子关系，以义来处理君臣关系，以别来处理夫妻关系，所以没有着相。总之，佛教否定诸般事物的存在，想要逃避，虽主张无执着却陷入了执着。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;执着于不执着&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;稽山书院位于绍兴府卧龙山西岗，荒废已久。此时，南大吉命其属下绍兴府山阴县知县吴瀛进行修复。吴瀛一边听王阳明讲述良知心学，一边修筑尊经阁。后王阳明受南大吉所托，作《稽山书院尊经阁记》（《&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明与萝石同游禹穴，登炉峰，攀秦望（相传秦始皇曾到此），寻访兰亭遗址，徜徉于云门、若耶、鉴湖、剡曲等名胜。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;嘉靖三年（1524）八月十五日，中秋佳节，一轮明月亮如白昼。王阳明于府邸碧霞池上天泉桥设宴赏月，召集门人百余名。酒至半酣，门人中有的放声高歌，有的掷箭于壶，有的击鼓泛舟，耽于游兴。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;门人还是门客？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明故居门前的碧霞池。遥想当年王阳明于碧霞池上天泉桥或设宴赏月，或论道讲学。多少阳明心学的精辟论述，包括王阳明晚年最后的教说《天泉证道记》，都在此地诞生。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;去年中秋阴复晴，今年中秋阴复阴。百年好景不多遇，况乃白发相侵寻！吾心自有光明月，千古团圆永无缺。山河大地拥清辉，赏心何必中秋节！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;书院学缘何如此勃兴呢？不言自明，这与宋代新儒学的勃兴关系密切。随着书院学的流行，新儒学也日渐兴盛，因此，以禅学为主流的时代终结，进入了以儒学为主流的时代。到了宋代，以科举考试为目的的训诂记诵之学遭到批判，人们认为儒学应该是学习圣人之学，以修身治国为宗旨。也就是说，立志成为圣人才是儒学的根本特色。因此，书院学开始流行，院主都是专修儒学、以经世之学为宗旨的大儒，他们不再讲述过去学校教育&lt;br /&gt;
中的训诂记诵之学。然而到了元代，科举考试中开始采用朱子学，专门考查朱子学对经典的解释。到了明代，学术思想方面甚至产生了推崇朱子学、排斥其他学派的倾向。因此，宋学的百科全书《性理大全》出版后即成为科举考试的中心内容，学校教育中甚至出现了只重视朱子训诂记诵之学的风潮，丧失了圣学的原本精神。朱子学被形式化、固定化，在这样的时代，书院学本来的精神自然不复存在。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;西方哲学家认为阳明心学是观念论，而王阳明则认为，不可忘记凡事要经过深刻的体认而获得，不能依靠思索来思辨。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;万松书院位于浙江省杭州府城南的凤凰山脚下，本来是浙江右参政周木于弘治初年在废旧的寺庙遗址上修建的孔庙。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当时，王阳明每个月都会在位于余姚龙泉山的龙泉寺中天阁举办四天讲会，向门人讲学。王阳明之父王华因年轻时曾于龙泉寺专心读书，被世人称为龙山先生。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;知之真切笃实处即是行，行之明觉精察处即是知，知行功夫本不可离。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;嘉靖四年（1525）十月，王阳明的门人在越城西郭门内光相桥东立阳明书院。在王阳明去世后，嘉靖十六年（1537），门人又在这里建了王阳明祠。（《&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;前文提到过，有人问庄子道在何处，庄子回答说，大道无所不在，甚至在粪尿之中。这一回答令提问的人瞠目结舌。（《庄子·知北游》）庄子是从超越主义的立场上论述万物齐同，王阳明则是在诗中巧妙地论述了儒家的万物一体之妙道。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;自此聂豹自称为王阳明的门人，而聂豹后来则成为王门归寂派的巨匠。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;王门有多少派别？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在上述跋文中，钱德洪总结王阳明的训诫：“即得此心之知，无出于民彝物则之中，致知之功，不外乎修、齐、治、平之内。”&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;王阳明的门下分为现成派、修证派、归寂派三大派别&lt;/strong&gt;，王龙溪是现成派，而钱德洪是修证派。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;王阳明的“四句宗旨”是“无善无恶是心之体，有善有恶是意之动，知善知恶是良知，为善去恶是格物”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这一说法云遮雾罩，看上去有点像禅的问答那样自相矛盾。而王龙溪则说：“有心俱是实，无心俱是幻，是本体上说功夫。无心俱是实，有心俱是幻，是功夫上说本体。”&lt;br /&gt;
在上述问答中，王阳明分别使用了两次“有心”和“无心”。必须注意的是，前半部分的“心”与后半部分的“心”内涵不同。也就是说，前半部分的“心”指的是“本来的心”，即“本心”；而后半部分的“心”指的是“私心、人心”。因此，前半部分说的“本心”，有则为实，无则为幻，为保持“本心”，努力使其不丧失，便是“本体上说功夫”。相反，后半部分的“心”是“私心”，无则为实，有则为幻，努力去除“私心”，保持本心，便是“功夫上说本体”。&lt;br /&gt;
总之，这段问答讲述的是本体即功夫、功夫即本体。也就是说，本体之中有功夫，功夫之中有本体，本体与功夫合一，与知行合一主旨相同。换句话说，王阳明认为，既没有无本体的功夫，也没有无功夫的本体，本体总是在功夫中提高，功夫是本体的作用。他说的本体就是良知，功夫就是致良知，即发挥心之良知。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;梅岭关以南的岭南之地，自古以来就被认为是蛮人居住的地方。唐代名僧慧能曾作偈与神秀辩“明镜”论，他第一次来到湖广省黄梅县的东林寺，拜见五祖弘忍大师时，两人有如下对话（《六祖大师法宝坛经·行由品第一》）：弘忍问：“汝何方人？欲求何物？”慧能答道：“弟子是岭南新州百姓，远来礼师，惟求作佛，不求余物。”弘忍说：“汝是岭南人，又是獦獠(3)，若为堪作佛？”&lt;br /&gt;
慧能回答说：“人虽有南北，佛性本无南北；獦獠身与和尚不同，佛性有何差别？”弘忍听了慧能的话哑口无言，知道他有过人之处，想多和他交谈，因为周围有其他弟子，不便多言，于是让他和其他弟子一起劳作。后来通过“明镜”论的偈子，弘忍认定慧能可以继承法统。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;广西南宁青秀山“阳明先生过化处”，斑驳的石刻铭记着王阳明在南宁的教化之德。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;自此，王阳明在广州休养了约两个月。在此期间，他曾前往增城县，拜谒其六世祖王纲的祠堂。&lt;br /&gt;
王纲（字性常）生于元末明初，文武双全却隐遁于世，并不入朝为官。但年至七旬时，王纲受亲友举荐，官拜兵部郎中，后又被提拔为广东参议，指挥广东军队，平定潮州乱贼。在征讨潮州海贼时，乱贼请求王纲担任他们的头领。王纲教导乱贼改恶从善，乱贼不听教诲，将王纲推坐于坛上，每日一同行礼参拜。然王纲责骂不止，最终为乱贼所杀。同行的王纲之子王彦达放声痛哭，大骂乱贼。乱贼感慨彦达是个孝子，没有加害于他，反而让他带着装有王纲遗骨的袋子回乡去了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《王阳明先生图谱》中所绘的四方学者会葬王阳明于山阴兰亭之紫洪山的情形。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;十一月，葬先生于洪溪。是月十一日发引，门人会葬者千余人，麻衣衰屦，扶柩而哭。四方来观者莫不交涕。洪溪去越城三十里，入兰亭五里，先生所亲择也。（《&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;嘉靖二十九年正月，史际在南直隶省应天府溧阳县建嘉义书院祭祀王阳明，邀请钱德洪前来举办讲会，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明这样写道：“《大学》者，昔儒以为大人之学矣。大人者，以天地万物为一体者也，其视天下犹一家，中国犹一人焉。大人之能以天地万物为一体也，非意之也，其心之仁本若是，其与天地万物而为一也。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如此想来，有时候霸道比王道更具有现实性。霸道名义上以仁义为宗旨，实际上使用现实的力量，因此更有实效性。但是，理想越高，越不能忍受霸道中潜在的功利性。主张王霸之别、义利之别的人，可以说是站在严肃的伦理主义的立场上。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有的儒学家说，佛、老的清虚无欲有助于心性存养。从这一点来说，也没必要一概排斥。王阳明也不是不承认这一点，但是他认为，佛、老最终对于克服功利之念没有效果。&lt;br /&gt;
记诵之广，适以长其敖也；知识之多，适以行其恶也；闻见之博，适以肆其辩也；辞章之富，适以饰其伪也。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;据笔者采访王诗棠先生得知，当年，王阳明祖父王伦鉴于姚江王氏家族有枝繁叶茂、瓜瓞绵绵之势，为使传史有循、修谱有序，特创行辈、分世系，以便按辈传代，并决定从其孙辈一代开始实行。该辈分世系共有四十字，即“守正承先业，贻谋裕后昆，忠孝传家远，诗书绍泽长；功德千年在，渊源百世宗，熙朝舒泰运，心学诵前芬”。而其长孙王阳明自当为“守”字辈的第一人。该辈分之世系至今已传至第十八世，进入“绍”字辈。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;待正亿子承勋嗣爵之后，至崇祯初年，在阳明后裔中又发生了一场长达数十年的争袭伯爵事件：（正亿）子承勋嗣，督漕运二十年。子先进，无子，将以弟先达子业弘继。先达妻曰：“伯无子，爵自传吾夫。由父及子，爵安往？”先进怒，因育族子业洵为后。及承勋卒，先进未袭死。业洵自以非嫡嗣，终当归爵先达，且虞其争，乃谤先达为乞养，而别推承勋弟子先通当嗣，屡争于朝，数十年不决。崇祯时，先达子业弘复与先通疏辨。而业洵兄业浩时为总督，所司惧忤业浩，竟以先通嗣。业弘愤，持疏入禁门诉。自刎不殊，执下狱，寻释。（《明史·列传》卷一九五《王守仁》）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;万历年后，阳明后裔渐趋衰微，至清康乾年间，已是学脉绝传，族中再无读书之人，而大多以商贾为业、佣工为生。至于族中财产，除坐落于绍兴光相坊的伯府第系朝廷御建，产权（包括山、地、房）列入官府“防护录”，作为祭产不准变卖外，其余各房台门住宅都被陆续变卖殆尽。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/08/14/wangyangming.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/08/14/wangyangming.html</guid>
        
        <category>王阳明</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>股市稳赚笔记</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;第四章-价格价值和安全边际&quot;&gt;第四章 价格、价值和安全边际&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;为什么这些公司的股价每年的变化会如此巨大，而公司实际价值的变化却并没有那么大？这是一个好问题，我通常会让学生们花些时间来进行详尽的解释或进行相关的论证。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第六章-你要做的就是选择质优价低的股票&quot;&gt;第六章 你要做的就是选择质优价低的股票&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如你在第一章中读到的，重要的是你要相信这一神奇公式能够在将来长期奏效的道理。那么，现在就让我们来看看神奇公式是如何选择质优价低的股票的。首先，该公式包括一个在美国一家主要股市上交易的3500家最大公司的名单。该公式根据&lt;br /&gt;
资本收益率，将这些公司从第1～第3500位进行排序。&lt;br /&gt;
其次，该公式仍然采用排序法，但这一次是按照公司的股票收益率进行排序。&lt;br /&gt;
最后，该公式将这两个排名综合在一起。该公式不是要找到资本收益率最高或者股票收益率最高的公司，而是要找到将这两个因素进行最佳组合的公司。一家资本收益率排名第232位，股票收益率排名第153位的公司，它的综合排名是第385位（232+153）。如果一家公司资本收益率排名第1位，而股票收益率排名第1150位，那它的综合排名将是第1151位（1150+1）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第七章-神奇公式&quot;&gt;第七章 神奇公式&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果我们将这2500家公司的股票依次分成相同的10组会怎么样呢？换句话说，第1组包括的250家公司的股票是神奇公式视为质优价低的股票，第2组是状况稍差的250家公司的股票，第3组是更差的公司的股票，依此类推，第10组，当然是神奇公式视为质劣价高的250家公司的股票。&lt;br /&gt;
如果我们每月将这样的做法重复一次，连续进行17年会怎么样呢？如果我们持有每种投资组合（每种包括大约250种股票）一年，并计算一下它们的投资收益率会怎么样呢？还是让我们来看一看下面的表格吧（见表7-2）。咦，这很有趣吧，神奇公式不仅仅只奏效于30种股票，神奇公式看起来正在有序地工作。排位高的股票表现最优秀，随着排名的下降，收益也相应地下降。第1组优于第2组，第2组优于第3组，第3组优于第4组，等等，从第1组到第10组依次下降。第1组，排名最佳的股票，在一年当中收益率超过排名最差的第10组15个百分点。这太惊人了！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;买到一组能够严格符合格雷厄姆公式的股票是赚钱的好办法。不幸的是，在当今的市场上，只有极少数公司能满足这一公式的要求，这就意味着格雷厄姆的公式并不像原先那样奏效了。值得庆幸的是，我们的神奇公式似乎不存在这样的问题，它只是一个排序公式，总会有一些股票排在第一位。不仅如此，由于公式运作有序，我们不会局限于排在前面的30种股票。因为排序靠前的一组股票的整体表现都十分出色，就会有很多业绩优良的股票可供我们选择。&lt;br /&gt;
不用太着急，证据很明显，可这只能证明神奇公式在过去是奏效的。我们怎么能知道神奇公式在今后也能奏效呢？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第八章-神奇公式并不是时刻有效&quot;&gt;第八章 神奇公式并不是时刻有效&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有一段历史总让我困惑，我总是不明白美国为什么能在独立战争中取得胜利。当时美国只有13块小小的殖民地，却能和世界上最强大的国家抗衡。英格兰拥有最优秀的海军、最强大的军队，也最富有。而由一群乌合之众组成的美国军队却取得了胜利。这是怎么发生的？在有限的知识基础上，我总结出了原因，不过我不知道我的原因是否能够得到广泛的承认。在我看来，美国之所以赢得了这场战争，是因为美国在和一群傻瓜打仗！不管怎么说，英军的战法是令人羡慕的。在战场的一边，你可以清楚地看到英国士兵训练有素，队列整齐，身着漂亮的红色外套，连射击动作都那么整齐划一——我敢肯定这场面看起来相当不错。而在另一边，你可以看到我们那些杂乱无序的士兵，他们躲在岩石和大树后面，向一队队整齐、显眼的红色目标还击。美国当然会赢了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;事实证明，神奇公式在很多时候根本就不起效！你相信吗？事实上，平均来讲，神奇公式在一年中有5个月的表现都会略差。还是不提几个月吧，神奇公式通常在一年中甚至更长的时间内，并不总是有效。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十章-市场总会那么情绪化吗&quot;&gt;第十章 市场总会那么情绪化吗&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;神奇公式创造了我曾见过的最好的投资纪录，但好的纪录不应是你使用神奇公式的原因，也不应是你在收益不好时继续遵循神奇公式的原因，它不是你未来能获得好收益的保障。事实是，只有你明白为什么会有如此好的纪录时，它才真正对你有帮助。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十一章-大多数人没有能力独立选择个股&quot;&gt;第十一章 大多数人没有能力独立选择个股&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;事实上，神奇公式选中的公司的近况通常看起来并不那么好。在大多数情况下，未来一两年的前景还会更糟，但这就是神奇公式能发现低价股票的原因。神奇公式使用的是去年的收益，如果使用今年或明年的预期收益，很多被神奇公式选中的公司可能根本就不会有这样好的价格机会。那我们能做些什么呢？理想的情况是，不盲目地将上一年的收益用于神奇公式，而将一个正常年份的预期收益用于神奇公式。[&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我的同伴利用神奇公式背后的原理进行投资决策的方法。但是，如果你不能进行这种分析（下面是本章的要点），你就不要独立地进行个股投资！&lt;br /&gt;
好，答案就是神奇公式并非选择个股，而是一次选择一批股票。看一下这些投资组合，你就会明白，利用上一年的收益通常能够很好地预测未来的收益。当然，对于单个公司来说不一定是这样，但就平均状况而言，上一年的收益通常能对未来的正常收益提供很好的预测。这就是为什么一旦我们真的使用神奇公式，就想一次买入20～30种股票的原因。在使用神奇公式的时候，我们想要得到的是平均值（即神奇公式选中的一组股票所带来的平均回报）。既然神奇公式的平均回报意味着超凡的投资回报，那么买入神奇公式选中的多种不同的股票，将保证我们能够尽量达到这个平均水平。&lt;br /&gt;
下面就是我的建议：如果你不顾所有的警告，依旧想自己购买单只的股票，请不要进行大量的预测。将你的股票投资限制在少数低价位的“好”公司上。对那些为数不多的能够预测未来几年正常收益和企业价值的人来说，持有少数低价位股票是最好的方法。作为常用原则，如果你进行了真正的研究，并对你购买的公司十分了解，5～8种不同行业的股票就能占据你的投资组合的80%。（&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十二章-股票市场里没有牙仙&quot;&gt;第十二章 股票市场里没有牙仙&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所以，我常常不知所措。如果你不想费力气，而且不介意获得市场平均水平的回报，指数基金是一个很好的选择。如果你有能力分析企业情况并希望付出努力，个股可以成为你的选择。唯一的问题是，大多数人没有时间或能力去逐个分析公司。我们在上一章中讨论过，如果你不知道如何评估企业并计算今后几年的正常收益，你首先就不能投资个股。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十三章-赚钱之后&quot;&gt;第十三章 赚钱之后&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;几乎在每个美国大城市里，只有一半的公立学校的九年级学生能从高中毕业。想想这一点，无疑有很多原因导致了这种巨大的浪费，但不论何种问题，显然所有的年级都不可避免。很多进入九年级的学生甚至落后于四五年级的学生。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十四章-应用指导&quot;&gt;第十四章 应用指导&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;按照说明选择公司的规模（如市值超过5000万、2亿或10亿美元的公司等）。对大多数个人投资者来说，市值超过5000万美元或1亿美元的公司应该是比较适宜的。&lt;br /&gt;
按照说明获得位于神奇公式前列的公司名单。&lt;br /&gt;
买入排名靠前的5～7家公司的股票。作为开始，在第一年里投入你计划投资金额的20%～33%。&lt;br /&gt;
每隔两三个月重复第四步，直到你已投入所有你打算用于神奇公式投资组合的资金。经过9～10个月后，你就会有一个由20～30只股票构成的投资组合（例如，每三个月买入7只股票，每两个月买入5～6只股票）。&lt;br /&gt;
持有一种股票期满一年后就将其卖出。纳税账户在持有期满一年后几天内卖出已经赢利的股票，在持有期满一年的前几天将亏损股票卖出（如前所述）。用卖股票的钱和新增投资买入同等数量的神奇公式股票，替换已卖出的公司（第四步）。&lt;br /&gt;
在多年内延续这一过程。记住，你必须保证在不考虑结果的情况下至少延续这一过程达3～5年。否则，你就很可能会在神奇公式发挥效用之前错失良机。&lt;br /&gt;
利用ROA（资产收益率）作为筛选标准。将ROA的最低标准设置为25%（这将取代神奇公式研究中的资本收益率）。●在ROA高的股票中，筛选那些P/E（市盈率）最低的股票（这将取代神奇公式研究中的股票收益率）。●从名单上排除所有公用事业和金融类股票（如共同基金、银行和保险公司股票）。●从名单上排除所有外国公司股票。在大多数情况下，这些公司的名称后会带有后缀“ADR”（即“美国存托凭证”）。●如果某种股票的P/E值非常低，比如5或者更低，这可能说明上一年有异常情况或数据的使用在某些方面出了问题。你可能想从你的名单中排除这些股票，你可能还想排除那些在上周公布收益的公司（这应当有助于降低数据不准或不及时的可能性）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;2010版后记&quot;&gt;2010版后记&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;从根本上来说，巴菲特（深受他的合伙人查理·芒格的影响）认为以低价买进公司很好。但是，以低价买进优质公司更好。&lt;br /&gt;
神奇公式的目的就是评测每家公司将其在营运资本和固定资产上的投资转化为赢利的能力。相对于在营运资本和固定资产上的投资，公司创造的赢利越多，神奇公式给它的经营排名越高。&lt;br /&gt;
神奇公式并不只是寻找低价公司，也不是寻找优质公司。它会设法买进那些将价低质优结合得最好的公司。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果公式真的在每月、每季、每年（然后，有个傻瓜决定就此写一本书）都奏效，那么几乎所有人都会遵从&lt;br /&gt;
这个公式。被公式选中的股票的价格就会被推高，公式最终将不再奏效。从某种意义上来说，这个公式的伟大之处就在于它并不那么伟大！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;二元混沌系统：​​人对系统的预测会通过行为反馈干扰系统本身​​，导致预测结果失真甚至失效&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;附录&quot;&gt;附录&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;神奇公式依据以下两点对公司进行排位：资本收益率和股票收益率。这些因素可以用几种不同的方式进行衡量。&lt;br /&gt;
1.资本收益率EBIT/（净营运资本+净固定资产）资本收益率是指息税前利润（EBIT）与占用的有形资本（净营运资本+净固定资产）的比值。之所以用这个比值而不是更常用的股本收益率（ROE，收益/股本）或资产收益率（ROA，收益/ 资产），有几个原因。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;收益率通过计算息税前利润（EBIT）与企业价值（EV，股本市值[3]+净有息债务）的比值而得出。由于几个原因，我们更倾向于使用这一比值，而不是通常使用的价格/收益（P/E）比值或收益/价格（E/P）比值。收益率概念背后的基本思想，就是算出与收购价格相比，企业挣了多少钱。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 14 Jul 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/07/14/The-Little-Book-That-Still-Beats-the-Market.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/07/14/The-Little-Book-That-Still-Beats-the-Market.html</guid>
        
        <category>股市</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>金融科技乱象笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;十年前风生水起，十年后一地鸡毛&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;前-言-如何对付金融过剩&quot;&gt;前 言 如何对付金融过剩？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;金融行业的产能过剩必然迫使人们寻找出路，这个出路就是次贷。人们总能发明词汇来美化次贷：消费信贷、小微企业贷款、普惠金融。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;为什么叫次贷，主贷是什么？ 次是相对于好来说的，次贷就是不好的贷款。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;中国企业在支付行业、科技行业很难找到变现的办法，因为服务价格被压得非常低，所以它们要通过信贷来变现。它们以为中国的信贷还没有饱和，更没有过剩。万一它们的判断是错的呢？也许中国的消费信贷和小微企业信贷也已经很过剩，甚至比美国更加过剩！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第一章-金融界一个巨大的误会&quot;&gt;第一章 金融界一个巨大的误会&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但是迄今为止它的主战场依然是信贷，即小额信贷，对消费者和小微企业的信贷。而消费者，准确地说是信用评级较低和尚无信用记录的消费者。绝大多数小微企业的平均寿命不超过5年，因此，小额信贷可以统称次贷。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;多年前在中国香港成立并在中国香港、中国台湾和新加坡开展小商户流水贷（有点像保理）的GlobalMerchantFunding，在死撑了三年后也垮了。它的三个美国创始人都负债累累，人间蒸发。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;小商户流水贷也是死路一条&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;中国的情况最严峻。15家头部的P2P平台、助贷公司和导流公司在赴美或赴港上市之后几乎全部沦陷。多数公司的股价比上市价格下跌2/3或者更多，只有乐信仍然高于上市价格。几千家没有上市的公司，要么倒闭了，要么正在清理之中。几十万从业人员因此失业，上千人因违法被逮捕。还有几百万个人投资者和借款人将在盘根错节的债务链之中挣扎很多年。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;虽然成功的例子也很多，但是总的来讲，消费金融会让人一直穷下去，而小微企业贷款只会加大企业倒闭的概率。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一旦跨过某一个额度，小企业信贷往往就只是债权人和债务人互相伤害。而这个额度是需要非常高的技巧和强大的意志力才能控制的东西。人往往贪心、信心爆棚，所以，只有少数伟人才能控制好这个额度。经济稍有波动，你就翻船了。所以，最佳的信贷额度也许是零。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有个在发展中国家从事普惠金融20多年的英国人叫休·辛克莱尔（HughSinclair），他写了一本书叫ConfessionsOfAMicrofinanceHeretic。书中他问了一个有趣的问题：“你听说过有人靠信用卡债务而脱贫，甚至变得富有吗？难道消费信贷不是固化贫困，或者至少拖慢你走向财务自由的一个因素吗？”&lt;br /&gt;
大家千万不要说，“节俭和量入为出是中国人的传统美德”。其实这只是人类社会的常识而已，西方国家也讲究“livingwithinyourmeans”。当中国的社会福利制度朝西方靠拢之后，中国的消费者可以同样变成消费信贷的奴隶。&lt;br /&gt;
有人说：“毁掉一个年轻人的办法，就是跟他谈财务自由。”我们认为，毁掉他，还有一个办法：跟他鼓吹消费信贷。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;过去十年，金融科技公司号称要通过技术来减少违约和欺诈，可是除了极少数成功的例子，大家都失败了。我们的结论是，次贷就是次贷。在次贷人群中选优，概率上就有问题。不少业内人士辩解说：“我们做的是几乎优质（near-prime）的借款人。”可是这个界限太难确定，而且，如果对方愿意接受这么高的利息率，不还是次贷吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;社会要进步，人民要脱贫，就必须大搞工业，而且是大工业。孟加拉国、印度和不少穷国的小微金融固化了贫困的现状、固化了小微经营，这是政府的失败、社会的失败、劳动力资源的浪费。这是没有前途的、十分危险的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第二章-次贷危机是怎样爆发的&quot;&gt;第二章 次贷危机是怎样爆发的？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;次贷是个相对的概念：违约风险较大、利率也较高，就叫“次贷”。&lt;br /&gt;
他们的报告标题是“TooMuchFinance”（太多金融），他们的结论是：如果金融行业占整个经济的比重很低，增加信贷和发展金融会刺激经济总量的增长。但是当信贷余额达到了GDP的80%～100%时，正面效应就开始变成负面效应。中国早就超过230%（&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;金融本身主要是对财富的再分配而已，它并不创造财富。&lt;br /&gt;
过去十年，人们都被金融科技的概念所蒙蔽了。也许金融科技公司的人连自己也骗了。他们&lt;br /&gt;
声称他们的大数据和数学模型、人工智能可以比你更了解你。他们说，他们用210个维度的760个指标和45个方程式来衡量你、预测你。但是，这些多数是没有意义的故弄玄虚，很多数据只是垃圾甚至错误的东西。英语有句话：丢进去的是垃圾，出来的当然也是垃圾（Garbagein，garbageout）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;淘宝、天猫贷款风控逻辑的本质是店铺质押贷款。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;它的生意很简单，就是通过信托公司发行理财产品融资，并利用信托公司的放款人牌照发放房抵贷。对于泛华来说，资金成本大概在11%～12%，放款的利率在24%以下。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第三章-中美次贷的比较&quot;&gt;第三章 中美次贷的比较&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所以，我们的观点是那场次贷危机不可避免。它一定会发生，尽管发生的具体时间、形式、后续影响和导火索或许会有所不同。每次爆发危机，人们就大谈教训和如何避免下一次危机，这些人全都错了！在我们看来，这样的危机会再次发生，以消除行业过剩的产能、过剩的信贷能力，让整个体系得以净化。但我们认为那次危机并没有达到目的，整个体系并没有得以净化，因为&lt;br /&gt;
2008年以来信贷过剩的问题不仅没有得到解决，反而还在加剧。虽然那次危机会改变市场参与者的行为，但这种自我约束只能维持一段时期。渐渐地，大家又会放松警惕，然后，另一场危机也会悄然孕育。周而复始，循环不止。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;国内上市的3000多家公司中，金融企业的净利润占全市场净利润的一半以上，2019年更是高达60%。也就是说，金融行业就是金矿。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第五章-全世界普惠金融的失败&quot;&gt;第五章 全世界普惠金融的失败&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;储蓄是脱贫的必要条件，虽非充分条件。克制消费欲望和消费性借贷是国家繁荣和家庭繁荣之必需。&lt;br /&gt;
绝大多数人的命运是打工，而不是蚂蚁般地重复性创业。大工业化是社会脱贫之路，在这一点上，韩国成功了，中国有了一些成功，但是多数发展中国家失败了。&lt;br /&gt;
储蓄不光是一个文化和习惯问题，也受到基础设施的影响。政府应该创造条件，帮助穷人克制消费、增加储蓄，付给他们公平的利率，才是真正有效的治理。可惜的是，那么多第三世界国家的政府没有走在正确的路上：不断地以通胀的方式剥削贫困的储蓄者，而且让人们失去了储蓄的兴趣和动力，这让贫困得以进一步固化。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在非洲很多地方，储蓄者不仅不得利息，而且还要反过来给银行（或者互助协会）支付高昂的保管费用。很多小额贷款公司也可以合法地吸收储蓄。即使这样，笔者也认为是积德的，因为贫穷的农民最终有了积蓄，这是脱贫的关键一步！&lt;br /&gt;
政府真正想帮助穷人脱贫，就必须创造大量稳定的工作机会。大工业，也只有大工业，才能做得到。在发展中国家，就业压力本来就大，而人工智能及自动化普及的未来又会减少产业对劳动力的需求，这使得大量稳定的工作机会愈加重要。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;政府要努力为穷人提供三样东西：安全的储蓄机构，便宜而实用的保险，以及方便而快捷的支付。要淡化贷款。中国的网上银行、支付宝、微信支付这一类基础设施，对穷人的用处极大。&lt;br /&gt;
要脱贫，就必须搞大工业，也只有大工业才能提供大量稳定的工作机会。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;统计学上有相关性的两个变量是否一定有因果关系呢？鲁德曼说，“Correlationisnotthesameascausation”（相关性不等于因果关系）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;小微信贷究竟是害了他们（让他们苟且偷生），还是真的帮了他们？同样，从业人员和金主们喜获经营牌照时，是否曾经想过，这个牌照同时也是亏损的门票、上吊的绳子？&lt;br /&gt;
10年前，融资担保公司惹人嫉恨，因为它们的杠杆10倍，中小企业为了从银行贷款，常常需要一个担保公司出具担保，做背书，它们“凭空”收取2%～3%的担保费，简直是印钞票！可是，大家忘了，这是刀尖上舔血。后来，整个行业上万家融资担保公司绝大多数壮烈牺牲了，现在剩下不到200家。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第六章-劳务输出就像小额贷款一样&quot;&gt;第六章 劳务输出就像小额贷款一样&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果政府不痛下决心，创立大工业，大家只能过一天算一天。可是政府一般不愿意承担起组织者的职责，因为这好像与自由经济理论相悖。穷国最缺的是组织能力。它们当然也缺资金，但更缺的是组织者。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第七章-金融科技新瓶装旧酒&quot;&gt;第七章 金融科技：新瓶装旧酒&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;中小企业融资，对借款人的商业模式和前景的判断，是无法用机器来完成的。&lt;br /&gt;
他说，AI和区块链会在保险和财富管理领域有重大突破。这一点我们是有疑问的，因为这两个领域中的问题与信贷所碰到的挑战是一样的。科技手段只是让过程缩短了，可是慢一点有什么大问题吗？保险和财富管理是很急的事吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第九章-超前消费的信贷案例澳大利亚&quot;&gt;第九章 超前消费的信贷案例：澳大利亚&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一个聪明的创业企业于2015年在澳大利亚诞生，它就是Afterpay，该公司可以帮你的顾客垫付货款，然后再从顾客那里分期收款，相当于帮你做赊账的保理，而且是无追索权的保理。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十章-欧美小微信贷和消费金融&quot;&gt;第十章 欧美小微信贷和消费金融&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;跟中国的情况一样，伙伴银行的逻辑其实也有道理：你说你们的大数据和人工智能技术很厉害，那你应担保我们银行的资金安全。如果不愿意担保，那就说明你害怕，缺乏自信。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十二章-中国互金惨败教训负责任投资与负责任放贷&quot;&gt;第十二章 中国互金惨败教训：负责任投资与负责任放贷&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在P2P行业，平台经营方的主要风险是道德风险。P2P本来是一端连接资金方（投资人），一端连接资产方（借款人）的纯信息中介，但在实际运作中异化为既能吸储又能放贷的地下银行，而且丝毫不受现有金融监管法规的约束。&lt;br /&gt;
重庆市原市长黄奇帆曾公开批评，P2P金融是新瓶装旧酒——新瓶指的是互联网，旧酒指的是封建余孽式的老鼠会、高息揽储式的高利贷。可谓一针见血。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;作为一个从业者，必须承认，中国监管部门曾给予互联网金融充分的空间和足够多的时间去试错，但结果让人大失所望。中国互联网金融过去十年在多个方向上的左冲右突，除了打擦边球、政策套利外，没有任何重大意义上的创新。最让人遗憾的是，这场实验以“科技向善”的口号开场，实践中却一步步滑向“科技向恶”。这也让我们认识到，一哄而上、大干快上、毫无门槛的金融创新不叫创新，而是行业毒药和灾难。如果非要定性的话，那就是，互联网金融让“我们付出了巨大代价，教训非常深刻”（中国人民银行副行长潘功胜在“2019第三届中国互联网金融论坛”上的发言）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十三章-蚂蚁金服信贷旧业务褪色后如何讲述科技新故事&quot;&gt;第十三章 蚂蚁金服：信贷旧业务褪色后，如何讲述科技新故事&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;蚂蚁金服盈利与估值的脱节，部分反映了金融科技公司过去几年的基本面：在剧烈变化的监管态势下，金融科技公司面临去金融、转科技的艰难选择，旧金融业务支撑了乐观的盈利预期和估值泡沫，但新科技仍然只是地平线上的一抹远景。&lt;br /&gt;
蚂蚁金服的主要业务板块包括支付、信贷、理财、保险、征信、技术输出六部分，这几部分对应的主要产品是支付宝、蚂蚁花呗、借呗和网商银行、余额宝与蚂蚁聚宝、芝麻信用等。&lt;br /&gt;
支付业务是蚂蚁金服的基石和其他商业模式的起点，也是金融业务流量的入口。目前，支付宝的国内活跃用户超过9亿人。支付宝在移动支付领域的占比大约为50%，略高于腾讯的财付通（约40%），这个比例已经基本稳定。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;移动支付这块微信应该早就超过支付宝了&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;支付收入主要包括两部分，一部分是备付金收入，另一部分是支付交易服务费。在2019年备付金集中缴存之后，备付金利息收入基本消失，蚂蚁金服支付业务的主要收入来自交易费率。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;信贷业务是仅次于支付业务的另一大收入来源。这块业务主要包括C端的“花呗”“借呗”，以及B端的网商银行旗下的网商贷。不过，蚂蚁金服仅持有网商银行30%股份，2019年，网商银行净利润12.5亿元，在蚂蚁金服总利润中占比不大。&lt;br /&gt;
信贷业务的主要看点在花呗和借呗上。其中，花呗主体是重庆市蚂蚁小微小额贷款有限公司，注册资本金80亿元；借呗主体是重庆市蚂蚁商诚小额贷款有限公司，注册资本金40亿元。&lt;br /&gt;
除了自有资本金外，花呗和借呗主要依靠两种资金来源放贷：第一种是发行ABS将信贷资产出表。在监管降杠杆要求下，2018年后，花呗和借呗的规模开始逐步缩减。截至2019年年中，花呗ABS存量规模大约1100亿元，借呗ABS存量500多亿元。第二种是助贷或联合贷款，资金方包括银行、信托、消费金融机构，具体分为两种方式：（1）导流模式，银行等金融机构自主风控和授信。导流+初步风控，蚂蚁金服向银行推荐客户并提供初步风控，银行等机构再次进行风控筛查及授信。（2）联合贷款模式。蚂蚁金服推荐客户，并出资与银行联合放贷，一般双方出资比例为2∶8或1∶9。&lt;br /&gt;
在导流模式和助贷模式中，蚂蚁金服主要收取佣金和贷款手续费；在联合贷款模式中，除了手续费，蚂蚁金服还与银行分润。根据财新的报道，蚂蚁金服通常分润比例为30%～35%，个别情况可以到50%。银行方面则可以得到一个相对固定的收益率，通常在7%～9%。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;蚂蚁金服的技术服务收入主要来源于助贷中的手续费和佣金收入，其本质依然是互联网金融业务，只是换了个名字而已。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;保险板块包括保险互助产品“相互宝”、与电商相关的退运险和账户安全险等，此外还有保险代销平台。这些业务中，相互宝为未来想象空间最大的业务，其价值主要在于导流和保险产品销售。目前相互宝参与人数超过1亿，蚂蚁金服按照赔付额的8%收取管理费，2019年收取管理费约2.4亿元。中信证券预计，2020年收取管理费10亿元。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;相护宝业务已经停了&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;现实情况是，金融科技赚钱很难，要不然蚂蚁金服也就不需要顶着监管压力拼命放大贷款规模了。原因很简单，一个是金融科技公司的大部分应用主要侧重于提高创收，风险防控能力不足。而银行对风险管控和信息安全的要求，远远大于对金融科技引入的需求。这是主要矛盾。另一个原因是收费难，具体表现在大银行喜欢“内循环”，自给自足，大银行基本都有科技子公司，确保自主可控是银行发展金融科技的优先项；中小银行金融科技预算不足，付费意愿更低。&lt;br /&gt;
金融科技公司在PPT上总是把市场画得很大，最后能落地的很少。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十四章-金融科技盈利幻觉平安金融壹账通的助贷模式可持续吗&quot;&gt;第十四章 金融科技盈利幻觉：平安金融壹账通的助贷模式可持续吗？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;国内已有多家赴美上市的金融科技公司，例如平安旗下的金融壹账通、360金融、乐信、融360旗下的简普科技、积木集团旗下的品钛，但从盈利来源看，这些公司大多依靠放贷或（兜底式）助贷业务为生，单纯依靠技术输出赚钱的模式目前都是亏损的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一些互联网科技公司常说，要容忍扩张期的战略性亏损。话是不错，但金融壹账通的客户已经涵盖了所有大行和股份行，99%的城商行以及46%的保险公司，已经不存在客户数量扩张的问题了，依然无法盈利，说明这个模式存在某些硬伤。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2020年5月，人保财险信用保证险业务因为出现了大幅亏损紧急刹车，其中与玖富数科的未偿费用高达23亿元，双方还互相发起了诉讼。而撮合双方合作的平台方恰恰是金融壹账通。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;陆金所剩下的业务首先是理财产品和保险产品的分销。这些业务不管有多大规模，都没有办法&lt;br /&gt;
赚太多利润。&lt;br /&gt;
其次是助贷业务，帮助银行和信托公司发放次级贷款。这项业务实际上是受到资本金约束的。不管你为银行和信托公司兜底还是不兜底，或者买信用保证保险，它都受到资本金总额的限制。而且，做这种高风险的贷款，难道你真的比信托公司和银行的风险控制能力更强吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在全世界范围内，互联网银行的日子都过得非常难受。但是微众银行过得好，不是因为它有互联网银行的牌照，而是因为它有贷款的抓手，在小额和分散的情况下，它的抓手（QQ、微信和微信支付）是足够的，但是单笔金额如果提高太多，它的抓手就失效了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十五章-微众银行互联网流量巨头的泡沫难复制&quot;&gt;第十五章 微众银行：互联网流量巨头的泡沫难复制&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;微众银行微粒贷的成功仅仅是互联网流量巨头在金融领域的又一次“赢者通吃”效应，其优势和经验不具有可复制性。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十七章-大数据催收法律道德匮乏的土壤不会生出希望之花&quot;&gt;第十七章 大数据催收：法律、道德匮乏的土壤不会生出希望之花&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2019年4月，媒体报道了员工超2000人的淳锋资产涉嫌违规催收被深圳警方查封一事，而淳锋资产的两名自然人股东都是淳锋律师事务所的执业律师。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 08 Jul 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/07/08/Chaos-of-Fintech.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/07/08/Chaos-of-Fintech.html</guid>
        
        <category>金融科技</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>战胜一切市场的人笔记</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;第3章-物理和数学&quot;&gt;第3章 物理和数学&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;教给他们所有想学的、教会他们思考而不是简单地接受专家和权威灌输的观念、鼓励他们选择自己的生活方式；&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一次，汤姆·斯科特在美国全国现金出纳机公司的一位女性朋友邀请薇薇安和我去参加派对。她向我们介绍了坐着敲小手鼓的男朋友理查德·费曼。他当时38岁，是加州理工学院最负盛名的物理学家之一。费曼因获得诺贝尔奖以及通过冰水和橡皮圈解释挑战者号7名宇航员丧生的悲剧而闻名全国。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第6章-羊羔的胜利&quot;&gt;第6章 羊羔的胜利&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我一直觉得，真正重要的是你所做的事情和你怎样去完成它、你花的时间是否有价值以及与你分享这一切的人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在回到波士顿的飞机上，我又想起某个赌场发言人刚听到我的理论时发出的嘲笑：“当我们把羊送进屠宰场时，这只羊确实有机会踢死屠夫，但我们总是把赌注下在屠夫身上。”这一天，羊赢了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;想起了我20年前的演讲稿：当狼和羊竞争的时候会发生什么事呢？你不要告诉我，是小羊用它锋利的角把狼顶死了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;第7章-写给每个人的算牌法&quot;&gt;第7章 写给每个人的算牌法&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;学术圈，合作往往才是晋升教职的关键。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第8章-玩家对赌场&quot;&gt;第8章 玩家对赌场&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们还有机会和霍利·罗尔斯的团队交谈，这是一个由年轻的基督徒组成的计牌团队，他们像侠盗罗宾汉一般，致力于将钱从“坏的一方”转移到“好的一方”——教堂和他们自己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第9章-轮盘赌预测机&quot;&gt;第9章 轮盘赌预测机&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们相处得十分愉快，因为从最初开始科学就是玩乐，而修补和建造东西更是如此，这过程让我们的好奇心得到了充分的满足。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第11章-华尔街地球上最大的赌场&quot;&gt;第11章 华尔街——地球上最大的赌场&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;薇薇安几乎像是读懂了我在想什么，她说：“首先，你买了一只你根本不了解的股票，这跟你通过掷骰子来决定买哪只股票没什么区别；如果你当时买了低佣金共同基金（那时候还没有免佣金基金），你的预期收入会跟现在差不多，但承担的风险远远比现在的低。”我以为那篇关于奥特莱特的报道会是一个很好的投资参考，但很明显这是错的。在之后的经历中我会学到，大部分教你选股票的报道、建议或者推荐压根一文不值。接着，薇薇安又指出了我的另一处错误：准备等到回本时再出售。我所做的一切就是盯着一个对我而言——仅仅是对自己——有特别意义的历史价格，换句话说，就是我的买入价。近几十年，行为金融学家企图分析投资的心理学偏差，大部分投资者都被这些心理因素所困扰，其中一条被称作“锚定效应”（你会更注意一个对你来说有意义但对市场毫无意义的价位）。因为我没有预测能力，任何策略，无论好坏，对我来说都是一样的。在选择何时出售时我又犯了错，它和我所犯的第一个错误一样：&lt;strong&gt;比起关注经济原理，我选择了一个无关的参考标准——买入价，从而忽略了货币变动或者其他更好的投资选项等因素&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;投资学第二课：除非你有充足的证据支持，不然绝不要假设投资人所谓的“惯性”——价格持续上升或下降的趋势，会保持下去。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;尽管最开始我对经济形势的分析是对的，但我没能准确衡量高比例杠杆的风险，我花了几千美元买到这一教训，并意识到风险管理将成为我今后50年职业生涯中的一项最主要的话题。然而2008年，几乎全世界的金融体系都没能认识到这个问题，过度举债最终导致了全球金融海啸。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我在1967年使用了奥卡姆法则——存在许多种理论解释的时候，应该从最简单的那种&lt;br /&gt;
选择开始——并进行了合情推理，由此取得了重大理论突破：以一个简洁优雅的权证公式来推算它们的“真实”价值。利用这条公式我能够预测权证在什么时候会被误估，还能大概指出被误估的差价。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第12章-巴菲特的牌&quot;&gt;第12章 巴菲特的牌&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当我告诉他如果骰子如下：A=（3，3，3，3，3，3），&lt;br /&gt;
B=（6，5，2，2，2，2）和C=（4，4，4，4，1，1），那么统计平均显示，A对B的胜率有2/3，B对C有5/9，C对A有2/3，于是我通过了沃伦的测试。其他还有很多非传递的骰子的可能性。我喜欢制作这样的3个奇异骰子，让对手优先选择并以此为乐。在试过所有的3个骰子且每次都会输后，人们通常会瞠目结舌。&lt;br /&gt;
他对公司进行估值，目的在于用异常低廉的价格购买股票，甚至整个公司，这样他就能拥有足够广的安全边际以应对未知和意外。在他眼中，这种机会通常出现在投资者对单个企业或者股市过分悲观的时候，“在别人贪婪时恐惧，在别人恐惧时贪婪”。他的目标就是在长期投资中超过市场回报率，所以他基本上把市场表现当作对自己的评价参考。&lt;br /&gt;
相对地，我并不计算各种企业的价值。我会去寻找同一家公司的各种不同的证券产品中被误估的证券，从而构建一个对冲仓位，做多低估、做空高估，无论市场如何变化，我最终都能获利。沃伦并不介意短期内，比如几个月甚至几年中，市场价格的巨大变化，因为他坚信从长期角度看，市场一定会增长，而且他的资产也能够在波动中击败市场，最终在整体收益上大幅领先市场。他的目标是积累最多的钱，而我则享受用数学来解决特定的、有意思的谜题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;房屋只会在交易的时候按市价重新估值。所以有些房屋虽然差不多，税收却相差非常大，其关键在于它们何时被买卖。这就导致不同的屋主缴纳的房产税有极大的差别。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第13章-合伙&quot;&gt;第13章 合伙&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我最初的投资策略是找到高度相关、价格变化趋势相反的证券，并以此构建投资组合并降低风险。为寻找可能的对冲组合，我们会在买入估值相对较低的证券的同时卖空估值相对较高的证券，以消除其价格的反向变化。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;和数以千计的其他投资者一样，我们以1900年法国数学家路易·巴舍利耶在博士毕业论文里提及的公式为参考。巴舍利耶利用数学方法开发出了巴黎证券交易所内证券的行权定价理论。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;爱因斯坦并不知道，他描述花粉粒布朗运动的方程与5年前巴舍利耶描述另一个完全不同的现象——股票价格持续、不规则波动的方程基本一致。&lt;br /&gt;
巴舍利耶假设股票价格的变化遵循钟形曲线，即正态分布（或称高斯分布）。不过这与实际价格情况匹配不佳，特别是当时间跨度达几个交易日时。到了20世纪60年代，有学者采用了更精确的描述方法来改进巴舍利耶的成果。即便如此，这些新的期权、权证的公允价格公式对实际交易也帮助有限，这主要是因为它们包含两个不能从已有数据中合理估计的变量。其一是股票价格在“现在”和权证到期日的增长率。其二是折现系数，即用来估计权证在到期日的不确定性收益所对应的现值。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;为此，我在惠普9830A（Hewlett–Packard）计算机上编写了一个程序，这个程序使用了1967年的公式来计算期权的理论公允价格。这台计算机设计精巧，尺寸接近于大字典，使用的是其著名的墨水笔绘图机，能够画出彩色的图表。对于每个期权而言，其理论公允价值为一条曲线，曲&lt;br /&gt;
线上的每一点都代表了其可能的股价和对应的合理期权价格。我们在图上用其他颜色标注市场的实际情况，并比较这两者的相对关系。如果它在公允价值曲线的上方，那么期权价格就是虚高的，因此它会被我们列为卖出期权买入正股的对冲候选。而两者之间的距离则体现了市场价格和理论价格的差异。同样地，如果市场价格点在理论公允价值曲线的下方，则表明市场低估了期权价格，即可以成为买入期权卖出正股的对冲候选。理论公允价值曲线的斜率则表示不同价位上期权和正股数量的最佳比值。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第14章-领跑量化革命&quot;&gt;第14章 领跑量化革命&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们必须以足够快的速度来更新针对认股权证、期权、可转债以及其他证券衍生品的估值工具，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如何估值？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2008年的信用危机与这只基金历史回测的最糟糕的情况并不属于同一类型，而且它濒临消亡的事实证实，仅仅采用历史数据是不可行的。&lt;br /&gt;
在扩大投资范围和规模的时候，我们将账户交托给高盛，将其作为主要的交易代理人，因为我们考察的其中一种情况就是，“假如纽约高盛被恐怖分子用核武器轰炸成纽约‘坑’的话怎么办”。他们的回复是：“我们会将数据复制并储存在科罗拉多的铁山下。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;两地三中心&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;第15章-潮起&quot;&gt;第15章 潮起……&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们的第一个研究项目，我称之为“指标项目”，主要探究的是公司的各种财务特征——或者叫金融指标——能否被用来预测股价的回报。项目的原型机是“价值线模型”，一项我们在1965年开发出来的投资服务计划。在这个模型中，我们综合了公司的意外盈余公告、市盈率和动量等信息，把股票分成I（最好）到V（最差）一共5个等级。如果这家公司的股价近期有很强的上升趋势，我们就说这家公司的动量为正；反之，如果股价有很强的下降趋势，则动量为负。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;芝加哥大学的证券价格研究中心数据库提供了股票历史日线价格、现金分红的数量、时间以及其他证券数据，而在计算统计数据库（Compustat）里则可以找到资产负债表和公司收入等信息。在我们系统分析的诸多指标分数里，有几个和股票的历史价格表现了出强关联性，比如说收益率（年收益除以股价），股息率，账面价值除以股价，动量，放空数量（公司股票当前的放空股数），意外盈余（公司的盈利公告中实际盈利数量大幅高于或低于分析员的预测），公司管理层、董事和大股东的买卖数额，以及公司销售收入和市场价格的比值。我们首先研究了单个指标的影响，然后找出联立它们的方法。用固定的历史图形预测未来价格的展开分布，据此我们创造了多重指标资产分化系统（Multiple Indicator Diversified Asset System,MIDAS），并用这个系统另外建立了一个特殊对冲基金（做多“好”的股票而做空“差”的股票）。多重指标资产分化系统的优势在于，它本身适用于整个股票市场，因而有巨大的交易容量。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第16章-潮落&quot;&gt;第16章 潮落……&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你必须回到20世纪70年代。当时的大公司们能轻松从华尔街和银行融资，而规模稍小的公司就只能自己在市场中挣扎。年轻的金融创新先锋迈克尔·米尔肯从这里面发现了商机，他通过一家老旧平庸的华尔街券商——德崇证券，为这些小企业打造了一台筹资机器。米尔肯所在的小组负责研究的是那些低评级高收益的债券——即所谓的“垃圾债券”，其中一些是可转债券或股票购买证书。由于这些债券的违约风险很高，它们往往以更高的收益作为对投资者的额外补偿。这一商业领域的长期空白让小公司对融资如饥似渴，而米尔肯的团队填补了这个空缺，他们很快成了华尔街历史上最伟大的金融引擎。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;之后我找到了如今就职于高盛集团的费舍尔·布莱克，他表示希望建立一套对于权证和可转债券交易的计算分析系统[10]。我们手头恰好有一套被证实可靠，并且先进的系统可对外销售，因此他乘飞机来找史蒂夫和我，花了两天学习系统的运作并做了详细的笔记，但最后他遗憾地告诉我们，把这套系统转码到公司的计算机上的代价实在过于高昂。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第17章-调整时期&quot;&gt;第17章 调整时期&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在参加某位亿万富翁的聚会时，库尔特·冯内古特问约瑟夫·海勒，在得知自己的著作《第22条军规》（Catch–22）的所有收入甚至比不上聚会主人一天的收入时做何感想。海勒说他有那位富人永远不会拥有的东西，当冯内古特不解地追问那是什么时，海勒回答说：“富足的知识。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那是1991年春天的一个早晨，我来到某个国际著名咨询公司的驻纽约办事处，他们的投资委员会聘请我作为独立顾问来审查他们的对冲基金投资。&lt;br /&gt;
我花了几天研究了它的投资业绩、商业结构、投资经理的背景并做了现场访问。&lt;br /&gt;
有位经理在他办公室接受会面时表现得十分偏执，甚至都不愿意告诉我他使用哪种个人电脑，还在我去洗手间时全程陪伴，生怕我在途中得到任何宝贵的信息。&lt;br /&gt;
我解释说，根据金融理论，在价格合理的情况下如果期权投资组合的净收益为零，那么从长远看，这一投资的最终收益也应该是零。因此，随着时间的推移，我们认为客户的投资组合回报率应该大致等于股票的回报率。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;大约与此同时，他意识到，大型油轮供应过剩，旧油轮往往只能以废品价格交易。于是，科夫纳创立了一家公司，购买了一艘旧油轮，我是有限合伙人之一。有趣的选择来了：这让我们在很大程度上能够免受损失，因为总可以把油轮卖掉，收回大部分的投资；但更有利的是，历史上油轮的需求和价格波动很大。在几年之内，我们翻新的47.5万吨的油轮——“海上快递”号（EmpressDesMers）产生了利润，它在世界航海线上满载运输。我当有限合伙人的这家公司最后功亏一篑。后来我们这家合伙公司开始洽谈购买当时最大的船舶——65万吨的海上巨人号（SeawiseGiant），不幸的是，在交易担保阶段，卖家非常不明智地驾船冒险靠近波斯湾的哈尔克岛（Kharg），它在那里遭到了伊拉克飞机的轰炸，起火后沉没了。海上快递号持续盈利到21世纪，而后终于退役，其间产生年化30%的投资收益，它也在2004年以废品价格卖得2300万美元，远超当时600万美元的买价。&lt;br /&gt;
我建议那位基金经理采用我们有完整统计套利系统的软件，并提出收取产品收入的15%作为费用。我们也会培训他们的员工，并持续提供咨询服务。我们收取的费用会随着时间的推移和客户需求调整而下降。然而每次我们达成某个共识，对方的合伙人就要求其他方面对他们有利，而当我们同意其中一部分后，又产生了新的分歧，简直就是无底洞。于是我果断地结束了谈判。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;通过卖软件来获利&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;举例来说，假设你想要购买的房子定价为30万美元。于是你出价25万美元，卖方报价29万美元，你又调整为26.5万美元，以此类推。最后你同意以27.5万美元成交。这个程式化的过程可能涉及哄骗、诡计和诈骗。但是这过程就不能更简单、更令人满意吗？比如卖家按真实价位定价，而买家可以选择购买或者放弃。毕竟美国的大多数商店都是这样做的。你会购买定价不确定的东西吗？&lt;br /&gt;
然而在商业交易中讨价还价是很常见的，如前述基金经理跟我讲价的事例。这到底是为什么呢？在上述房产买卖的例子中，假设卖方的实际最低价格是26万美元，买方可接受的最高价是29万美元。（卖方可能会发现这点，例如，假如他告诉买方有人出价28.9万美元，那第一个买方就会出价29万美元。）因此26万美元到29万美元之间的价格对双方而言都是可以接受的，虽然当时双方&lt;br /&gt;
都不知道这一点。因此，3万美元的价格是“钓鱼价格”，讨价还价的目的是尽可能多地为这3万美元的价格进行拉锯战。&lt;br /&gt;
我家住了20年的房子也是这么买来的。我们当时决定在新港沙滩的小山坡上建造一座风景宜人的新房子。在萧条的1979年，房地产市场的报价是43.5万美元。我们从36.5万美元起步，经过一系列的讨价还价，最后报了40万美元，但对方要价41万美元。而我们的价格底线是40.5万美元，因此最终未能成交。几天后，卖方让步了，主动提出了40.5万美元的价格，但是我们没有接受。这是为什么呢？因为在可承担的最高价位，买入与否其实差别并不大，而且卖家已经主动疏远了我们，因此我们觉得不与他洽谈为好。此外他的报价也缺乏吸引力，我们觉得可接受的最高价已经低于40.5万美元。同时，也有其他房子可供选择。很快地，我们就在一个更好的地段建起了新房子，此后一直居住了22年。而那个爱砍价的房东，他的房子10年都没卖掉。&lt;br /&gt;
巧的是，我们在出售房屋时也遇到了类似情况。把房子挂在中介1年后，我们在一个星期内突然收到两份购买意向。当时我们的开价是549.5万美元，心理预期价格大概是500万美元。其中一份开价是460万美元，这位潜在的买家以咄咄逼人的态势开始了价格谈判。他风格有些肆意，而且总是找些房屋的小毛病来砍价。他觉得这样的态度可以杀价，但这么做其实疏远了我们和中介。另一个买家开价500万美元，他对房屋目前的状况很满意。我们果断接受了后者，即使前一位卖家恳求我们来考虑他，暗示他可能接受超过我们期望的价格，并且不再以咄咄逼人的态度来洽谈。这样的做派实在是太差劲了。这个事例的教训是：向对方施压以逼近其极限往往得不偿失。小额的超额收益往往并不与交易本身的实质性风险相匹配。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;讨价还价和交易员的行为让我想起了行为心理学里两种极端的情况：随遇而安和追求完美。追求完美者无论在雇用员工、购物或者计划出游时，都会寻找到最佳的方案，而花费的时间和努力并不重要。如果错失最佳选择，他们会倍感压力和后悔。所谓随遇而安者则能接受最佳选择的&lt;br /&gt;
近似方案，既考量了寻找最佳方案所需的代价，又防止错失近似最佳方案（可能再也不会遇到）。&lt;br /&gt;
假设你将采访（面试）一群人，并从中选择一位，你只能即刻判断是否选择某一候选人，并只能考虑一次，如果拒绝了某人，就不能重新再考虑他。最佳策略是观察前37%的候选人，然后选择下一个你认为优于之前37%的人。如果没有人比之前的更好，那就只能选择排在名单上的最后一个人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第19章-低买高卖&quot;&gt;第19章 低买高卖&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;通过模型计算，计算机每天都会为投资组合中的股票算出一个“合理”价格，这些股票是纽约和全美交易市场上约1000只最大、买卖最频繁的股票。市场专家们把这些交易量巨大的股票称为“液体”，由于体量优势，它们能在交易中轻易买卖转手而不明显影响总体股价。最新的交易价格源源不断地流入电脑，并立刻和我们的模型所预测出的合理价格进行比对。当实际股价与合理价格相差大于特定程度时，我们就会做多被低估的股票并做空被高估的股票。&lt;br /&gt;
为了控制风险，我们对每家公司的股票投资设置了上限。显然，这种风险控制措施和谨慎起到了效果：我们日、周、月的回报率都是“偏正”的，也就是说，赚钱的天数、周数和月数都是多于亏损的，我们与此同时还在盈利。&lt;br /&gt;
每当兼并、收购、分拆或重组这类消息曝出时，他都会给电脑发出指令并把股票放到限制清单上：不再新增该投资标的并结算现有交易。&lt;br /&gt;
什么是统计套利呢？套利最初是指一对持仓相抵的资产款项，利用两者间的差价可以锁定利润。比方说，在伦敦，每盎司黄金可以卖出300美元的价格，而同一时间在纽约买入1盎司黄金只要290美元，那么这之间就有10美元的差价。如果交易的成本加上运输成本是5美元，那么剩下的5美元就是稳赚不赔的利润。这就是套利最原始的意思。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;幸运的是，我们有位研究员几乎立刻就发现了统计套利背后的基本原理之一。他把不同股票通过它们在过去2周内的盈亏分成几个等级，大部分在过去一段时间内表现很差的股票在接下来的几周里都会有所上涨，而过去表现得很强势的股票则会下降。从历史数据上来看，买入走势最差的后1/10股票并做空走势最好的前1/10的股票，年收益率能达到20%。我们称这套系统为MUD系统，取自“涨得最多，跌得最多”（most–up,most–down）的股票。&lt;br /&gt;
这就是我们所期望的：一个市场中性的投资组合。不过即便如此，使用这个统计套利策略的波动依然远大于我们的常规投资，所以我们暂时搁置了这个系统。&lt;br /&gt;
他解释说自己的策略是通过持有大量股票，多头、做空另一些股票的一种高利润、市场中性、低风险的投资策略。这听上去非常像我们的统计套利策略，所以尽管我们只知道投资组合的大致性质，而且对如何选择交易的股票一无所知，我们仍答应和班贝格具体谈谈。在此之前，我向班贝格保证决不向其他任何人透露这项策略的信息，除非他亲自同意，或者这种策略通过其他渠道进入公开领域。班贝格向我详细解释了他的策略是如何运作的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;班贝格版统计套利策略的获利原理，和我们在1979—1980年发现的“涨得最多，跌得最多”的策略如出一辙。我们对冲了市场风险，但班贝格通过把不同工业领域的股票分开交易，进一步降低了风险。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;为了进一步控制风险，我把班贝格针对不同工业领域分开交易的部分替换成多因子分析的统计过程。因子就是几家、很多或者所有公司共有的趋势，其中最重要的是市场因子——用来描述每一只股票的价格随着市场上下浮动的程度。股票的每日收益可以被看作是随着市场波动的部分和剩余的被称为“残差”的部分。理论学家们和金融从业者已经识别出相当数量的可以用来解释证券价格变化的因子。有些因子——比如说特定工业领域或分支（原油业、金融业等）的因子——主要影响相同领域或副产品领域的股票价格。其他因子——比如整个市场本身的长期、短期&lt;br /&gt;
利息，通胀率等等——则会同时影响所有股票。&lt;br /&gt;
统计套利策略的优美之处在于它可以在模型中抵消任何你想要的影响因子。由于使用统计套利的投资组合是市场中性的，它的多头款项随市场影响的波动已经被空头的效果所抵消。利用相同的原理，投资者可以一对一地抵消每个市场影响因子，让投资组合进一步达到通胀中性、原油价格中性等等。当然，“天下没有免费的午餐”，这一切都是有所取舍的，抵消的风险越多，投资组合的选择就越少。同时，如果我们只选择那些市场中性、通胀中性、原油价格中性等等的投资组合，我们的组合收益也会随之下降。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;然而，在试图产生额外收益时，每个具有套利优势的股票系统所能利用的资金都是有限的。其中一部分原因是，买入被低估的证券会促使股价上升，卖空被高估的证券则会让股价下跌，两者都会减少差价。因此，打败市场的机会是有限的，交易本身也会影响证券的价格。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;XYZ有两个主要“时期”特别值得关注。从1992年8月12日到1998年10月初，在这段时间里，XYZ的资产稳步上升。从1998年10月到2002年9月13日则是第二个时期，XYZ的收益率大幅上升，极具讽刺意味的是，就在大型对冲基金公司“长期资产管理公司”崩溃后，XYZ的收益创下惊人的半年期新高。收益率激增之后，XYZ的增长速度在1998年4季度到1999年1季度间逐渐回归到第一个时期的收益水平。不过，尽管趋势上相同，第二个时期内XYZ的收益波动更大了。波动剧烈的一个原因可能是乔治·W.布什选举的影响。由于政府财政支出的增加和减税政策，美国经济由财政盈余变成巨额赤字。互联网经济泡沫的破裂和“9·11”恐怖袭击事件也给美国金融市场增加了更多的不确定性。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第20章-把钱投到银行&quot;&gt;第20章 把钱投到银行&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;曾经有一段时间，全国各地有几千家互助储蓄贷款协会。它们由大量储户组成，大家将资金集中在一起（即形成资金池），允许成员根据需要借钱，并在资金池中为此付息或还本。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;为什么要借钱，取钱不就行了&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;第22章-对冲赌注&quot;&gt;第22章 对冲赌注&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2013年，在一百多万美国家庭中，净资产超过1亿美元的估计有500万至800万人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;????&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你需要掌握足够多的信息和知识，才能做出有依据和有说服力的解释，说明为什么你提议的投资比股票或债券指数基金等标准的被动投资更好。借由类似测试，你很可能找不到比指数基金更优越的投资。&lt;br /&gt;
如果你精通某个专业领域，那就应该寻找那些以你的专业知识能够协助评估的基金。对冲基金数据服务商通常罗列出现存数千只基金中的1000只左右。这些服务商以及维基百科等互联网资源将对冲基金按资产类型分类。另外，你也可以用投资的方法学分类，举例来说：使用经济数据与基于价格和成交量的技术走势；量化（使用计算机和算法）与非量化；自下而上（分析个别公司）与自上而下（侧重于宏观经济变量）。基金的其他重要特征还包括预期收益、风险以及收益与其他类别资产的相关性。例如，利用商品期货价格趋势的基金回报往往与市场没有显著的相关性。这可以使整体投资组合的价值变化不那么剧烈。此外，基金还可以分为股票多头基金、空头基金和多–空基金。市场中性基金（如普林斯顿–新港合伙公司和山脊合伙公司）则力求收益与市场好坏无关。基金还可以根据地理区域、国家金融经济水平（如所谓的新兴市场）、经济成分（如生物技术、黄金、石油或房地产）等分类。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;因此投资前最重要的工作是检查经营者的诚信水准、道德水平和性格。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第25章-用指数战胜大多数投资者&quot;&gt;第25章 用指数战胜大多数投资者&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果你投资指数基金，那就应该选择一个年度开支少于0.2%的基金，拒绝选择那些管理费较高、有销售费或其他费用的基金。不过有一种费用可以例外，就是针对持有期过短（比如30天）的惩戒性费用。这是基金为防止短期内因为频繁的大规模申购赎回导致不必要的交易成本而设置的。&lt;br /&gt;
免税投资者，例如个人退休账户、新型养老金计划[7]、员工福利计划，以及基金会的投资者，都应该考虑将他们在股市的主动投资转换为低费率的指数基金，除非他们有充足的理由相信目前的投资有显著的优势。不过根据我的经验，出众的选股能力极为罕见，这意味着几乎每个人都应该做出这样的选择。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第26章-你能战胜市场吗值得一试吗&quot;&gt;第26章 你能战胜市场吗？值得一试吗？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一样东西是否随机取决于这个人得到信息的多寡，得到的信息越多，随机性就越小。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;投资者可以买入那些相较于历史价格或是类似基金明显折价的基金来获利。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;对真实市场的描述可以告诉我们如何战胜市场，具体如下。1.及早获取优质信息。如何判断信息是否足够好或足够早？如果你不确定，那么它可能不是。2.成为遵守纪律的理性投资者。用逻辑和分析取代推销、冲动或情感。假设你只有在抵制了冲动、进行理性投资时才有优势。除非你很确定自己有优势，否则不要赌博。正如巴菲特所说：“只在遇到好打的球时挥杆。”3.寻求更好的分析方法。如前所述，我可以通过统计套利、可转债对冲、布莱克–舒尔兹公式，以及21点的计牌获利。其他优秀的策略包括少数天才做出的证券分析和更好的对冲基金策略。4.当投资人利用证券的错误定价获利时，后续的交易往往会消除这定价的偏离。这意味着最早的交易员能够获利最多，随后的持续交易会趋向减少或消除这一错误定价。当你发现类似机会时，要早于其他人进行投资。&lt;br /&gt;
为了战胜市场，你应该把投资精力集中在你的学识范围内和有评估能力的方面，即你的“能力圈”。要确保信息是有效的、准确的、基本上是完整的。要明白信息是从“食物链”中流出的，早知道信息的人会将后知道的人“吃掉”。最后，除非你能用逻辑来论证，否则不要进行投资，而且如果有历史记录可循，你会获得优势。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第27章-资产配置和财富管理&quot;&gt;第27章 资产配置和财富管理&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;利率投资在经过税收和通胀调整后几乎没什么回报，仅有那些免税投资者才能获得少量收益。尽管从长期结果来看，投资权益的收益效果最好，但此类投资也可能长时间处于低谷期，这意味着它们的价格一直在前一个历史高峰以下徘徊。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我个人更喜欢把市盈率的倒数作为参考标注，也就是每股盈利除以每股市价（E/P），不过更准确地来说应该叫它收益率。当市盈率是20的时候，收益率就是1/20，或者说5%。以美国长期国债和一些特别高质量的公司债券的收益率作为评价基准，投资者也可以把标普500指数当作一种低等级的长期债券。当股指收益率相对于债券基准创下历史新高时，投资者可以卖掉一些债券买入股票；与之相对地，当债券收益率高于股指时，再把钱从股票市场转移回债券上。&lt;br /&gt;
谨慎的投资者在听到这些消息时，应该问自己的关键问题是：股价多少时购买这家公司的股票是合适的？这只股票的价格到多少时就算过高了？假设在分析过公司的财务报表、经营状况、商业模式和发展前景后，你的结论是这家企业的合理购价是每股40美元左右，那这一价格就意味着在考虑所有风险后还有令你满意的盈余收益，而且它还应该留出充足的安全边际以防在分析过程中出现失误。另一方面，如果你判断每股80美元是一个不合理的定价，那公司的价值就被高估了。通常情况下，投资者会尽量避免投资在自己的要价以上交易的股票，不过如果你仔细观察了大量公司的股价变化，就能发现市场上时不时地会出现一些特别合适的购价。在那些更好、更有经验的投资者估值时，“要价”到“估值过高”的价格区间——在这个案例中，就是40到80美元之间——通常会更小一些，这使得他们能有更多信心应对更多的情况。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;因为没法在麻烦到来时及时撤资，低流动性投资所带来的额外收益会被未来不可预知事件的影响所抵销。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;威廉·庞德斯通在他的著作《财富公式》中详细介绍了凯利公式引人入胜的历史，庞德斯通指出，对于一个有概率优势的赌注，如果下注1美元可以获得A美元的赌利，最优凯利赌注就等于你所占优势百分比的本金数额除以你的获利数A。&lt;br /&gt;
凯利公式的几个主要特征有：（1）投资者或者赌徒通常可以避免损失全部的资产；（2）优势概率越大，赌注越大；（3）风险越小，赌注越大。&lt;br /&gt;
不过凯利公式也有一些瑕疵，有三条关于应用凯利公式的警告：（1）凯利公式可能会导致总资产的大幅波动，所以大部分投资者都选择用更低的比例下注，通常是凯利比例的一半或更低些；（2）对于短期或者想要规避风险的投资者，凯利公式的适用性并不强，其他投资策略可能效果更好；（3）想要完完全全应用凯利公式，需要知道收益结果的确切概率，这在大部分赌场中是可以做到的；而当面对像投资等不那么确定的情况时，最好使用保守的结果估计来计算相应的凯利赌注。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当把钱投入像短期国债这样的低风险并紧跟通货膨胀的产品中时，用投入的资金除以你能活的最多年数，得出的结果就是你每年的安全开支。&lt;br /&gt;
如果你想要像捐赠基金那样源源不断地产生资金该怎么办呢？计算机模拟的结果显示，即使是最好的长期投资，比如股票或者商用房地产等，未来每年的花费也应该被限制在原资金经过通胀调整的2%这一数字以下。这一保守得惊人的数字是基于未来投资结果会和美国历史上的投资和风险结果类似这一假设得到的结论。在这种情况下，捐赠基金永不枯竭的概率高达96%。之所以会得出2%这么低的开支上限是因为，如果在早期投资时受到严重的市场衰退的影响，资金量可能会大大缩减，任何高于2%的开支要求都有可能直接清空所有资产。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第28章-回馈&quot;&gt;第28章 回馈&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;前加州大学校长克拉克·克尔说道：“自从1520年以来……只有约85个机构留存至今……其中70个都是大学……很少有事物能够比大学存在得更久、更有适应性。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第29章-金融危机未汲取的教训&quot;&gt;第29章 金融危机：未汲取的教训&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;加速房地产泡沫的巨大信贷扩张，很大程度上是由金融工程或量化策略促生的。这一类策略结合了数学训练和严密科学（例如市场的有效性和投资者的理性），使用假想模型来构建新产品，但是实际情况并非如此。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;然而，要准确地对其定价，我们还需要知道违约损失的情况。当我在普林斯顿–新港合伙公司研究这个项目时，发现金融业的通常做法是假定违约率与正常的历史经验相吻合。他们并没有试图对类似大萧条这样罕见的大规模不利事件，以及可能出现的大量违约事件进行量化和调整。这些模型未能将黑天鹅风险纳入定价。&lt;br /&gt;
一方面，当美联储促使长期利率下行时，新的抵押贷款比现有的更便宜，房主会通过提前还清抵押贷款后再融资的方式降低月供。另一方面，如果利率上升，房主会坚持以固定利率偿还现有贷款，导致提前还款率下降。&lt;br /&gt;
抵押贷款公司从房屋贷款人那里收取费用。银行和经纪人购买抵押贷款后将其包装成抵押担保债券，再将产品卖出获利。他们还能通过维护抵押担保债券来获取稳定的收入，&lt;br /&gt;
即从抵押贷款资产池中收集款项、支付费用，再将剩余部分分配给抵押担保债券持有人。为何他们在扣除如此多的费用后仍然能以盈利的方式将抵押担保债券出售给持有人呢？这是通过金融魔术来实现的。抵押担保债券可以进行分级，比如优先获偿的优先级和最后获偿的劣后级等。由抵押担保债券发行人雇用的评级机构往往会高估每层的信用等级。而高等级证券的售价比低等级证券高，因此抵押担保债券能溢价出售。所谓的金融魔法就是分层前后的信用利差。政治家也因此获利，房地产和证券业积极支持了他们的选举活动。大家各取所需。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;危机在4年后的2008年爆发，这5家激进的金融巨鳄坚持的时间和当年杠杆过高的长期资产管理公司差不多长，同样面临崩溃。5家投资银行中的3家不再作为独立的实体存在；另外两家，摩根士丹利和高盛，被政府的救市行动所拯救。不过高盛中10%的优先股和权证由沃伦·巴菲特的伯克希尔–哈撒韦公司斥资数十亿美元购得。在2009年，这两家投资银行都恢复了繁荣，而高盛尤甚。合伙人有望瓜分接近历史记录的200亿美元至300亿美元奖金。而竞争对手的消失或被边缘化并不是坏事。高盛的首席执行官劳尔德·贝兰克梵在公开露面时被问到有关巨额奖金的问题，他贪婪地表示原因是公司在“做上帝的工作”：从学术上讲，更多的贸易会创造有效的资本市场，从整体的角度给买卖双方提供更合适的价格。不过显然，上帝的一部分工作变成银行家故意出售基于抵押贷款的垃圾证券，并对即使客户破产也能清偿债务这一点大规模下注。当你将银行家和神职人员的薪金做比较时，你会断定银行家的工作确实简直是“神圣”的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;房价从2006年一路下跌到2010年，不仅伤害了投机者，也损害了那些买房太晚的人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;公司的高管们对股东资产进行了投机，因为如果他们赢了会获得丰厚的个人回报，而输了常常能得到政客们的公款救助。这就是利润私有化、风险社会化。&lt;br /&gt;
对2008年到2009年经济衰退前后情况的研究均指出，公司支付给前5大高管的薪酬越高，公司的盈利和股票表现越差。这些高层往往在消耗公司的利益而不是使公司受益。他们声称其薪酬是由“市场力量”所决定的。然而，正如摩西·阿德勒在他的文章《推翻高薪酬》中指出的那样，经济学家大卫·李嘉图和亚当·斯密在200多年前早已总结：“一个人赚钱的多少并非取决于他的产出，而是由其议价能力决定。何故？因为生产是典型的团队活动……每个成员的贡献难以简单划分。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;某些公司利用表决权不同的股份来侵占股东利益。例如，管理层可以持有投票权为每股10票的A类股票，而公众投资人则只能持有投票权为每股1票的B类股票。试想，你会生活在每个“内部人”可以投10票，而任何“局外人”都只能投1票的国家吗？这个差异应该被消除，使每股都享有相同的投票权。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;公司创建者会用这种方式，维护自己对公司的控制。防止外来人把创始人赶出公司&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;第30章-思考&quot;&gt;第30章 思考&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;数学教会我逻辑推理，理解数字、表格、图表，并让计算成为我的第二天性。物理、化学、天文学和生物学则揭示了世界的奇妙，告诉我如何建立模型和理论，对未知进行描述和预测。这些经历让我在赌博和投资中都获得了回报。&lt;br /&gt;
教育为大脑制作软件。你可以把刚出生的自己看成一个只拥有基本操作系统，而没有其他软件的计算机。学习就像给计算机添加大大小小的不同程序，从画一个人，到骑自行车，到掌握微积分。你将用这些程序在世上走出独特的道路。我学到的很多东西都来源于学校和老师。更可贵的是，我从小就懂得自学。这一点让我在后来得到了回报，因为没有课程能教你解决所有遇到的问题，例如击败21点，为轮盘赌设计电脑，或者推出一个市场中性的对冲基金。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我建议教授幼儿园到12年级的孩子简单的概率和统计，通过分析抛硬币、掷骰子、轮盘赌等机会游戏，我们能学到足够的方法来思考这类问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这也解释了为什么国会强制使用以玉米为原料制造乙醇这种愚蠢又浪费的方法：生产过程造成的污染差不多被其环保效应所抵消，却抬高了人们购买食品的价格。如果目的是使用&lt;br /&gt;
乙醇，那为何到2011年年底还在对乙醇征收每加仑54美分的关税以限制从巴西进口呢？&lt;br /&gt;
更深层次的见解源于对所有投资者都至关重要的想法，即承认有政治力量的富人群体在美国的经济和政治上占据主导地位。这是理解社会中发生的事件及其原因的关键。这一群体利用竞选、就业机会、投资利润等收买政客，坐拥财富而大权在握，他们掌控着国家，并且未来也将如此。我们已经看到了他们是如何利用政府来帮助他们摆脱2008年到2009年的金融危机的。&lt;br /&gt;
我不反对有些人比其他人富有，甚至富有很多。但我反对通过政治关系而不是能力获得财富。&lt;br /&gt;
如果某个篮球队以每年2000万美元雇用我的邻居科比·布莱恩特，那我觉得没什么问题，他有这样的价值。但是，如果某对冲基金的经理贿赂政客们，使得法律中的某条款能够将他们大部分收入的税率[4]降到工人平均工资的一小部分，那我持反对意见。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;王石、柳传志之流，利用政策便利获取巨额财富&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;富人可以分为两种，一类通过政府获得更有利的竞争环境，另一类则不然。前者的纳税量远低于中产阶级，而后者的纳税量则明显较高。两者的总体纳税量则与上层中产阶级相当。但有政治关系的富人通常以无政治关系的富人的高税率为幌子，要求更多的税收优惠。在这个群体中，权力主要集中在持有财富最多的0.01%的人手里，其目前身价超过1.25亿美元。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有一个利于社会的想法只是第一步，最困难的往往是通过立法将之实施。这个步骤目前已变得更为困难，因为美国政党之间的政治冲突非常极端。政治，曾经被称为可能性的艺术，现在正在转变为不可能的艺术。派系之间无法妥协的僵局正是罗马帝国衰落的一个重要原因。&lt;br /&gt;
可以认为在历史上只有过两个超级大国：战胜迦太基的罗马帝国和苏联解体后的美国。&lt;br /&gt;
重要的是确认美国是会在21世纪成为世界主要强国，还是它已然到达了顶峰，正逐渐被昂贵的国外战争、不善的财政管理和国内冲突不断削弱自身实力。第一种情况可能使整个世纪的股票年回报率达7%（已扣除通货膨胀效应），而后一种情况的后果可能不那么令人愉快。我用悲观的方式安抚悲观主义者：我们仍然富有，仍在创新，而且罗马帝国也并非在一天内崩溃。那些曾经的世界霸主，如英国、法国、意大利、西班牙、荷兰和葡萄牙，现今仍然是最发达和文明程度最高的国家。对于乐观主义者，我提到了显而易见的问题：无休止的赤字、战争中消耗的大量生命和财富、政治补贴（猪肉、救济、企业福利、给游手好闲者提供的补贴）以及三权分立中的恶性党派纷争。此外，中国的崛起正在改变地缘政治和经济格局。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果加州大学系统将学费加倍，它可能会完全放弃州政府的支持而私有化！其他州和外国学生的学费是本州居民的3倍，因此学院院长和管理人员很可能通过多招非本州学生而筹集更多的资金。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;后记&quot;&gt;后记&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;生活像是读一本小说或者跑一场马拉松，到达终点往往不那么重要，旅途本身和沿途的体验更为珍贵。正如本杰明·富兰克林的名言所说：“时间才是生命的一切。”而花费你时间的方式才是重要的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 30 Jun 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/06/30/A-Man-for-All-Markets.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/06/30/A-Man-for-All-Markets.html</guid>
        
        <category>战胜一切市场的人</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>跑步圣经笔记</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;推荐序一&quot;&gt;推荐序一&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果仅仅把跑步当成一种任务，那么你也许会在一个月内就放弃；但如果把它当成“游戏”，那么你的一生都能享受到它带来的乐趣。&lt;br /&gt;
在父亲看来，工作是被他人要求完成的事情，而“游戏”才是人生的本质。“工作并不能使我们成为我们希望成为的那个人，工作是为生活所需要付出的代价，当我们挣够了生活所需时，就应该将时间留给‘游戏’。”&lt;br /&gt;
就像梭罗每天要步行到瓦尔登湖一样，父亲发现奔跑可以使他逃离那些对财产、地位等的复杂追求，让他的生活变得更加简单。他可以自由自在地享受蓝天、空气，甚至河边的小径。更重要的是，奔跑也是自我发现的一个途径。在奔跑中，他越来越接近他想要成为的人，而不是其他人认为他应该成为的人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第一部分-你需要跑步吗&quot;&gt;第一部分 你需要跑步吗？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;而威廉·詹姆斯说，就算人们没有理由相信上帝，他们也会给自己艰难的生活寻找借口来逃离现实。所以，只要关于上帝的假设能在最宽泛的意义上满足人们的需求，那么这个假设便是真的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;弄清自己属于哪种体型，也就可以了解自己到底是哪一种人&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;就像威廉·谢尔顿博士（Dr.WilliamSheldon）在《多种人类体格》（Varieties of Human Physique）中描写的那样，是一个和其他人一样的普通人。事实上，大部分人像我一样来塑造身体。“功能与结构相关，”谢尔顿写道，“身体塑造和人格是有联系的。&lt;br /&gt;
《人类图集》（AtlasofMen）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;《人类图集》的理论基础：体型分类学​​&lt;br /&gt;
​​胚胎学依据​​&lt;br /&gt;
谢尔顿提出人类体型源于胚胎发育的​​三层胚层​​：&lt;br /&gt;
​​内胚层​​（Endoderm）：主导消化系统发育，对应”内脏优势型”体型（矮胖圆润），性格外向、情绪表达直接。&lt;br /&gt;
​​中胚层​​（Mesoderm）：主导肌肉与骨骼发育，对应”身体紧张型”体型（健壮匀称），性格活跃、富有竞争性。&lt;br /&gt;
​​外胚层​​（Ectoderm）：主导神经与皮肤发育，对应”大脑紧张型”体型（瘦高纤细），性格内向、敏感多思。&lt;br /&gt;
谢尔顿认为三者比例决定个体体质类型，并影响行为模式&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;争议与批评：科学性与伦理问题​​&lt;br /&gt;
​​方法论缺陷​​&lt;br /&gt;
​​数据来源争议​​：研究基于常春藤盟校学生的​​非自愿裸体照片​​（约4000张），涉嫌侵犯隐私。&lt;br /&gt;
​​结论主观性​​：体型与性格的关联缺乏生物学实证，被指为”循环论证”（以体型反推心理特质）。&lt;br /&gt;
​​科学界的否定​​&lt;br /&gt;
现代遗传学与运动科学证明：体型可通过训练改变（如NBA球员字母哥从瘦弱到强壮），推翻”先天决定论”。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;1950年代后，该理论被主流心理学界视为”伪科学”（Quackery），助手揭露数据伪造丑闻进一步削弱其公信力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;通过正确分析自己的身体结构，一个人能够弄清自己到底属于哪种体型，也就可以了解自己到底是哪一种人。他可以了解自己的强项和弱点、喜好和厌烦的东西、他的处世之道，甚至适合他的生活方式。通过这样的分析，他能够了解自己独有的生理机能和生活信条。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但真正的跑步是跑者与自身进行的一场意义深远的比赛，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我不算是一个慷慨的人，不会到处乱发钱。我对待邻居犹如对待自己一样：节省度日，东西要完全用光才丢弃，衣服也要穿到不能再穿才肯扔掉，而且每次和朋友一起聚会都要求各自买单。但我从小所接受的教育并非如此：参加聚会时，我父亲总是抢着买单，如果谁阻止他，他会认为自己受到了侮辱。在还没有报销以及签单等行为的时代，他总是在结账时第一个掏钱包。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果梭罗所选择的路是正确的，那么我们就可以通过身体去寻获真我。而再生的方式就是在迷失前找到身体中的自我，这个身体中的自我就像是我们的第三只眼睛或第三只耳朵，拥有了它就像拥有&lt;br /&gt;
了第六感，能感知到第四维空间以及存在于我们周围的神秘力量。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果想找到了不起的创新方法，那你首先要了解自己的日常生活；如果想找到关于精神归属这个庞大问题的答案，那你首先就要从解决身体的细微问题开始；如果想成为圣人或者哲学家，那你首先要成为一名运动者。&lt;br /&gt;
克尔凯郭尔曾写道：“先要成为苦行者，也就意味着成为运动者，才能具有发现真理的智慧。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;任何一种运动都不轻松&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;健康的生活方式需要自己去寻找，就像加塞特所说的那样：“那需要我们自己去设计。”如何设计取决于你如何看待。对我而言，这就是人到中年不停徘徊着寻找答案的状态，期待能有像保罗在前往大马士革路上的非凡经历。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;查尔斯·莫里斯（Charles Morris）在《人类价值的多样性》（Varieties of Human Value）一书中提出，人类的性格特征由三个基本方面组成：自由性——无拘无束并沉迷于享受；反抗性——操控并改变世界；佛性——控制自身的欲望。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们应该把健康当作一个强制性的目标，但健康的生活方式确实因人而异。按照尼采的理论来说，无论是慢跑、潜水、网球还是登山，对细节的关注程度会直接影响外在表现。只有注重细节才能让我们更了解自己的内心，从而不断地完善自我。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有生命的存在就会有运动产生，可是如果在比赛过程中过分执着于胜负，并将随之而来的财富、特权、地位看得过重，那就丝毫不能享受到比赛带来的快乐，也就失去了应有的平和状态，以致根本无法体验运动所带来的美好的生活和美妙的感受。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;西班牙潘普洛纳举办的一年一度的圣费尔明节曾给很多作家带来了创作灵感，其中包括海明威和詹姆斯·米切纳，但他们也无法解释为什么几百年来这种让每个人都害怕的流血运动会吸引那么多人来参加、关注。或许是通过这样的活动，人们才能明白西班牙人是以狂欢的方式对待死亡，而这种方式也是对生命的礼赞，是对死者的悼念。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;塔格·麦克格朗（TugMcgraw）说：“我之所以痴迷篮球，就是因为当打篮球时，我的思想会与外界脱离，完全投入到运动中去。”运动也会让人产生宗教信仰上的感悟，迈克尔·汉森（MichaelHynson）说：“对我而言，冲浪是一种精神体验。当与海浪合为一体时，我会感觉到自己不再是现实中的自我，而是另一个精神层面的自我。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;专注与投入&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一个前校园越野运动员如是说：“不期而遇的机会和对伤痛的处理是让跑步生涯圆满的一个方面。”&lt;br /&gt;
一个专注的潜水者——记者迪克·卡维特（DickCavett）说：“浮潜是一种重生。你在一个液体的空间中漂浮，就好像一个脱离了胎盘的婴儿。对我来说，这包含了运动、睡眠和信仰中最好的因素。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;不运动、只思考的人所造成的悲剧曾让人们丧失勇气、疲惫不堪；而只运动、不思考的人遭遇的困境会让我们对运动更为重视。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第二部分-一个跑者的世界&quot;&gt;第二部分 一个跑者的世界&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;罗洛·梅说：“你是20岁、40岁或是60岁并不是关键，真正重要的是，在所处的年龄段中，你是不是取得了这个阶段应该有的自我意识与成就。”&lt;br /&gt;
我们可不可以将跑步看成是一门艺术，将跑者看成是艺术家呢？关于这个问题，毕加索给出了精彩的回答。当有人问他“什么是艺术”时，他则反问道：“什么不是艺术呢？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;第一个是拉伸腿部肌肉的练习。用手顶住墙壁做俯卧撑，使肩部与小腿的肌肉得到调节。站在距墙壁1米的位置，逐渐向墙壁倾斜，并保持腿部挺直不动，脚不能抬起，直到你感到力竭。坚持10秒钟，然后放松。连续做1分钟。笫二个是拉伸腿筋的练习。腿部打直，将腿抬起，搭在椅背上向下压腿，如果可以的话，还可以&lt;br /&gt;
借助桌子来练习。记住：双腿不能弯曲。尽量使你的头部靠近被拉伸的那条腿，直至感觉到疼痛。坚持10秒钟，然后放松。连续做1分钟。最后一项拉伸练习针对的是背部肌肉的调整。平躺在地面上，抬起双腿，使脚一直延伸到头部的位置，尽量用你的脚趾接触到头上方的地面，直到感觉到疼痛。仍然坚持10秒钟，然后可以采取腿部弯曲、膝盖触碰耳朵的姿势来放松。连续做1分钟。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;莫顿在书中提到足的功能依赖于以下两个因素。1.结构稳定性。足部包含26块骨骼和112条将之连接起来的韧带。任何骨骼方面的结构异常或者韧带松弛，都会使足部感到疼痛或者不能很好地发挥作用。这些生物力学方面的问题进而会导致腿部与膝盖的问题，甚至说腹股沟与后背也会出现问题。2.姿势稳定性。保持某个姿势主要靠足部短肌与足部、腿部长肌的力量。韧带的不平衡，或者小腿与大腿肌肉的不灵活，都可能会给足部或足弓带来额外的压力。&lt;br /&gt;
第一跖骨的两毫米甚至更短的变形破坏了脚踵——第五和第一跖骨的三角承重结构。足部为了适应这种结构，把大部分重量放在第二跖骨上，因此造成了应力骨折；或者因为翻动脚掌的行为造成了因用力过度引发的伤痛。&lt;br /&gt;
对于很少过度用脚的人来说，莫顿的理论价值并不大；对于正在训练的运动员来说，他的理论也只是活动与受伤的区别，或者是运动员与前运动员的区别。当篮球运动员每天花费好几个小时在篮球场上，当跑步运动员一周增加80公里甚至是90公里的运动量时，我们便经常会听到保泰松钠（Buta-zolidine）和可的松（Cortisone）等这些用于治疗的药物的名称了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;因此，我们需要知道哪些食品适合自己，哪些不适合。在这一点上，我们不需要完全参照书本或者专家的意见。亲身体验后的解释是科学的，这点我们应该完全相信。举例来说，如果你睡觉前生气了，那么你的胃同样也会处于烦躁的状态。愤怒的情绪会直接影响到你的肠胃。所以，并非食物而是你的情绪影响到了你的肠胃功能。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;生活是一场伟大的实验。在这场实验中，我们每个人既是观察者，又是被观察者。哲学家加塞特说：“生活，只不过是你做了这件事而没有做其他的事。”但是不管你做什么事，都应该有始有终。我们必须保持警惕，并尽最大的努力。加塞特还说：“在我看来，没有尽最大的努力去做事，没有认真地去生活，是不道德的。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这项实验的过程并不复杂。马拉松赛开始的前一个星期，你先要参加一次长跑训练，大概用时90分钟。接下来的3天，饮食仅限于肉类、鱼类、奶酪和鸡蛋，远离各种碳水化合物。同时，还要继续保持训练。最后的3天，停止训练，开始恢复碳水化合物的摄入，并以其为主。此种饮食安排可以帮助运动员将肌肉中的糖分或糖原质消耗掉，然后再用同样的糖原质使肌肉达到过度饱和的状态，而这种糖原质正是在马拉松赛中主要的能量来源。瑞典曾进行过相关的实验，结果表明，这种安排能使身体机能工作效率提高100%～300%。这就意味着18公里的路程可以提前15分钟左右完成。难怪马拉松赛的运动员都要进行这样的准备训练。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那么，如何避免这种现象的发生呢？柏拉图给了运动员一些建议：不要喝酒；避免西西里岛式的高热量的饮食方式；避免与科林斯式的对食物无节制的女性交往；拒绝食用阿提卡糖果（Attic）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在记录几周后，你就能得到一个直观的图表了，并从中能得出自己的基础心率大致在每分钟50下左右。如果突然升高，就要警惕。如果早晨测量时发现心率提高了10下或者更多，那么说明你还没有从前一天的训练中完全恢复过来。接下来就应该终止训练或降低训练强度，直到脉搏恢复正常。注重脉搏的跳动情况有助于远离忧郁症或神经症。“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;现在，我才理解“并不出于对知识的渴望去学习，而是出于知识的必要性才去学习”这句话的含义。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;扁平足会增加运动员脚部受到的压力，从而产生各种伤害。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;通常，大多数运动员的下肢运动伤害不是由外伤所致，而是来源于“过劳”。潜在的疾病有：1.足部或背部的天生生理缺陷；2.后天的肌肉生理缺陷；3.外在因素。比如，跑鞋不合适等都会给身体带来压力，致使各种症状产生。如果要使治疗有效地进行，就需要将所有这些因素考虑在内。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;伟大的珀西·切鲁迪（PercyCerutty）断言：“任何人都可以跑完32公里，但很少有人能跑完马拉松赛。”那额外的10公里使比赛发生了质变。顷刻之间，你就可能变得体力不支。我们不能确定为什么会出现这种状况。有些生理学家提出，在到达32公里时，跑者体内的糖分就会消耗殆尽。这时，人体必须切换到另一种形式的能量代谢。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;两位学者同时发出警告说，我们千万不能忽视或逃避，而是要直面并征服这些现实。但是，如何面对现实呢？到哪儿去寻找必须经受的痛苦呢？到哪儿去正视罪过并改过自新呢？到哪儿去经历死亡并获得重生呢？我认为，最好的回答就是运动。运动把你的一生浓缩为短短的几个小时；运动让你在方寸之间体味到人生的种种情绪；运动让一个人在纽约市公园的10公里长的小径上遭遇痛苦、死亡，并获得新生。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;爱因斯坦在描写已经过世的毕生好友时写道：“他比我先走了一步，这并不重要，因为对于有信仰的物理学家来说，过去、现在和将来的分离只代表一种幻觉。”&lt;br /&gt;
心理学家马斯洛心脏病发作，几近死亡的边缘，他终于明白死而复生代表怎样的意义。他写道：“每件事情，都值得珍视。生活、走路、呼吸、吃饭和交友。这一切都让你感到震撼，每一天的每一刻都不同于以往。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;彼得·雷夫森的去世对于赛车手来说并不意味着什么。“我本人对死亡并不恐惧，”杰基·斯图尔特（JackieStewart）说，“我认为所有的赛车手都不会恐惧死亡，因为死亡的伤害不会持续很久。”斯图尔特道出了所有一流赛车手的心声。他们心甘情愿地公然探索危险和死亡的可能性。据发现，赛车手的典型特征是意志坚强、卓尔不群、敢作敢当，他们把成功看成一切。赛车手不是特别情绪化且爱玩命的人，只是他们不像常人那样过分地内疚、自责或自我惩罚。他们是&lt;br /&gt;
讲究实际、不情绪化、泰然自若的人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我认为，人最不容易做到的就是死得其所。除了驾驶赛车、操纵政府、积累财富、建立城市，甚至跑马拉松，生命还意味着更多。但生命不只是今生，因此，我们必须追求那些虚无缥缈的东西。&lt;br /&gt;
1972年8月26日，第20届奥运会在联邦德国慕尼黑召开。同年9月4日，8名“黑九月”的恐怖成员携武器进入以色列运动员所住的公寓，希害两名运动员，劫持9人。最终，解救人质行动失败，以色列运动员全部遇难。——&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;詹姆斯·乔伊斯花了10年时间研究荷马史诗《奥德赛》，并将其浓缩为小说《尤利西斯》。他窥视英雄尤利西斯的头脑、心灵和身体，并创造了代表人类的独眼巨人布卢姆。在吃了忘忧果而忘却劳苦的人、泰坦众神、风神、女巫、冥界之神哈迪斯、海妖塞壬三姐妹，甚至是海之女神卡吕普索的带领下，他看到了每天发生在每个人内心和外部世界的事件。他让自己的爱尔兰犹太教徒在一天之内经历了这一切——在短短的18个小时之内。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;叔本华说：“如果痛苦和厌倦是危及人类幸福的两大敌人，那么自然就是我们的保护神。我们可以用快乐来抵御痛苦，用才智来战胜厌倦。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;直到此时，我才相信埃里奇·西格尔（ErichSegal）的故事：他想冲进一座房子，要一支笔，把想法写下来，因为他确切地知道，无论想法多么清晰，也很快会被遗忘。既然思想的过程不掺杂任何逻辑，那么即使再多的推理也无法让人回忆起曾经的想法。&lt;br /&gt;
克尔凯郭尔说，评判一个人的标准是他忍受孤独的能力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那些一触即发的能量逐渐流入头脑和灵魂中，达到满溢的程度，并逐渐创造了一个统一体、一个整体、一种除了我和宇宙别无其他的巅峰感，也就是“禅宗”所谓的开悟。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如观呼吸所说，跑步和打坐一样可以进入冥想&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;跑步的孤独感让我心满意足。我常常怀疑，隐士是至高无上的享乐主义者。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我的称呼。我不是我的名字，我是一块领土，而别人对我的称呼就是我的一张地图。那么，哪里才是我的领土？”&lt;br /&gt;
我正在寻找领地、自我以及我所必须成为的那个人。在路上，我不再是一个看着自己思考、交谈和反应的旁观者，我不是那个引人侧目、需要别人帮助和关爱的人；在路上，我是完整的、纯粹的；&lt;br /&gt;
在路上，我终将成就自己。在路上，我与自己不期而遇。这种邂逅是一种完全意义上的内心孤独，不可能被外人所察觉和理解。这是一种无法描述和体会的处境，是一种被哲学家定义为寂寞的状态。它不再是我与深渊，而是我与上帝。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/06/24/Running-and-Being.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/06/24/Running-and-Being.html</guid>
        
        <category>跑步</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>中年之路笔记</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;若将你内在的东西活出来，它们必能拯救你。若不把你内在的东西活出来，它们必将毁灭你。——《多马福音》&lt;/strong&gt;（TheGospelAccordingtoThomas）&lt;br /&gt;
正如荣格所断言的：“神经症的暴发不仅仅是偶然的。一般来说，这是最关键的时刻。它通常是要求新的心理调整、新的适应的时刻。”这意味着我们的心灵组织了这场危机，制造了这种痛苦，因为伤害已经造成，改变必须发生。&lt;br /&gt;
在成年早期，或者说，在第一个成年期（12-40岁左右），我们的人格不过是对外界的反应的集合。我们还不完全了解这个世界，我们学习的是身边大人的态度和行为，我们被要求成为这样或那样的人。到了第二个成年期，我们才有了一点闲暇和空余，自我才有了一些力量，可以琢磨着如何“成为我自己”。&lt;br /&gt;
心灵是一个实体，有其自身的目标，那便是求得圆满。对一个人来说，便是尽量实现完整性。一个前半生依赖性强的人，后半生需要学习自力更生；一个控制性强的人，后半生则需要学会顺其自然。如果我们没有意识到这一点，心灵就会轻轻敲击我们；如果我们还是毫无意识，心灵就会用板砖拍打我们。&lt;br /&gt;
如果我们不是一直保持有意识的状态，如果我们不是一直在积极地改变自我，在中年时期，内在压力的不断累积就会引发一场心灵的危机。危机是一种警告，危机也是一种召唤，召唤我们走向更广阔的旅程。正如本书作者詹姆斯·霍利斯所说：“我们的心灵组织了这场危机，制造了这种痛苦，因为伤害已经造成，改变必须发生。”但愿每个人都能经历这场危机。除非你一直在经历&lt;br /&gt;
调整和更新，否则，心灵就会以危机的形式，逼迫你不断扩展自己的边界，发展出那些被压抑的人格侧面，直到你成为一个完整的人！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们原本在母亲的子宫内与其连为一体，突然间，我们被粗暴地推入现实世界，开始了流放，同时也开始了追寻，以恢复失去的联结。甚至宗教也可以被视为寻找与母体子宫联结的一种投射（&lt;br /&gt;
我们甚至可以得出结论，未经审视的成年人格是由童年创伤引起的态度、行为和心理反射的集合，其主要目的是应对关于童年的机体记忆所体验到的痛苦。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;海明威所塑造的一系列硬汉形象，实际上是那个来自伊利诺伊州橡树园的小孩的过度补偿，因为母亲让他对女人心生恐惧——她想要他变成一个女孩，甚至在他成年后，对他在情感上仍横加干涉。卡夫卡则被他强大的父亲所控制，以至于他认为世界本身就是强大、疏离和冷漠的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;实际上，过去的人格将被未来的人格所取代。过去的人格必须死亡，难怪会有如此巨大的焦虑。个体在心理层面被召唤，泯灭旧我以迎接新生。这种死亡和重生本身并不是终点，而是一条通道。要想更多地实现自己的潜能，获得成熟的活力和智慧，就必须穿过这条通道。因此，中年之路代表了一种内在的召唤，召唤我们从临时的人格走向真正的成年，从虚假的自我走向真实的自我。&lt;br /&gt;
在20世纪人类寿命突然延长之前，用托马斯·霍布斯的话来说，生命是“肮脏、野蛮和短暂的”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;现代世界的意义已经从王权和宗教转移至个人身上，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;神经症“最终必须被理解为灵魂尚未发现其意义的痛苦”。&lt;br /&gt;
这并不意味着可以实现没有痛苦的生活，而是说痛苦已经降临到我们身上，我们必须找到它的意义。&lt;br /&gt;
有人可能会说，在承受内心压力的过程中，我们可能无法发现生命的终极意义。但是，我们必须找到内心冲突的意义，找到中年之路上必然的人格碰撞的意义。在这种命中注定的碰撞中，在这种置之死地而后生的经历中，新的生命诞生了。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;中年之路与其说是一个时间事件，不如说是一种心理体验。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;当我们不得不重新询问关于意义的问题时，中年之路便被开启了；这个问题曾经萦绕在孩子的脑海里，但逐渐被岁月抹平了。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
这个时候，我们就会问：“除了我的过往以及我所扮演的角色，我究竟是谁？”由于把生命历程视为一种自动延续的存在，所以我们很容易被过去所定义和支配。&lt;strong&gt;我们已经习惯于制度化的角色，例如配偶、父母、工薪阶层，所以我们将自己的身份投射到这些角色上。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;很多人执着于程序员的角色&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所有的宏大问题都由曾经是孩子的我们提出，当时我们静静地观察这些大人，或者深夜躺在床上，觉得活着既有点害怕又有点兴奋。&lt;strong&gt;但学校教育、父母教育和文化适应过程的权重逐渐磨灭了孩子的敬畏感，取而代之的是千篇一律的期望和文化规则。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;这些宏大问题给我们的生活带来了价值和尊严。如果我们忘记了它们，就会受限于社会环境，落入平庸，最后陷入绝望。如果我们“有幸”承受了足够多的痛苦，就会进入一种“勉强的”意识状态，那些问题将再次回到脑海。如果我们足够勇敢，足够关心自己的生活，就可能会穿越痛苦，找回属于自己的生活。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;回溯往事时，我们常常对这些错误、天真和投射感到懊恼，甚至是羞耻。但这就是我们的第一个成年期：充满疏忽大意、羞怯、压抑和错误的假设，而且总是受到童年经历的影响。如果一个人没有大步前进、犯下错误甚至碰壁，那么他可能会一直是个孩子。从后半生的角度来回顾生活，我们需要理解和原谅不可避免的无意识罪过；但如果在后半生还不够清醒，那就是犯了不可饶恕的罪过。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当童年的魔法思维和青春期的英雄思维，与一个人所经历的生活格格不入时，他就踏上了中年之路。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;中年之路——它呼唤死后重生——往往是在恐惧和孤立中经历的，因为没有过渡仪式（ritesofpassage），也没有来自同样漂泊不定的同龄人的帮助。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在当了26年的教授后，我得出结论：大学的主要文化作用是充当一个容器，让年轻人充分巩固自我，以便更实质性地摆脱对父母的依赖。事实上，他们对父母的爱和厌恶大部分都转移给了他们的母校。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;很多人上了大学以后才认清自己的父母&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果一个人有了工作，结了婚，为人父母并成为纳税人，他会认为成年是自然而然的。事实上，发生的情况是，童年期的依赖性部分隐匿起来，被投射到成年期的角色上。这些角色就像一条条平行隧道。从青春期的困惑中走出来，人们假设这些角色会确认自己的身份，提供满足感，并消除对未知的恐惧。第一个成年期，虽然事实上可能贯穿一个人的一生，但却是一个临时性的存在，缺乏深度和独特性，难以使这个人成为真正的个体。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;很多农村青年不到20就娶妻生子&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;实际上，自我从来就不在控制之中，而是被父母和集体情结的能量所驱动，被投射的力量所支撑——这些投射指向文化为即将成年的人提供的角色。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;什么年龄做什么事的僵硬&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;背叛感、期望落空、空虚感和丧失意义，伴随着投射的消解而出现，形成了中年危机。然而，正是在这个危机中，一个人有机会成为一个独立的个体，超越父母、父母情结和文化制约的决定论。&lt;br /&gt;
但这里需要注意的是，只有当临时身份被抛弃、虚假的自我死亡，第二个成年期才可能开启。这种丧失带来的痛苦可能会被后来的新生活所补偿，但身处中年之路的人们，可能只会感觉到死亡。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;失业实际上促进了这个阶段的开启&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在与“死亡”的交锋中，我们了解到，个人的选择至关重要，我们的尊严和深度恰恰来自海德格尔所说的“向死而生”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;面对可怕的外部世界和未知的内心世界，我们自然倾向于将焦虑及其解决全部投射到父母身上，相信他们是无所不知、无所不能的。当我们不得不离开父母时，往往将知识和力量投射给公共体制、权威人物和各种社会角色。&lt;strong&gt;我们认为，像大人们一样行事就能成为大人。刚步入成年期的年轻人不可能知道，大人有时不过是拥有高大身躯和重要角色的孩子。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们确信自己可以避免当初父母所犯的错误。但不可避免的是，我们都会将自己未曾实现的生活投射到孩子身上。&lt;br /&gt;
荣格观察到，孩子必须承受的最大负担就是父母未曾拥有的生活。&lt;br /&gt;
弗洛伊德认为，工作和爱是心理健康的首要条件。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;只有知道外界不会拯救自己，我们才会想办法自我拯救。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我要名扬天下，我将长生不老，我将学会飞翔。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;想起了小学三年级时语文老师描述什么是理想和空想，拽喽拽喽长出翅膀&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;其他人不会也无法满足那个内在小孩的夸大需要，因此我们感受到了遗弃和背叛。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;情绪不是我们选择的；相反，是情绪选择了我们，它有着自身的逻辑。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;神经症或所谓的精神失常，实际上与神经学（neurology）并无任何关系。这个术语只是用来描述内心的分裂，以及随之而来的心灵抗议。&lt;strong&gt;所有人都有神经症，因为我们都体验到了“我们是什么”和“我们应该是什么”之间的分裂。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;诗人里尔克（Rilke）优美地指出，内心的恶龙实际上可能需要我们的帮助：我们怎么能忘记所有民族之初的那些古老神话，那些恶龙在最紧急关头变成公主的神话；也许我们生命中所有的恶龙都是公主，只等着看到我们表现出美丽和勇敢。也许一切可怕的东西，在其最深处都是无助的，希望得到我们的帮助。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;恶龙就代表了所有我们害怕的、威胁着要吞噬我们的东西；但它们也是我们自身被忽视的部分，这些部分有可能被证明极具价值。若它们被认真对待，甚至为我们所爱，会为我们后半生的旅程提供巨大的能量和意义。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;生命的自然历程要求年轻人献祭他们的童年，放弃对父母的幼稚依赖，以免他的身体和灵魂仍被无意识的乱伦所束缚。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;什么意思？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一段失败的关系带来的心碎，曾经支持和拯救我们的人的离开，职业发展热情的丧失，都表明迄今为止由它们所维持的投射和同一性受到侵蚀。无论一个人在巩固自我状态、建构自我世界方面多么成功，中年之路上的坍塌都会带来困惑、挫败和身份丧失的体验。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;中年之路的一项任务，就是彻底改变我们与人格面具的关系。由于前半生总是在建构和维护人格面具，我们经常会忽略自己的内在现实。而我们的阴影，代表着一切被压抑或未被承认的东西。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们花了一辈子投资人格面具，愤怒的阴影当然会让人感到不安，但自由地感受真实的自己，是治愈内心分裂的必要步骤。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;荣格指出，人生意义来自：人们感觉他们过着象征性的生活，他们是神圣戏剧中的演员。这给了人类生活至高的意义；其他的一切都是平庸的，是可以忽略的。一份职业，生育孩子，与至高无上的事情相比，与你人生的意义相比，都是幻象。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;要想拥有一段成熟的亲密关系，我们必须能够坦言：“没有人能给我我最想要或需要的东西。只有我自己可以。但我会赞美这段关系所切实提供的，并为之真心付出。”亲密关系通常提供最多的是陪伴、相互尊重和支持，以及辩证的对立面。&lt;br /&gt;
里尔克把亲密关系描述成与另一个人分享自己的孤独。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;如果重点在于个人成长，那么每个人都将有一个有趣的交流伙伴。若一个人阻碍自己的成长，即使这种牺牲是为了另一半好，那你的伴侣也将注定与一个愤怒且抑郁的人生活在一起。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我曾听到有人质疑：关注个人成长本身是否也是一种自恋？&lt;strong&gt;只要一个人决心实现自己的潜能，并把同样的权利赋予他人，这就不是一种自恋。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;罗伯特·霍普克在《男人的梦境，男人的治愈》一书中指出，男人大概需要一年的心理治疗，才能够内化并面对自己的真实感受，才能达到女人通常开始治疗时的状态。我猜测他是对的，有多少男人准备接受一年的治疗，只为了达到这个起点状态。谢天谢地，有些男人会这样做，但更多的男人却在漂泊和迷失。作为父权制的受害者，男人只知道把权力当作男子气概的证明。&lt;br /&gt;
中年之路上的男人必须重新成为孩子，面对被权力所掩盖的恐惧，并重新提出那些古老的问题。这些问题看起来很简单：“我想要什么？我有什么感觉？我怎么做才能让自己感觉良好？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;个性不是由上帝赐予的；个性是通过每天与怀疑和反对的魔鬼抗争而得到的，如果不这样做，等待我们的将是抑郁和绝望。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;我认识一位父亲，他在女儿上大学时对她说：“考虑到现在的离婚率，以及男人更短命的事实，你有80%的概率会独自生活，不管你有没有孩子要抚养，不管你有没有经济能力。因此，你最好有自己的职业，有足够的自尊，这样你的价值感就不必依赖于身边的男人。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;表明阿尼玛发展不充分的男性，会被类似水平上的女人所吸引；这还表明阿尼姆斯发展不充分的女性，会被拥有世俗权力的年长男性所吸引。&lt;br /&gt;
男人追逐年轻的女性，反映了他们不成熟的阿尼玛；女人仰慕有地位或年长的男性，是对她们自身阿尼姆斯发展不足的补偿。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;外遇能够满足一个人在婚姻中未被满足的需求，而婚姻则因未被满足的需求而充满怨恨和愤怒。世界上最简单的事就是埋怨他人。有外遇的人经常会说：“我可以跟你说，但我跟家里那个人没法说。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;婚姻完全有可能进入中年之路的漩涡，如果（我是说如果）夫妻双方愿意再次“分离”，并就这种分离彼此对话，那么它就会解构和重组。&lt;br /&gt;
要使婚姻水乳交融，首先必须有更大的分离。&lt;br /&gt;
中年婚姻的转变包括三个必要的步骤：（1）双方必须对自己的心理健康负责。（2）双方必须承诺分享自己的经验世界，不因为过去的创伤或未来的期望而埋怨对方。同样，他们也要不带防御地努力倾听对方的经验。（3）双方必须承诺长期保持这样的对话。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我偶然发现，我们需要成年仪式，这些仪式帮助过我们的祖先，却在我们这个时代消失了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;亲子经验是个体与权力和权威的初次接触。人到中年，找到自己的权威是当务之急；否则，后半生仍被童年的变化无常所支配。我们依靠怎样的权威（规范性价值观）来生活？是谁在命令我？&lt;br /&gt;
如果一个人能够停下来，扪心自问：“此刻我是谁？我有什么感觉，我想要什么？”那么，他就不是在反射模式中，而是活在当下。&lt;br /&gt;
罪疚感和被社群排斥的威胁，对个人的发展具有强大的威慑作用。古人认为流放是对一个人最严厉的惩罚，这绝非偶然。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;阿尼玛或阿尼姆斯。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这种说法最早来自哪，有什么典故&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;过着自己生活的父母就不会无意识地嫉妒，也不会将期望和约束投射到孩子身上。父母越个体化，孩子就越自由。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;我听到有人说，心理治疗就是把自己的痛苦归咎于父母，其实不然；我们对人类心理的脆弱性越敏感，就越有可能原谅父母造成的伤害。最严重的罪行是保持无意识状态，这是我们无法负担的罪过。无论在过去的历史中发现什么创伤和缺陷，我们都有义务养育自己。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;凡事说原生家庭，把所有问题都归结于父母，实际上是对自己的不负责。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;弗洛伊德认为，工作是健康的必要组成部分。但什么样的工作才算呢？工作和使命之间有很大的区别。工作&lt;br /&gt;
是我们为了养活自己而不得不做的事情。使命（vocatus）则是我们被召唤用生命能量去做的事情。感受到创造力是个体化的必要部分，而不回应召唤则会损害我们的灵魂。&lt;br /&gt;
因此荣格说，正确地模仿基督，不是像从前的拿撒勒人那样生活，而是完全地活出个性，活出使命，就像耶稣活成基督那样。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;活成基督是什么意思？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们在专业化上走得越远，人格受到的损害就越大，灵魂也就越迟钝。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;所谓理工男的标签&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;对类型学的考虑远不止告诫我们要培养一项爱好。对于许多人来说，这是使过于片面的人格恢复平衡的唯一方法。&lt;br /&gt;
阴影是指个体身上被压抑的一切。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们越处于无意识状态，我们就越向外投射。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们可能会认同一些符合集体价值观的信仰和行为，比如追求财富或遵守规范，但这种适应的代价是神经症。&lt;/strong&gt;或者，我们可能活在一个错误的神话中，比如：“我必须永远做一个好孩子，要避免愤怒，要为他人服务。”这样一个引导性的意象可能是无意识的，以致我们总是以这种方式反应，几乎无法想象另一种反应。外在的服从和内在的顺从都无法使人完整。事实上，一个人被反复地要求服务于外界，而且当冲突发生时，他仍要继续服务于原来的期望。再一次，&lt;strong&gt;社会的稳定得到维持，但代价是个体的牺牲。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
我们被迫在外部意识和个人神经症之间做出选择，但只有个体化的道路才是可行的选择。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;什么是个体化的道路&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;简单地说，个体化是每个人发展的要务，即在命运限制的范围内，尽可能地成为完整的自己。&lt;br /&gt;
除非有意识地面对命运，否则我们就会被命运束缚住。我们必须把自身的本性与所获得的东西分开，把真实的自我与虚假的自我感分开。&lt;strong&gt;“发生在我身上的事，并没有决定我是谁；我的选择才决定了我是谁。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;荣格所指的对客体的认同，最初是一个人对现实与父母的认同，后来是对父母情结和社会制度的权威的认同。只要仍然在根本上认同外部客观世界，我们就会与自己的主观现实相疏远。&lt;br /&gt;
在保持对外部关系忠诚的同时，我们必须更充分地成为自己要成为的那个人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;自己要成为的那个人是什么样的，如何确定&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;个体化作为一组引导性的意象，既是目标又是过程，它为人类服务，而人类又贡献于文化。荣格写道：“目标仅仅作为信念存在是很重要的，更本质的事情是通往目标的‘伟业’，它才是终生的目标。”&lt;br /&gt;
前半生的任务是获得足够的自我力量，离开父母，进入世界。这种力量在后半生可用于灵魂的更广阔的旅程中。然后，轴心会从“自我—世界”转向“自我—自性”，生命的奥秘会以不断更新的方式展开。这不是对我们社会现实的否认，而是对生活中宗教本质的恢复。&lt;br /&gt;
他是否与某种无限的事物有关？这是他一生中最重要的问题。如果我们理解并感觉到，此生我们已经和无限有了联系，那么欲望和态度就会改变。归根结底，我们之所以有价值，只是因为我们所体现的本质；如果我们没有体现出本质，那么生命就荒废了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当我们孤单一人而不感到孤独时，我们就抵达了独处的境界。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那些相信轮回的人认为，我们可能会有来世，还有其他机会去实现其他的可能性，但即便如此，那也是另一生，而不是此生。我们被召唤活在当下，要活得充实。在接近死亡和年老衰弱时，我们不能犹豫不决、心怀羞愧，然后抱怨过去。如果我们要做完整的自己，那么现在就是最佳时机。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果我们活得足够长，我们所爱的每个人都会离开我们；由此推论，如果我们活得不够长，我们就会离开所爱的人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在中年时，精力的减退和苦心经营的一切被摧毁，自然会让人感到苦恼。但在这种苦恼之下，有一个盛情邀请。它邀请我们为接下来的旅程换挡，从外部获取转向内在发展。&lt;strong&gt;从第一个成年期的角度来看，后半生是一场缓慢的恐怖表演。我们失去朋友、伴侣、孩子、社会地位，然后是生命。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;孩子长大便是失去，以前说只喜欢小狗不喜欢长大的狗，于是人培育出长不大的畸形狗这是狗的悲哀&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;失去从某个角度来看意味着得到，因为放弃旧的自我确定性，会使人遇到一个更大的现实。如果我们是不朽的，就没有什么真正重要，没有什么真正算数；但我们不是永生的，所以每个选择都很重要。&lt;br /&gt;
矛盾在于，人类存在的价值和尊严、恐惧和希望，都依赖于必有一死。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;战士的赴死为什么震撼人心，金刚狼和死侍的冒险成了搞笑，钢铁侠的牺牲才催人泪下&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;悖论在于，只有通过放弃我们所追求的一切，我们才能超越安全和身份的虚假保证，放弃所有的追求。接着，最奇怪的是，剩余的存在会充盈我们的内心。然后，我们从头脑中的知识——尽管它有时重要——转向心灵的智慧。&lt;br /&gt;
据我所知，对于生命，没有谁比荣格的定义更为精妙，他说：&lt;strong&gt;“生命是两个巨大的谜团之间的一束光，而这两个谜团是一体的。”&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
现代希腊诗人卡瓦菲斯（Cavafy）捕捉到一个悖论，即&lt;strong&gt;旅程的目的可能就是旅程本身&lt;/strong&gt;。他的诗名为《伊萨卡岛》（“Ithaca”），这座城市既是奥德修斯的出发地，也是他的目的地；而奥德修斯是所有人心中流浪者的原型。诗人劝诫奥德修斯祈祷他的旅途漫长、充满艰险，并且敦促他不要急于返程。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们了解到，&lt;strong&gt;没有人真正知道生命的意义，也没有人知道生命的奥秘。那些吹嘘自己知道的人，要么仍然在向外投射，要么就是在自吹自擂；充其量，他们是在证明自己的真理，而不是我们的真理。因此，没有什么大师，因为每个人的道路是不同的。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
有时，&lt;strong&gt;一个人在晚餐时站起来走到屋外，一直走下去，因为在东方某处有一座教堂。孩子们对他说祝福的话，好像他已死去。而另一个人，他留在自己的房子里，待在那里，消耗在碗碟和杯子里，这样，他的孩子们就得远走他乡走向那座他所遗忘的教堂。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
正如几个世纪前圣杯传说所言：“走别人走过的路是一件可耻的事。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;灵魂旅程的丰富，至少与世俗成就一样有价值&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;不必执着于财务自由&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;目的论（teleology）是荣格用来解释心理事实的基本原则和方法。在荣格看来，心灵是有其目的和追求的，朝着个体化的方向努力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 09 Jun 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/06/09/The-Middle-Passage.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/06/09/The-Middle-Passage.html</guid>
        
        <category>中年之路</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>观呼吸笔记</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;推荐序-全新的生命体验&quot;&gt;推荐序 全新的生命体验&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;滋养让人心本有的种子，直到慈的力量绽放为止。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;吾性自足。实现基因中本来就蕴含的可能性。很多东西都在表达类似的观点。 2025-06-04 16:58:21&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;导读-内在生命的探索&quot;&gt;导读 内在生命的探索&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;佛教的修行是持续不断探求实相，深入观察整个认知的过程。它的目的是厘清我们习以为常的虚妄观点，揭发事物的究竟实相。内观禅正是这样一种古老而精致的技巧。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;佛教内部存在许多部派，可以分成两大思想主流：大乘（Mahāyāna）与上座部。大乘佛教流行于整个东亚地区，影响所及包括中国、韩国、日本、尼泊尔与越南等地的文化。最广为人知的大乘系统是禅宗（Chan或Zen），盛行于中国、日本、韩国、越南与美国等地。上座部的修行系统则流行于斯里兰卡、泰国、缅甸、老挝与柬埔寨等南亚与东南亚的国家。本书所谈的内容是关于上座部的修行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;上座部与大众部&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;四十业处，包括：（1）十遍处，指地遍、水遍、火遍、风遍、青遍、黄遍、赤遍、白遍、光明遍、限定虚空遍；（2）十不净，指膨胀相、青瘀相、脓烂相、断坏相、食残相、散乱相、斩斫离散相、血涂相、虫聚相、骸骨相；（3）十随念，指佛随念、法随念、僧随念、戒随念、舍随念、天随念、死随念、身至念、安般念、寂止随念；（4）四梵住，指慈、悲、喜、舍；（5）四无色，指空无边处、识无边处、无所有处、非想非非想处；（6）食厌想；（7）四界差别。《清净道论》第三品至第十一品都在讲定，对此有详尽的说明。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第一章-为什么要禅修&quot;&gt;第一章 为什么要禅修？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“苦”在佛教思想中是个重要的字眼。它是一个关键词，需要被彻底了解。这个字的巴利文是dukkha，它不只是指身体的痛苦，而是一种深沉且微细的不圆满的感觉，存在于心的每一个瞬间，是内心故步自封的结果。佛陀这么说过：“生命的本质就是苦。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;它意味着你可以继续像平常一样过日子，不过，是透过一种全新的观点来生活。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;不过要达到最初的洞见却需要下一番工夫，你必须在没有任何幻想、判断与抗拒的前提下，认清你是谁，以及你的情况如何。你应该看清楚你在社会里的角色与功能，看清楚你的本分与义务，尤其是看清身为一个人，你自己对他人负有哪些责任。最后，你应该认清，个体虽然完整，但却是相互关系中不可分割的一部分。听起来好像很复杂，事实上却可以在一瞬间完成。透过禅修来开发内心，最能帮助你达到这种觉悟与寂静之乐。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;梁《高僧传》卷一记述昙柯迦罗译出僧祇戒心图，更请印度僧人设立羯磨法受戒。此为我国戒律之始。唐代，鉴真前往日本，在东大寺设戒坛受戒，并建立唐招提寺弘传戒律，戒律于是在日本开始流传起来。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第二章-禅修不是什么&quot;&gt;第二章 禅修不是什么？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所有的禅修方法都强调心的专注，把心停留在单一细节或单一思维范畴。在强度与深度上不断提升，你就能达到一种深刻而喜悦的放松，名为“禅那”（jhana）。那是一种最平静的境界，能带来心的狂喜——一种超越正常意识状态经验的喜悦形式。&lt;br /&gt;
专注与放松是伴随觉知必需的前导和便利的工具，也是有益的副产品。但是它们不是目标，目标应该是洞见。内观禅修是一种深奥的宗教修行，目的在于净化与转化你的日常生活。&lt;br /&gt;
内观的定义就是“培养正念（念念分明）或觉照”。&lt;br /&gt;
学习将每一秒钟都看成是宇宙中第一而且是唯一的一秒，这是内观禅修的基本观点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在佛教的禅修中有三个不可或缺的元素：戒、定、慧&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第三章-禅修是什么&quot;&gt;第三章 禅修是什么？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;意识思维，或者至少我们平时的做法，皆是自我（ego）的显现，这个自我就是你平常所认为的那个“你”。意识思维与自我概念密不可分。自我概念或自我不外乎是一组心理印象与反应，那是人为强加在源源不断的清净觉性之流上。密宗试图借由破坏这个自我形象而获得清净的觉性，它是透过观想的过程达成。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;讽刺的是，唯有当你停止追求平静时，真正的平静才会来临——这又是另一个矛盾。当你放下追求舒适的渴望时，真正的满足才会生起；当你不再兴奋地追求满足时，生命的真实之美才会降临；当你能够不带幻想地觉知实相，并且承担所有痛苦&lt;br /&gt;
与危险时，才会达到真正的解脱与安稳。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;内观禅修，就只是学习好好活着，再也没有比这个更高远的目标。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第四章-态度&quot;&gt;第四章 态度&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在上个世纪，西方科学家有个令人惊讶的发现，我们都是我们所看见的世界的一部分，我们观察的过程会改变我们正在观察的事物。例如，电子是一个很小的东西，假如没有透过仪器，我们根本看不见它，而那个观察的设备决定了观察者将会看见什么。如果你以一种特别的方式观察电子，它呈现出来的就是一个粒子，也就是一个以笔直的路线四处碰撞的坚硬小球。当你以另一种方式观察时，电子则呈现波的形式，出现折射与波动的现象，完全没有坚固的实体。与其说电子是一个物体，不如说它是一个事件，观察者借由观察的行为参与了那个事件，没有其他的方式可以避免这样的互动。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;和尚非常与时俱进&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;禅修是一种参与性的观察：你正在看什么，取决于你观看的过程。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;相较于注意自己与别人的差异，禅修者训练自己注意两者的相似之处。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第八章-规划你的禅修&quot;&gt;第八章 规划你的禅修&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们唯一能做的努力就是温和而耐心地保持正念。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第九章-修习慈心&quot;&gt;第九章 修习慈心&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;愿我幸福、快乐与祥和。愿伤害不会加诸我，愿困难不会加诸我，愿问题不会加诸我。愿我经常能成功，愿我能保有耐心、勇气、觉醒与决心，去面对和克服无法避免的困难、问题，以及生命中的挫折。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十章-处理问题&quot;&gt;第十章 处理问题&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;投资。多数人将精力全部花在设法减少他们的痛苦与增加他们的欢乐上。佛教并不建议你完全停止这样的活动，金钱与安全很好，痛苦也应该尽可能避免。没有人告诉你要放弃所有财产，或追求不必要的痛苦，不过佛教确实建议你要投资时间与精力在学习处理不快乐上，因为有些痛苦是无法避免的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;禅修是正念，是一种看事情的新方式，是一种游戏的形式。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十三章-正念&quot;&gt;第十三章 正念&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正念是当下正在进行的微妙过程，这个过程超越文字，却不会让它变得不真实——恰好相反，正念是产生文字的实相，其后随之而来的文字只是实相的影子而已。&lt;br /&gt;
那是一种觉知的状态，通常这个状态只维持很短的时间，就在你把眼睛与心集中在事物上的那一瞬间，在你把它具体化、在心里锁定它、从其他事物中抽离出来之前。它在你开始想起来，以及你的心里说“哦，那是一只狗”之前就发生了。那个焦点柔和、瞬间流动的纯粹觉知就是正念。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十四章-正念与禅定&quot;&gt;第十四章 正念与禅定&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;佛教徒大费周章地盖禅堂与寺院，主要目的就是创造一个不会分心的环境，没有噪音，也没有其他的干扰，以便学习这个技巧。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十五章-日常生活中的禅修&quot;&gt;第十五章 日常生活中的禅修&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;把你的注意力全部放在脚部与腿部传来的感觉上，试着尽可能记住每一只脚移动时的信息。全心投入纯粹走路的感觉，注意动作之间的每一个微细差别。每一条肌肉移动时，注意它个别的感觉。当脚触地与抬起时，感受每一个微小的触感变化。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;后记-慈心的力量&quot;&gt;后记 慈心的力量&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我最常去指导的禅修中心，位于西弗吉尼亚郊区的山上。当中心初次启用时，在这条路上有一个人很不友善。我每天都要走很长的路，每一次看见这个人时，我都会向他挥手。他都只是皱皱眉头，然后就把脸转开。即使如此，我还是一直向他挥手，善意地理解他，并向他传送慈心。我并没有被他的态度影响，也从来没有放弃过他。每一次看见他，我就挥手。大约过了一年，他的行为改变了。他不再皱眉。我觉得太棒了，修习慈心已经初步见到成效。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这样的例子太小儿科了，如果遇到真正的恶魔，高僧也可能丧命&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;对别人传送慈心真的可以改变那个人吗？修慈可以改变这个世界吗？当你传送慈心给远方的人，甚至陌生人时，你当然无法得知效果如何。但是你可以注意修慈对你自己内心平静的影响，关键在于你自己祝福他人的诚意。事实上，效果是立即的。唯一发现它的方法就是你亲自去尝试。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果传送慈心是为了让自己得利，是不是功利的行为&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;佛陀温柔地举起手臂，掌心朝向这头野兽，对它传送慈波。这头象慢慢跪在他的面前，温和地像只小羊。只是靠着慈心的力量，佛陀降伏了这头狂暴的野兽。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;充满温暖与爱的小宇宙&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;还有一个关于佛陀的故事。有一个人名为“无嗔”（Akkosina），意思就是不生气，不过事实正好相反，他经常生气。当他听到佛陀从来不对别人生气时，他决定去拜访他。他去找佛陀，拿各式各样的事情大肆批评他，不断侮辱与诋毁他。在他发完飙之后，佛陀问他是否有任何亲戚或朋友。&lt;br /&gt;
“有啊！”他回答。“当你拜访他们时，你会带礼物去吗？”&lt;br /&gt;
“当然，”这个人说，“我都会带礼物去。”&lt;br /&gt;
“如果他们不接受你的礼物呢？”佛陀问。“我会把它们带回家，与我的家人分享。”&lt;br /&gt;
“我也一样，”佛陀说，“我不接受你今天带来的礼物，请把它们带回去给你的家人吧！”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;佛陀让他去侮辱他的家人&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 04 Jun 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/06/04/Mindfulness-In-Plain.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/06/04/Mindfulness-In-Plain.html</guid>
        
        <category>观呼吸</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>美国反对美国笔记</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;序&quot;&gt;序&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;因此，真正的政治民主必须包含着被统治者有通过他们的代表来控制经济政策的权利。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;一不均匀的土地&quot;&gt;一、不均匀的土地&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但现实生活中又有多少国家信奉联合国的原则呢？这似乎与一个人的团体一样，每个人都想加入它，并显示自己对它的热爱，但实际上处处违背它。当今世界，利益多元化，意识形态壁垒森严，各种冲突层出不穷，联合国的确没有起到它应有的作用。但是，联合国也起了不可低估的作用，尤其是在社会经济文化发展方面。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;经济发展只是一种现象，集中或者民主都有可能促进或者抑制经济发展，需要关心的是，在经济发展后社会中的哪些变化会有利于发展政治民主。&lt;br /&gt;
不论需要什么，结果形成了一种特殊的交换机制：发展中国家要拿出最好的东西与发达国家交换。于是发展中国家的人民无法享受本国生产的最优产品，甚至是第二等产品也不能享受。因为第二等产品要供来到这些国家的外国人消费。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;世界各国各地区的精华产品都涌向美国市场，以换取美元。由于大家都想取得美元，形成强大的竞争，产品的质量很高，价格却很低。这种状况造成美国市场空前的繁荣。这是市场机制造成的结果，也是二次大战后布雷顿森林会议确定的美元的世界地位给美国带来的好处。当然，外国的产品大批进入美国，冲击美国本身的工业，造成工厂倒闭，失业增加，这一点也不能不看到，所以自由贸易和保护主义这两大势力始终争斗不休。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;美国制造业的衰落由来已久，这是美元的强势造成的，特朗普想通过关税来改变，有点痴人说梦。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一个社会怎样巩固自己的制度是重大问题。单从制度着手，难得有牢固的制度，只有把制度真正注入到民众生活中去，才是真正的巩固。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;努力使社会生活的各个领域有自行的组织和动力，自行满足社会的需要，从而使政治系统或行政系统只起间接管制的作用，是在这个方面取胜的一个有效的途径。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;任何事物都具有两重性，高度商品化带来的光怪陆离的现象比比皆是。人的肉体、性、知识、政治、权力、法律，都可能成为商品化的目标。纽约四十二街上的黄色文化，大概也是商品化的一个重要产物。商品化，在不少方面腐蚀着社会，引出不少严重的社会问题。这些问题，反过来也会增加政治和行政系统的压力。所以，商品化可以减轻政治和行政系统的负担，但有一个重要的前提，这就是政治和行政系统必须管制商品化。商品化的真正本质不在于每样东西都成为商品，而在于商品处在合理的运转机制之中。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果人们在精神领域中拒绝现代化，那么现代化就难以侵入他们。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;今天世界许多国家面临的问题就是年轻一代对制度基础的信任危机。这个问题不加以解决，制度就会面临挑战。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;二古老的政治精神&quot;&gt;二、古老的政治精神&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;任何社会想长治久安，都应当传播自己的价值体系，只不过传播的方法各有不同，而传播的效果在很大程度上就取决于方法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;美国人不断用这些没有确定含义的信条来保护自己，因为没有确定内容，反而容易长存。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;对一个社会发展来说，第一步是核心价值成为社会主流，然后是使其成为现实。在核心价值没有成为主流时，要使其成为现实，难度自然更大。一个社会可以说它信仰什么，但不等于它实际上就拥有什么，或者不拥有什么。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;福利政策必须要抽取较高的税。以支持政府预算。抽高税，在任何地方都不会便人兴髙采烈，心悦诚服。美国人向往平等，但如今平等与高税收联系起来，他们就望而止步了。如果仍有人强烈主张这种平等，大部分人就会转向强调自由，认为这类平等是侵犯自由。&lt;br /&gt;
独立战争把平等推到一个新的层次，后来的发展也不断推进政治平等。但经济和社会领域的平等进展缓慢，原因是人们认为这属于自由领域，自由不可侵犯，尤其是私有财产的自由权。美国人只接受条件平等，而不接受结果平等。条件平等确定之后，便是自由领域。不少美国人确认条件平等已经实现，再讲平等只能是结果平等，这是自由成为当今主导价值的重要原因。在个人主义盛行的今天，平等难以成为主导价值。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;普莱维特和沃巴的解释是：没有政治限制，人是不可信任的。因此宪法反映出的人性观是悲观主义的，而非乐观主义的。&lt;br /&gt;
本着这些想法，宪法确定了以下三大基本原则：实行代议制，包括废除贵族头衔，并放官职，定期选举，代议政治；分权治理（分权包括纵向和横向两个方面，纵向指的是联邦制，各州保留较大的权力。在当时这是唯一可行的方案。横向指通常所说的“三权分立”）；&lt;br /&gt;
有限政府，即规定政府不能做什么，如不得干涉宗教、言论、写作、集会等方面的权利。同时规定“法治而非人治”原则（Governmentoflaws,notofmen），由于这样的原则的要求，宪法确定了法院系统。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;今天美国人对宪法的解释早已大大异于二百年前，但大家宁愿说这就是二百年前的东西。因为今人说的话要叫人听从不容易，古人说的话要容易一些，有时要容易得多。关键的问题是，实际上没有人有力量改变这部宪法，维持它并解释它是唯一出路。也许这是一条通则，如果还有某种力量可以改变宪法和政治制度，那这个社会在政治上和社会管理上就没有达到稳态。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在很大程度上，美国政治制度与历史——社会——文化条件的适应，并不体现在联邦和州级政府上，而是体现在县级以下的政府上。&lt;br /&gt;
最初来到美国的人，在英国受到宗教迫害和政治迫害，对政治保障有最为强烈的愿望，对自身权利有最深切的认识，对政治权力怀有最大的戒心。另一方面，他们受的是西方文化的熏陶，他们在迫害中向往的是西方古代（古希腊）或中世纪公社的民主传统，他们不远万里来到新大陆，主要是逃避一种政治生活，建立另一种政治生活。这就是早期美国人为何有民主观念的原因。&lt;br /&gt;
任何准备用于自己的政治权利，都要准备与别人分享，否则自己也会丧失它们。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;大概的统计数字是，整个就职活动（差不多一周）需要3000万美元，包括国家开支和私人开支。全套活动的门票（包括各种宴会、仪式等）为25000美元一张。正式庆典活动估计在2000万美元。1981年，里根就职时花了1600万美元。这些钱都是私人捐助。政府也破费不小，国会对就职仪式的预算是775,000美元。华盛顿市政府拨款230万美元，提供警务、防火、医护等服务。国防部大约花了250万美元以提供军队、仪仗队等。整个活动的开支惊人，这也是美国体制的一个特征。大部分开支来自民间，虽然这里面说明没有政治义务，但究竟是否如此，就难说了。不过，作为一种既定的程序来交替权力，这些破费比起以混乱甚至流血交替权力来，代价不算髙。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这套仪式是古老的，宣誓词是二百年前第一任总统所用的宣誓词，《圣经》也是二百年前乔治·华盛顿用的《圣经》。美国民族是一个十分重视传统的民族。这种状况似乎有些奇怪：美国人那样追求创新，那样个人主义，怎么会这样看重传统。其实，越是在没有人说了算的地方，传统便具有越大的权威。传统成为现代人唯一可以依赖的东西，而现代人却不能拿出一种东西来使众人信服。&lt;br /&gt;
在权力更替这个敏感的问题上，规矩和传统更能约束人。凡是现代政治变动较大而没有形成政治规矩和政治传统的社会，权力更替都有某种困难，或者还在寻找合适的道路。&lt;br /&gt;
政治规矩和政治传统之所以有作用，在于它们能保护统治阶级内部不同团体之间的权力关系。&lt;br /&gt;
政治规矩和政治传统比法律更有力量，因为一种是写在文字上，一种是写在人们的信仰里。一个社会政治发展之路，就在于把政治原则和信念变为政治规矩和政治传统。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;自由主义用讨价还价代替了规划。自由主义可以扩大政府功能，但却不能协调这些功能。凯恩斯主义政策也产生了严重的后果，赤字财政成为政府的难解之谜。到六十年代末这些问题逐渐爆发，经济危机、财政赤字、社会问题、经济凋敝、道德日下等。自由主义和凯恩斯主义结合的结果，并不是光彩夺目，而是昏暗凄凉。&lt;br /&gt;
利益集团多元主义败坏了传统的民主观念，使政府变得无能为力，没有威信，使政府无法再民主地运转。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;三多彩的民族性格&quot;&gt;三、多彩的民族性格&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;试想赶着牛车，过着悠闲的乡居生活的人，和乘着喷气客机、过着紧张的城市生活的人，共同来到这个世界舞台上，面对着错综复杂的各种体制，谁将更有竞争力？&lt;br /&gt;
这里的关键不在于地理界限，在于心灵界限。生活于现代都市中的人，依然可能具有乡居的意识，居住与乡间的人，也可能具备浓烈的国际意识。教育是打破心灵界限的强大力量。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;工作态度是一个社会最宝贵的财富。人们的工作态度认真、勤勉，社会就获得了这笔财富。反之，社会就会丧失这笔财富。日本、新加被、香港、南朝鲜的经济起飞、与人们的工作态度有密切的关系。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;日本人有过一句名言，叫“工作到小便发红”。&lt;br /&gt;
有的认为它们鼓动人们勤奋工作。这种精神由早期殖民者从欧洲带到美国，其基本精神是：物质上的成功是上帝恩赐的信号，实现了这些成功的将是上帝的选民，将会进入天堂。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;人与人之间的非亲属交往，来自少年和青年时代。有了家庭之后，很难形成深交。精力、财力、文化都不允许。而在少年和青年时代比较容易。在一个地方住了十几年，与一群人共同度过童年和少年时代。到了大学时代，情况就变了。大学的机制也使人们不易形成深交，大学生基本上是孤独的，没有班级的概念，选什么课就在什么班，下个学期各奔东西。居住条件良好将人隔离开来，大学如此，社会也如此。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;四多层面的社会调节&quot;&gt;四、多层面的社会调节&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;科学技术的这种发展，泛泛地说，提高了个人的地位，增长了个人的自我意识，强化了个人的责任感。使每个个人都找到在社会这个大机器中的确定的位置。而在科技不那么发达或用传统方式生产的社会中，个人在社会中的位置不很明确，角色可以互换，社会组织的混乱和不稳定的可能性较大，主要原因在于角色的可以互换性。这不仅有经济的含义，而且有政治的含义。在一个社会中，只要相当一大部分人对自己的角色不明确，这个社会就可能处在结构性的混乱之中。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;高科技的应用，把人越来越牢固地束缚在科技过程中，人异化了。于是产生了对这种治人力量的反抗：反抗电子转账技术，反对电子自动查询技术。奈斯比特将之归结为科技使人失去了人的接触和感应，所以人们要产生逆反心理。&lt;br /&gt;
科技发展的突飞猛进使其自身治人的手段高度完善，有可能突破一般的技术性管理，而走向每个人的内心世界，侵入人们的私域。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;五交织的政治力量&quot;&gt;五、交织的政治力量&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;利益集团，又称压力集团，为美国政治和社会的一个重要现象。理解利益集团和压力集团，不仅是理解美国政治的重要一环。而且是理解美国社会运行过程的重要一环。何谓压力集团？一般而论，就是想用共同力量来影响政治过程的团体。这个团体往往有自己的特殊利益，它们向政治过程施加影响，以保护自己的利益或得到更大的利益。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;利益集团为资本主义的必然产物。在财产私有的条件下，个人的利益十分明确，界限也明确，追逐更大利益的动力和机制都强而有力地存在，个别利益汇成集团利益以争取更大权力，是自然而然的。&lt;br /&gt;
资本主义制度的一大特点是政府为被动政府（传统的特征，最小的政府为最好的&lt;br /&gt;
政府），要运用政府手段来保护和扩大自己的利益，个人的力量显然不行，只有团体的力量才能奏效。社会存在着组成集团才能有所作为的传统和文化，这是其社会组织的一个特点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;由于战后社会主义国家都遇到这样和那样的曲折，经济发展均远远落后于资本主义国家，所以总体的吸引力不够。而资本主义国家的经济发展，却产生了压倒一切的吸引力。一般而论，大众不从制度、结构、观念、精神、人的本质等角度判断社会优劣，而是从自己的日常生活出发，或者说从肠胃由发，而不是大脑出发。由于经济和社会发展的巨大差距，主张改革资本主义制度的组织和观念在西方社会不会有什么大的影响。所以，美国社会也让它们自生自灭。&lt;strong&gt;如果有一天东西方之间的经济水平倒转过来，恐怕就要对它们管制了。其实不用超越，只要拉平，意识形态之争可能就会东山再起。有个朋友说，此话不错，甚至只要再有几次严重的经济衰退，激进分子就会有市场。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;可能就是当前面临的情况(2025年)，美国社会未来可能面临极大的不稳定，或许会发生革命，无论是资本主义自身的革命还是共产主义革命。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;美国社会的权力主要来自三个方面：大公司、军事组织和政治领袖。美国的经济掌握在几百家大公司手中，它们决定着社会经济走向。政治权力日益集中于联邦政府，总统的权力日益扩大。军队成为政府开支最大、机构最庞大的机构。这三个领域的领袖构成权力英才阶层，他们决定生死攸关的问题。公众只能望权兴叹，无所事事。&lt;br /&gt;
米尔斯还认为这三个领域的权力相互联结，相互配合。退休的将军应聘去一家国防工厂中做经理；落选的总统候选人到大公司当顾问；大公司的董事长或经理出任政府官员。托马斯·戴伊（ThomasR.Dye）有本书，叫《谁统治美国》，书里的观念是：美国由五千名大亨统治着。&lt;br /&gt;
社会的管理权，最后是掌握在一部分英才手中的，不论这个数目是五千还是五万，他们绝对是社会的少数。英才统治是资本主义制度下的社会的共同特征。因此这就给人类社会的发展提出一个问题：严格意义上的民主是否符合大规模人类社会的发展规律或称内在要求。美国人一方面在理论上维护制度的民主和宪法的民主，另一方面从心理上和文化上崇拜英才。很少有哪个民族象美国人这样崇拜英才。虽然看上去不少美国人对许多事情都满不在乎的样子，其实美国文化中英雄崇拜的心理很强烈。这也许和美国历史和民族的成长有关。这种心理和文化价值，是英才统治在美国通行的基础。美国人在观念上主张大众民主，在实际上接受英才统治。
这既是美国社会制度奇特的一面，也是它难言的一面，不少学者均认识到英才统治的现象违背大众民主原则。但它是产生于大众民主，有人利用它，无法强制取消和限制，那样反倒破坏了民主原则。这个两难困境，在美国社会制度今后运转中会有所突破，但走向哪一个方向，目前尚不能预料。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在这些条件下，商品生产的平等原则发展成以民主为核心的观念。这种观念要求社会政治制度在形式上能与之相适应。&lt;br /&gt;
工人的股票对企业没有决定权，他们的这些资金恰恰是被大股份持有者控制着。由于股份极为分散，现在大资本甚至可以用百分之二、三的比例控制整个企业的百万小股份。这样大资本无形之中动用了社会资金，使集中达到更高的程度。同样，由于中小企业只是作为利润的吮吸对象而存在，因此，中小企业参与公共事务决策的各种努力，在促使其自身发展的同时，也在扩展着利润的源泉，也在促进资本主义生产的集中。这样就必然会造成形式上民主、实质上集权的状况。这种状况的必然结果是，从形式上看，人们享有更多的民主权利，可以参与生产过程和公共事务的管理活动；但从实质分析，他们的所有民主活动，只能是“自觉”地按着资本进一步集中的要求而进行，他们的行动统一于一个意志之下。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;六不完全竞选&quot;&gt;六、不完全竞选&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;其实两党之间没有什么意识形态的分歧，有的只是在同一意识形态下对基本政策和具体政策的分歧。可以说，它们之间的分歧在于对一些共同认同的问题持什么态度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;每个社会都需要两个方面的政治活动，一是比较集权以产生政治领导的过程，一是比较民主以领导政治的过程。美国政治体制应付的，是后一个活动。前一个活动由政党决定。&lt;br /&gt;
美国的政治体制有一个妙处：你不能说它不民主，你也不能说它民主。所以我说美国的选举是“不完全竞选”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;七政治金字塔&quot;&gt;七、政治金字塔&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们驱车来到国会大厦前面。这是座宏伟的白色大厦。一下车，就看到通往大厦门前的路上放了许多混凝土的三角桩，布置得弯弯扭扭，车辆是无法直接冲进去的。据说是为了防范中东的恐怖分子。有些恐怖主义分子扬言要炸国会大厦，警方不得不小心从事。国会大厦入口处，站了许多全副武装的警察。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2001年911终于成功…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;八软性治理&quot;&gt;八、软性治理&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;尽管美国说起来是个文明程度很高的国家，但虐待儿童的事端不绝于耳。F女士告诉我们，去年他们这里有一百起有实据的虐待儿童的事件，有两个变成终身残废。很多孩子的残废是被打出来的。再有就是照料被虐待的成年人，大部分是妇女，美国人打老婆遐迩闻名。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但更重要的是为什么会有穷人？因为“五月花号”来到时并非无穷富的明显差别。制度产生了穷人，也就产生了否定自己的力量。统治者必须想方设法转化这种力量。看一下美国二次大战后的历史，得出这样的答案不难。&lt;br /&gt;
真正严重的问题是：美国社会没有停止制造否定力量，反而越产越多，而人类服务对此又只能转化，不能消除。长此以往，这项功能总有一天会达到极限。但对美国来说，已没有其他的选择，这项选择是防范政局可能的动荡不得不做的。&lt;br /&gt;
对很多社会来说，危机的原因并不在制度，而在一些非常普通的事情：人们能否吃饱穿暖。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;宗教不能成为政治的工具或成为政治的主宰。中世纪的状况是后者，表现为一种愚昧的专制；现代有些国家实践前者，表现为一种专制的愚昧。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
宗教不能成为迷信，成为迷信就会发生火烧布鲁诺，将童男童女送于河神，求神寻丹的荒诞行为。迷信与宗教是两个不同的领域；宗教更多的在于个人的道德情操修养，追求自律和奉献，&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;迷信往往要求个人奉献于一种观念，不要求理性的过程，只有更多的盲目性和对自我的畏惧。凡是在宗教与迷信没有真正分开的地方，宗教就不能发挥正向的社会功能。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;伊朗是愚昧的专制，印度是专制的愚昧。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;九制度的再生产&quot;&gt;九、制度的再生产&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;人们靠什么来传播一个社会的主导生活方式？古往今来，可以列出多种方式，如军事征服，罗马帝国征服行省，法西斯征服邻国；再如政治关系，如宗主国于殖民地的关系；经济一体化，当今世界体系的形成，国际贸易和金融等关系的大规模交流；教育渗透，如希腊化时代和中世纪的神学化时代。&lt;br /&gt;
在当今世界，起主导作用的是后两种力量。一种是经济力量。经济力量的发展向人展现了人的本性中最基本的追求，人们易于接受。美国战后经济的发展成为其生活方式传播的主要媒介。二是教育力量。教育是一种神奇的力量，它潜移默化地向人们传播一个社会的主导信念。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;十活跃的智慧&quot;&gt;十、活跃的智慧&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一个社会的发展，与知识尤其是先进知识的传播有不可分离的关系。总结人类历史发展的过程，新知识、新智慧的出现往往并不意味着社会的进步，而只有新知识、新智慧的广泛传播才意味着社会进步。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;耶鲁大学的东亚图书馆，收有大量中文资料，连非正式的出版物都一一收存。“文革”中红卫兵小报在不少大学图书馆中有较为完整的保存，为今天学者们研究这段历史提供了有利的资料基础。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;任何社会的管理，在很大程度上是一种知识管理。政治管理也罢、行政管理也罢、经济管理也罢、技术管理也罢，最终均是对人的管理。人不是抽象的、机械的对象，而是能思维、有主见的对象。主导人的行为首先是人的思想，是人所接受的一整套既成文化和既成观念，以及人们在这个基础上所进行的创造。一切社会的进步和冲突其实都源自对知识的管理。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;十一危机的潜流&quot;&gt;十一、危机的潜流&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在有关本国的知识方面，知道美军参加第二次世界大战的起因是珍珠港事件的有81%，知道政府分为立法、司法和行政三个部分并相互制衡的只有64%，知道门罗主义的只有42%。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;门罗主义（Monroe Doctrine）是1823年由美国总统詹姆斯·门罗在国情咨文中提出的外交政策，核心宣称​​“美洲是美洲人的美洲”​​，要求欧洲列强停止在美洲的殖民活动和非美洲国家不得干预美洲事务。其背景源于拉美独立运动与欧洲“神圣同盟”的干预威胁，美国借此机会与英国争夺对美洲的影响力，最终选择独立发声而非与英国结盟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;门罗主义从一项防御性政策异化为美国霸权扩张的“遮羞布”，其历史轨迹映射了国际关系中的权力悖论：以“保护”之名行控制之实。正如墨西哥学者所言：“门罗主义2.0仍在限制拉美与世界的平等对话”，而拉美的觉醒或许正为这一百年霸权敲响丧钟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://yuanbao.tencent.com/bot/app/share/chat/wFnbdPbjhQQA&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在商品经济中，钱的力量是难以抗拒的。如果没有一种力量加以引导，人们都会唯利是图。最后会引出严重的社会问题。许多发展中国家也都处在这样的困境之中。发展经济，需要首先调动货币机制，引导人们的精力。等到经济发展了，需要高科技高技术了，才发现难找这样的人才，因为货币力量会趋使人们寻找简单劳动挣钱，而非复杂劳动。这是值得发展中国家引以为戒的。&lt;br /&gt;
如果基本知识的传递都成问题，那社会的基本价值信念如何传递？如何社会化？这不仅是对美国社会经济的最大挑战，也是对美国政治的最大挑战。新保守主义的兴起表明这种忧虑已达到相当的程度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;对于吸毒，也有不同的看法。如托马斯·斯萨斯（ThomasS·Szasz）就写了一篇文章，认为：大部分人均反对滥用毒品，认为要采取强制性的政策，因为毒品太危险。但是他认为每个人都可以损害和杀死自己，这是人的自由的一个基本方面。自我摧毁可以被看成是一种罪恶，也可以通过非正式的手段来惩罚，但不能视之为一种罪行或精神疾病，运用警察力量来控制它。因此不让一名成年人拥有毒品是荒谬的。武器、利刃都更为危险，但无人禁止。这是一种权利。所以不能剥夺成年人拥有和使用毒品的权利，尽管大部分人不会使用它们。这是一种典型的反面观念。&lt;br /&gt;
一枪可以打死一个人；一包毒品，只要对方不受用，便打不死人。美国人认为拥有枪是公民权利，那么毒品为什么不能拥有？这个难题，美国人还没有解开。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;人们生活在一定的社会环境中，这个环境包括家庭、学校、企业、文化、教育、政治、法律等各个方面。这个环境在产生吸毒者呢还是在消除他们？吸毒者越来越多，与日俱增。反毒肃毒只是消极手段，因为只是针对结果而言的。但要改变产生结果的原因，又谈何容易？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;利米里奇（Limirich）说，1831年，法国著名的学者阿莱克西·托克维尔写道：“上天没有使他们变得文明，他们注定要死去。”今天美国白人已不象过去那样持这种露骨的观念，但另一种观念是存在的：上天没有使他们变得富有，他们注定要受穷。是的，很强烈的观念。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;女权主义者是经典著作的敌人&lt;/strong&gt;（这里可以了解为什么女权主义者反对布鲁姆）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在许多社会中，问题往往不是出在体制上，而是出在价值体系的衰落上。一个社会没有核心的价值体系，便会遇到最大的政治协调和管理难题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;二次大战即将结束前，著名文化人类学者本尼迪克特写过一本轰动一时的书，叫《菊花与刀》。&lt;strong&gt;书中对日本文化有精到的分析与见解，但不乏优等民族看待低等民族的味道。好象动物学家描绘大象或金丝猴的生活习性，详尽、准确，但绝无羡慕之感。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;二次大战后，美国获得了得天独厚的天时、地利、人和的条件，社会经济以惊人的速度发展起来。然而，相隔三、四十年后，美国的地位就受到了严峻和有力的挑战。可以说，日本只是第一个向美国挑战的民族。&lt;strong&gt;在下个世纪里，必然会有更多的民族也向美国提出挑战。那时，美国人才会真正反省自己的政治、经济和文化。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;接下来的时间，中国要让美国好好反省反省了。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 19 May 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/05/19/notes-of-America-against-America.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/05/19/notes-of-America-against-America.html</guid>
        
        <category>美国</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>认知盈余笔记</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;现在的电视剧叙述线索纷繁错乱，人物暧昧难明，常常含有需要观众主动填补的隐喻空间，要靠观众自行猜测人物与事件、人物与人物之间的关系。甚至连真人秀节目都在调动观众的预测性想象。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在这种情况下，电视也和游戏一样，向人们提出了更高的认知能力上的要求。由此，大众文化使现代人变得聪明了，而不是相反&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;只要你接受了人们实际上很喜欢创造并分享事物这个观点，不管分享的内容有多笨拙，完成得有多糟糕，并且能够理解“让彼此都能欢笑”和“付钱让别人做一些让我们发笑的事情”是两种不同行为的话，那么从某种意义上来说，卡通网络就成了“大笑猫”的一种低质量替代品了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;8小时工作，8小时睡觉，8小时做我们想做的事！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在我长大的地方，顾客在下午3点购买一小片切片比萨的可能性太低，因此我们不会冒险提前做好一整张比萨。而在34号大街和第六大道的拐角处，你就可以做上一整张比萨来等待生意上门。
任何人类活动，无论看上去多么不可能，在人群中发生的可能性都会增加。规模较大的盈余和小盈余就是不同。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;任何人类活动，无论看上去多么不可能，在人群中发生的可能性都会增加。规模较大的盈余和小盈余就是不同。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正如库尔特·冯内古特（Kurt Vonnegut）在《泰坦的海妖》（The Sirens of Titans）中借主角之口说出的：“人身上发生的最糟糕的事就是，他们对任何人和任何事都没有用处。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;民主国家既培养也依赖公民的知足常乐。当一个国家的公民足够满意而不出现在街上游行的时候，这样的民主国家是正常运行的；而一旦公民上街示威，那么就意味着这个国家有什么地方做的不对了&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;民主国家需要游行来表达&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;资源匮乏要比丰富更容易解决，因为当某样东西越来越稀少的时候，我们会简单地想到它比从前更珍贵，这仅仅是一个概念上的小变化。而丰富则不同：它的出现意味着我们可以开始像浪费一切廉价的东西一样去处理此前珍贵的东西，仿佛它们便宜得能被拿去做实验似的。因为丰富改变了我们曾经习以为常的平衡状态，它能令在匮乏中成长的我们迷失方向。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果社会的变化很容易被立即接受，那么它就称不上革命了&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;尼古拉斯·卡尔（Nicholas Carr）称这种形式为“数字化佃农”（digital sharecropping），在美国内战后的时期，佃农是那些在土地上耕作，但既没有土地所有权也没有产品拥有权的农民。在数字化佃农形式下，平台的拥有者赚钱，而写东西的人却赚不到，卡尔认为这种形式明显不公平。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;只有能帮助人们做其想做的事情时，新的工具才得以被利用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;动机分为两大类——内在动机和外在动机。内在动机能让行为本身就成为一种回报。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;美国慈善协会（The American Institute of Philanthropies）把那些将募集到的善款的40%作为运营费用，另外60%用于慈善事业的慈善机构定义为合格——不糟糕，但也不算好，而运营费用控制在15%，捐献出85%善款的慈善机构则可以被评为优秀。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我自己完成了一件不错的事情”的感觉总是比“请专业人士替我完美地完成了这件事”的感觉要好得多。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这种个人承担成本却给社会带来利益的行为，叫做利他惩罚。人们从惩罚他人的错误中得到满足，即便这些惩罚行为会花费他们的时间、精力或者钱财。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;音乐分享的崛起，不是人们无视法纪造成的社会灾难，也不是一个美丽新时代到来的曙光。它只是通过正确的激励方式，将新的机遇与旧有动机结合起来的产物。只要你做到了这样的结合，你就可以从最基本的方面改变人与人之间的互动方式，从简单到如音乐分享，到复杂到如公民参与这样的人类行为无一例外。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《弱关系的力量》（The Strength of Weak Ties）中写道：求职者倾向于通过泛泛之交而不是挚友或亲人寻找工作。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当一个成员公布自己的实验成果时，其他人不仅要知道结果是什么，更要知道实验是如何进行的，这样才能保证其结论是可靠的。科学思想家们称这种情况为“可证伪性”。如果一种主张缺乏可证伪性，就会受到很大的怀疑。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;炼金术士们的失败不在于他们不能点石成金，实际上，谁都不可能点石成金。炼金术士们的信息不够畅通才是问题所在。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;炼金术士这个群体以隐居遁世闻名，他们各自为阵，对自己的方法和成果颇为保密，他们几乎不会用如今我们所理解的文献资料的方式来呈现真知灼见和成就，更不用说给出任何证据了。炼金术是秘籍，当然不能用来分享，而是应该由师父传授给徒弟。并且，当炼金术士们描述他们的实验时，那些描述都是不完整和含糊不清的&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;过于关注群体的情绪化因素有可能导致这样一个不良影响：群体行动能力的削弱。一个群体对其成员个人满足感的关注可能会超越其对自身目标的关注。比昂指出了群体沦为纯粹情绪性工具的几种形式：变成“配对群体”，群体成员们只对彼此结成浪漫关系以及谈论配对成功的人感兴趣；对某些东西的过度崇拜和不断赞美（各种爱好者群体常常有这种特征，比如哈利·波特书迷会和阿森纳球迷俱乐部）；过分关注外界的各种威胁，而不管威胁到底是实际存在的还是臆想的。比昂尖锐地指出，由于外界的敌对势力对于群体的团结具有强大的促进作用，所以一些群体会倾向于推崇比较偏执的领导人，他们擅长识别外在的威胁，从而在群体内部形成一种令人愉悦的团结感，无论所谓的威胁是否真实存在。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;古登堡的印刷赎罪券席卷市场。16世纪初期，德国地区的赎罪券倒爷约翰·太泽尔（John Tetzel），带着一摞摞已经印好的赎罪券想要横扫城镇，他的叫卖常被翻译成这样一句话：“金库里钱币响一声，天堂里的灵魂就回春。”赎罪券赤裸裸的商业用意，加上其他的一些因素，激怒了马丁·路德。马丁·路德于1517&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;印刷机带来宗教革命的原因不仅仅是传播了新思想，直接原因是它印刷赎罪券。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;年发起了对天主教会的批评，也就是著名的《九十五条论纲》。这个论纲起初被他钉在维滕贝格（Wittenberg）一家教堂的门上，接着被大量印刷并散布开来。马丁·路德的批评，伴随着被翻译成当地语言的《圣经》的传播，掀起了新教改革运动，同时也让教会（以及整个欧洲）陷入危机。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这样的成功是由用户驱动且非常偶然的，而不是由技术驱动且事先策划好的&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;暂且不论YouTube在技术上比它的竞争对手有何种优势，仅仅因为它幸运地成为这一视频的服务提供商，YouTube就足以在一定程度上成为视频分享的代名词。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;创办了一系列科技企业的创业家布鲁斯特·卡利（Brewster Kahle）曾经说过：“要想解决难题，必须先遇到难题。”提前对成功的后果进行防范会大大减少回报。一般来说，勇于尝新，敢于迎接相继出现的困难，比在没有遇到任何问题的情况下闭门造车更有效。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 29 Apr 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/04/29/notes-of-COGNITIVE-SURPLUS.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/04/29/notes-of-COGNITIVE-SURPLUS.html</guid>
        
        <category>认知盈余</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>