<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>独行深山</title>
    <description>去创造点什么而不是依靠别人活着</description>
    <link>https://wangxuan.me//</link>
    <atom:link href="https://wangxuan.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Sun, 18 May 2025 21:46:05 -0500</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 18 May 2025 21:46:05 -0500</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.2</generator>
    
      <item>
        <title>蹲一个结果</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/20991231/wait.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;蹲一个结果&quot;&gt;蹲一个结果&lt;/h1&gt;
&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;2025-04-30 &lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/1900658667176555321&quot;&gt;中日友好医院医生肖飞婚外情对象董袭莹揭示权贵后代晋升的惊奇路线&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;咱们常说一句话，当你发现一只蟑螂的时候，在你看不见的地方，可能就会有无数只蟑螂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;协和这个4+4模式，每年的学费是15万，远超普通医学生一年5000块的学费。其次，招生规模仅40-45人，远少于传统医学生群体。越是稀缺的名额，就越是容易被背景优越者所获取。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;纵观董袭莹的学术历程，她本科学经济学，4+4指导老师是骨科院士，学位是内科，工作定在泌尿外科，规培是在胸外科，毕业论文选题是妇科影像学。毕业后进入医学科学院肿瘤医院工作，后又进入中日友好医院进行规培学习，连国家规定的医学专业毕业生必须参加不少于3年的规培，她居然只需1年。如此速培的医学博士，董袭莹是医学天才？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;父亲董晓晖：董晓晖在中冶建研院（中国冶金建筑研究总院）担任要职，拥有37项专利，并曾通过专利资源协助肖飞获得国家级科研基金&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;母亲米振莉：北京科技大学材料科学与工程学院的副院长，主导骨科耗材研发，相关领域资源被认为对董袭莹的医学职业选择（如骨科、泌尿外科等科室轮转）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最新:博士论文全网删除，看来要死保闺女&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;2024-12-09 &lt;a href=&quot;https://weibo.com/1644114654/P3zMHcZDR?refer_flag=1001030103_&quot;&gt;#哥伦比亚一机库发现约2万具尸体#&lt;/a&gt;
#哥伦比亚大量人口失踪后无从寻觅#【#哥伦比亚发现2万具尸体的机场称不知情#】12月5日，联合国强迫失踪问题委员会称哥伦比亚首都机场一机库里发现约2万具尸体，目前哥伦比亚总检察长办公室正在埃尔多拉多机场进行调查。委员会表示这些尸体应该是无处安放的不明身份者遗体，被保存在机库里。委员会称，哥伦比亚过去存在着与强迫招募未成年人、人口贩运有关的失踪等案例，造成大量人口失踪后无从寻觅。埃尔多拉多机场发表声明称对此事不知情，正在等待官方说明&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://weibo.com/1499104401/P3yxI6W8k?refer_flag=1001030103_&quot;&gt;【联合国强迫失踪问题委员会：#哥伦比亚一机库发现约2万具尸体#】&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总台记者当地时间12月5日获悉，联合国强迫失踪问题委员会（CED）在完成对哥伦比亚的访问后，公布了一份调查报告。报告显示，在哥伦比亚首都波哥大埃尔多拉多国际机场的一个机库里发现约2万具身份不明的尸体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，哥伦比亚总检察长办公室正在埃尔多拉多机场进行调查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联合国强迫失踪问题委员会表示，这些尸体应该是无处安放的不明身份者遗体，被保存在机库里。委员会表示，哥伦比亚过去存在着与强迫招募未成年人、人口贩运、土地冲突有关的失踪、流离失所和移民失踪的案例，造成大量人口失踪后无从寻觅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前委员会正在与哥伦比亚政府展开合作调查，相关报告将于2025年3月17日至4月4日在日内瓦举行的会议上由委员会全体会议讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当天，埃尔多拉多机场发表声明称对此事不知情，正在等待官方说明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据央视新闻此前消息，哥伦比亚移民局当地时间7月9日宣布，一艘搭乘着18名非法移民的船只于当天下午在加勒比海的圣安德烈斯岛附近海域沉没，造成1人死亡，9人失踪，其余8人获救。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;移民局表示，接到报警后，哥伦比亚海岸警卫队快速反应部队在空军一架飞机的支持下，部署了搜救行动。8名获救者中包括6名未成年人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另据央视总台环球资讯广播此前消息，当地时间2024年3月26日，国际移民组织发布的一份报告显示，过去十年内，该组织记录到超过6.3万名移民在通过非正规渠道移民途中死亡或失踪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;该报告同时指出，这一数字可能只是冰山一角。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据报告，近60%死者为溺水死亡；取道地中海前往欧洲中途遇难的人数最多，超过2.8万；此外，还有数以千计的人死于其他路线，例如大西洋海域、墨西哥与美国边境地区等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在查明身份的遇难移民中，三分之一来自战乱国家或地区，包括叙利亚和阿富汗。&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; checked=&quot;checked&quot; /&gt;2024-07-22 &lt;a href=&quot;https://weibo.com/5428681933/OoCxprEpN&quot;&gt;人民大学女博士王迪被导师王贵元性骚扰&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
【#人大通报王某某性骚扰#：举报情况属实】针对 7月21日晚网上关于中国人民大学教师王某某涉嫌师德失范行为的举报信息，@中国人民大学 通报：举报情况属实。#人大王某某被解聘#
经研究决定，给予王某某开除党籍处分，撤销教授职称，取消研究生指导教师资格，撤销其中国人民大学教师岗位任职资格，解除聘用关系。同时，报请上级教育行政部门撤销其教师资格，并将问题线索依法反映给有关机关。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; checked=&quot;checked&quot; /&gt;2024-07-15 &lt;a href=&quot;https://weibo.com/ttarticle/p/show?id=2309405051606889791919&quot;&gt;罐车运输乱象调查：卸完煤制油直接装运食用大豆油&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://weibo.com/2803301701/OmMCNgiZN&quot;&gt;#国务院食安办回应油罐车用油乱象#&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
【国务院食安办通报对媒体反映的“罐车运输食用植物油乱象问题”调查处置情况】&lt;a href=&quot;https://m.weibo.cn/status/5071349265467971&quot;&gt;https://m.weibo.cn/status/5071349265467971&lt;/a&gt;
对河北邢台卓然联合运输车队法定代表人倪某某、河北邢台皓源物流有限公司法定代表人澹台某某、河北邢台金谷仓物流有限公司法定代表人陈某某，罐车冀E5476W实际车主高某群、罐车冀E6365Z实际车主刘某某等5人依法查处，对构成犯罪的移送公安机关依法追究刑事责任。
公安机关对涉事司机要某某、张某某，依法刑事立案并采取刑事强制措施。
对参与开具罐车清洗虚假票据的河北邢台金谷仓物流有限公司负责人孙某某、河北石家庄民通汽车服务有限公司负责人胡某某、罐车冀E5476W实际车主的三哥高某修等3人，依法处以10日拘留的行政处罚。
依法对涉事7家企业给予行政处罚：&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;对河北邢台卓然联合运输车队，依法收缴道路运输经营许可，处罚没款合计约168万元；&lt;br /&gt;
对河北邢台皓源物流有限公司，依法收缴道路运输经营许可，处罚没款合计约151万元；&lt;br /&gt;
对河北邢台金谷仓物流有限公司，依法处罚没款合计约192万元；&lt;br /&gt;
对陕西勉县新力油脂有限公司，依法给予警告，没收违法所得约30万元；&lt;br /&gt;
对内蒙古鄂尔多斯市东胜区百胜隆粮油有限公司，依法给予警告，没收违法所得约26万元；&lt;br /&gt;
对中储粮油脂（天津）有限公司依法处罚款约286万元；&lt;br /&gt;
对河北三河汇福粮油集团精炼植物油有限公司依法处罚款约251万元。&lt;br /&gt;
涉事地区河北邢台是问题罐车所在地，对罐车运输失管失察，市政府分管负责同志负有领导责任，相关监管部门人员负有责任，由地方纪检监察机关依法依规追责问责。对调查过程中地方发现的公职人员可能存在的失职渎职不作为问题，由当地纪检监察机关介入调查。&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;2024-07-15 &lt;a href=&quot;https://baike.baidu.com/item/5%C2%B722%E5%85%A8%E6%A4%92%E5%8E%BF%E6%BB%81%E6%B2%B3%E6%B0%B4%E6%B1%A1%E6%9F%93%E4%BA%8B%E4%BB%B6/64487765&quot;&gt;5·22全椒县滁河水污染事件&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; checked=&quot;checked&quot; /&gt;2024-07-15 &lt;a href=&quot;https://weibo.com/1642634100/OjZSUFkra&quot;&gt;#姜萍明日参加阿里全球数学竞赛决赛#&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
据阿里巴巴达摩院DAMO官方微信公众号发布消息，2024年阿里巴巴全球数学竞赛决赛将于6月22日举行。决赛形式为线上个人闭卷赛。决赛分为五个赛道，选手可任选一个赛道。独立阅卷组分赛道阅卷，再交叉复审、核验。每个赛道将评出金奖1名、银奖2名、铜奖4名以及优秀奖10名。&lt;strong&gt;获奖名单将于8月公布&lt;/strong&gt;。
2024-11-03 #姜萍全球数学竞赛成绩违反规则# #姜萍数学竞赛系老师提供帮助#【初赛成绩违反规则 “姜萍事件”调查结果公布】#阿里巴巴全球数学竞赛获奖名单公布# 阿里巴巴全球数学竞赛组委会3日发布情况说明称，阿里巴巴全球数学竞赛获奖名单已正式发布，共有86名选手获奖，其中金奖5名，银奖10名，铜奖20名，优秀奖51名。我们对各位获奖选手表示祝贺，并衷心感谢大家对本届竞赛的关注和支持。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;在本届竞赛中，江苏省涟水中等专业学校教师王某某和其指导的学生入围决赛，引发社会关注。根据决赛阅卷结果，二人未获奖。据调查了解，王某某在预选赛中对其指导的学生提供帮助，违反了预选赛关于“禁止与他人讨论”的规则。这也暴露出竞赛赛制不够完善、管理不够严谨等问题。对此，我们表示诚挚的歉意！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿里巴巴全球数学竞赛作为一项旨在为数学爱好者提供交流平台的民间赛事，组委会将认真听取各方的批评和建议，吸取教训，优化规则，让竞赛活动更加规范。欢迎社会各界继续关心、支持和监督。http://t.cn/A6nXTkPm（来源：央视新闻客户端）&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 31 Dec 2099 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/discuss/2099/12/31/wait-for-the-result.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/discuss/2099/12/31/wait-for-the-result.html</guid>
        
        <category>社会热点</category>
        
        
        <category>Discuss</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>美国反对美国笔记</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;序&quot;&gt;序&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;因此，真正的政治民主必须包含着被统治者有通过他们的代表来控制经济政策的权利。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;一不均匀的土地&quot;&gt;一、不均匀的土地&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但现实生活中又有多少国家信奉联合国的原则呢？这似乎与一个人的团体一样，每个人都想加入它，并显示自己对它的热爱，但实际上处处违背它。当今世界，利益多元化，意识形态壁垒森严，各种冲突层出不穷，联合国的确没有起到它应有的作用。但是，联合国也起了不可低估的作用，尤其是在社会经济文化发展方面。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;经济发展只是一种现象，集中或者民主都有可能促进或者抑制经济发展，需要关心的是，在经济发展后社会中的哪些变化会有利于发展政治民主。&lt;br /&gt;
不论需要什么，结果形成了一种特殊的交换机制：发展中国家要拿出最好的东西与发达国家交换。于是发展中国家的人民无法享受本国生产的最优产品，甚至是第二等产品也不能享受。因为第二等产品要供来到这些国家的外国人消费。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;世界各国各地区的精华产品都涌向美国市场，以换取美元。由于大家都想取得美元，形成强大的竞争，产品的质量很高，价格却很低。这种状况造成美国市场空前的繁荣。这是市场机制造成的结果，也是二次大战后布雷顿森林会议确定的美元的世界地位给美国带来的好处。当然，外国的产品大批进入美国，冲击美国本身的工业，造成工厂倒闭，失业增加，这一点也不能不看到，所以自由贸易和保护主义这两大势力始终争斗不休。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;美国制造业的衰落由来已久，这是美元的强势造成的，特朗普想通过关税来改变，有点痴人说梦。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一个社会怎样巩固自己的制度是重大问题。单从制度着手，难得有牢固的制度，只有把制度真正注入到民众生活中去，才是真正的巩固。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;努力使社会生活的各个领域有自行的组织和动力，自行满足社会的需要，从而使政治系统或行政系统只起间接管制的作用，是在这个方面取胜的一个有效的途径。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;任何事物都具有两重性，高度商品化带来的光怪陆离的现象比比皆是。人的肉体、性、知识、政治、权力、法律，都可能成为商品化的目标。纽约四十二街上的黄色文化，大概也是商品化的一个重要产物。商品化，在不少方面腐蚀着社会，引出不少严重的社会问题。这些问题，反过来也会增加政治和行政系统的压力。所以，商品化可以减轻政治和行政系统的负担，但有一个重要的前提，这就是政治和行政系统必须管制商品化。商品化的真正本质不在于每样东西都成为商品，而在于商品处在合理的运转机制之中。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果人们在精神领域中拒绝现代化，那么现代化就难以侵入他们。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;今天世界许多国家面临的问题就是年轻一代对制度基础的信任危机。这个问题不加以解决，制度就会面临挑战。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;二古老的政治精神&quot;&gt;二、古老的政治精神&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;任何社会想长治久安，都应当传播自己的价值体系，只不过传播的方法各有不同，而传播的效果在很大程度上就取决于方法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;美国人不断用这些没有确定含义的信条来保护自己，因为没有确定内容，反而容易长存。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;对一个社会发展来说，第一步是核心价值成为社会主流，然后是使其成为现实。在核心价值没有成为主流时，要使其成为现实，难度自然更大。一个社会可以说它信仰什么，但不等于它实际上就拥有什么，或者不拥有什么。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;福利政策必须要抽取较高的税。以支持政府预算。抽高税，在任何地方都不会便人兴髙采烈，心悦诚服。美国人向往平等，但如今平等与高税收联系起来，他们就望而止步了。如果仍有人强烈主张这种平等，大部分人就会转向强调自由，认为这类平等是侵犯自由。&lt;br /&gt;
独立战争把平等推到一个新的层次，后来的发展也不断推进政治平等。但经济和社会领域的平等进展缓慢，原因是人们认为这属于自由领域，自由不可侵犯，尤其是私有财产的自由权。美国人只接受条件平等，而不接受结果平等。条件平等确定之后，便是自由领域。不少美国人确认条件平等已经实现，再讲平等只能是结果平等，这是自由成为当今主导价值的重要原因。在个人主义盛行的今天，平等难以成为主导价值。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;普莱维特和沃巴的解释是：没有政治限制，人是不可信任的。因此宪法反映出的人性观是悲观主义的，而非乐观主义的。&lt;br /&gt;
本着这些想法，宪法确定了以下三大基本原则：实行代议制，包括废除贵族头衔，并放官职，定期选举，代议政治；分权治理（分权包括纵向和横向两个方面，纵向指的是联邦制，各州保留较大的权力。在当时这是唯一可行的方案。横向指通常所说的“三权分立”）；&lt;br /&gt;
有限政府，即规定政府不能做什么，如不得干涉宗教、言论、写作、集会等方面的权利。同时规定“法治而非人治”原则（Governmentoflaws,notofmen），由于这样的原则的要求，宪法确定了法院系统。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;今天美国人对宪法的解释早已大大异于二百年前，但大家宁愿说这就是二百年前的东西。因为今人说的话要叫人听从不容易，古人说的话要容易一些，有时要容易得多。关键的问题是，实际上没有人有力量改变这部宪法，维持它并解释它是唯一出路。也许这是一条通则，如果还有某种力量可以改变宪法和政治制度，那这个社会在政治上和社会管理上就没有达到稳态。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在很大程度上，美国政治制度与历史——社会——文化条件的适应，并不体现在联邦和州级政府上，而是体现在县级以下的政府上。&lt;br /&gt;
最初来到美国的人，在英国受到宗教迫害和政治迫害，对政治保障有最为强烈的愿望，对自身权利有最深切的认识，对政治权力怀有最大的戒心。另一方面，他们受的是西方文化的熏陶，他们在迫害中向往的是西方古代（古希腊）或中世纪公社的民主传统，他们不远万里来到新大陆，主要是逃避一种政治生活，建立另一种政治生活。这就是早期美国人为何有民主观念的原因。&lt;br /&gt;
任何准备用于自己的政治权利，都要准备与别人分享，否则自己也会丧失它们。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;大概的统计数字是，整个就职活动（差不多一周）需要3000万美元，包括国家开支和私人开支。全套活动的门票（包括各种宴会、仪式等）为25000美元一张。正式庆典活动估计在2000万美元。1981年，里根就职时花了1600万美元。这些钱都是私人捐助。政府也破费不小，国会对就职仪式的预算是775,000美元。华盛顿市政府拨款230万美元，提供警务、防火、医护等服务。国防部大约花了250万美元以提供军队、仪仗队等。整个活动的开支惊人，这也是美国体制的一个特征。大部分开支来自民间，虽然这里面说明没有政治义务，但究竟是否如此，就难说了。不过，作为一种既定的程序来交替权力，这些破费比起以混乱甚至流血交替权力来，代价不算髙。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这套仪式是古老的，宣誓词是二百年前第一任总统所用的宣誓词，《圣经》也是二百年前乔治·华盛顿用的《圣经》。美国民族是一个十分重视传统的民族。这种状况似乎有些奇怪：美国人那样追求创新，那样个人主义，怎么会这样看重传统。其实，越是在没有人说了算的地方，传统便具有越大的权威。传统成为现代人唯一可以依赖的东西，而现代人却不能拿出一种东西来使众人信服。&lt;br /&gt;
在权力更替这个敏感的问题上，规矩和传统更能约束人。凡是现代政治变动较大而没有形成政治规矩和政治传统的社会，权力更替都有某种困难，或者还在寻找合适的道路。&lt;br /&gt;
政治规矩和政治传统之所以有作用，在于它们能保护统治阶级内部不同团体之间的权力关系。&lt;br /&gt;
政治规矩和政治传统比法律更有力量，因为一种是写在文字上，一种是写在人们的信仰里。一个社会政治发展之路，就在于把政治原则和信念变为政治规矩和政治传统。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;自由主义用讨价还价代替了规划。自由主义可以扩大政府功能，但却不能协调这些功能。凯恩斯主义政策也产生了严重的后果，赤字财政成为政府的难解之谜。到六十年代末这些问题逐渐爆发，经济危机、财政赤字、社会问题、经济凋敝、道德日下等。自由主义和凯恩斯主义结合的结果，并不是光彩夺目，而是昏暗凄凉。&lt;br /&gt;
利益集团多元主义败坏了传统的民主观念，使政府变得无能为力，没有威信，使政府无法再民主地运转。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;三多彩的民族性格&quot;&gt;三、多彩的民族性格&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;试想赶着牛车，过着悠闲的乡居生活的人，和乘着喷气客机、过着紧张的城市生活的人，共同来到这个世界舞台上，面对着错综复杂的各种体制，谁将更有竞争力？&lt;br /&gt;
这里的关键不在于地理界限，在于心灵界限。生活于现代都市中的人，依然可能具有乡居的意识，居住与乡间的人，也可能具备浓烈的国际意识。教育是打破心灵界限的强大力量。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;工作态度是一个社会最宝贵的财富。人们的工作态度认真、勤勉，社会就获得了这笔财富。反之，社会就会丧失这笔财富。日本、新加被、香港、南朝鲜的经济起飞、与人们的工作态度有密切的关系。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;日本人有过一句名言，叫“工作到小便发红”。&lt;br /&gt;
有的认为它们鼓动人们勤奋工作。这种精神由早期殖民者从欧洲带到美国，其基本精神是：物质上的成功是上帝恩赐的信号，实现了这些成功的将是上帝的选民，将会进入天堂。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;人与人之间的非亲属交往，来自少年和青年时代。有了家庭之后，很难形成深交。精力、财力、文化都不允许。而在少年和青年时代比较容易。在一个地方住了十几年，与一群人共同度过童年和少年时代。到了大学时代，情况就变了。大学的机制也使人们不易形成深交，大学生基本上是孤独的，没有班级的概念，选什么课就在什么班，下个学期各奔东西。居住条件良好将人隔离开来，大学如此，社会也如此。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;四多层面的社会调节&quot;&gt;四、多层面的社会调节&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;科学技术的这种发展，泛泛地说，提高了个人的地位，增长了个人的自我意识，强化了个人的责任感。使每个个人都找到在社会这个大机器中的确定的位置。而在科技不那么发达或用传统方式生产的社会中，个人在社会中的位置不很明确，角色可以互换，社会组织的混乱和不稳定的可能性较大，主要原因在于角色的可以互换性。这不仅有经济的含义，而且有政治的含义。在一个社会中，只要相当一大部分人对自己的角色不明确，这个社会就可能处在结构性的混乱之中。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;高科技的应用，把人越来越牢固地束缚在科技过程中，人异化了。于是产生了对这种治人力量的反抗：反抗电子转账技术，反对电子自动查询技术。奈斯比特将之归结为科技使人失去了人的接触和感应，所以人们要产生逆反心理。&lt;br /&gt;
科技发展的突飞猛进使其自身治人的手段高度完善，有可能突破一般的技术性管理，而走向每个人的内心世界，侵入人们的私域。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;五交织的政治力量&quot;&gt;五、交织的政治力量&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;利益集团，又称压力集团，为美国政治和社会的一个重要现象。理解利益集团和压力集团，不仅是理解美国政治的重要一环。而且是理解美国社会运行过程的重要一环。何谓压力集团？一般而论，就是想用共同力量来影响政治过程的团体。这个团体往往有自己的特殊利益，它们向政治过程施加影响，以保护自己的利益或得到更大的利益。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;利益集团为资本主义的必然产物。在财产私有的条件下，个人的利益十分明确，界限也明确，追逐更大利益的动力和机制都强而有力地存在，个别利益汇成集团利益以争取更大权力，是自然而然的。&lt;br /&gt;
资本主义制度的一大特点是政府为被动政府（传统的特征，最小的政府为最好的&lt;br /&gt;
政府），要运用政府手段来保护和扩大自己的利益，个人的力量显然不行，只有团体的力量才能奏效。社会存在着组成集团才能有所作为的传统和文化，这是其社会组织的一个特点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;由于战后社会主义国家都遇到这样和那样的曲折，经济发展均远远落后于资本主义国家，所以总体的吸引力不够。而资本主义国家的经济发展，却产生了压倒一切的吸引力。一般而论，大众不从制度、结构、观念、精神、人的本质等角度判断社会优劣，而是从自己的日常生活出发，或者说从肠胃由发，而不是大脑出发。由于经济和社会发展的巨大差距，主张改革资本主义制度的组织和观念在西方社会不会有什么大的影响。所以，美国社会也让它们自生自灭。&lt;strong&gt;如果有一天东西方之间的经济水平倒转过来，恐怕就要对它们管制了。其实不用超越，只要拉平，意识形态之争可能就会东山再起。有个朋友说，此话不错，甚至只要再有几次严重的经济衰退，激进分子就会有市场。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;可能就是当前面临的情况(2025年)，美国社会未来可能面临极大的不稳定，或许会发生革命，无论是资本主义自身的革命还是共产主义革命。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;美国社会的权力主要来自三个方面：大公司、军事组织和政治领袖。美国的经济掌握在几百家大公司手中，它们决定着社会经济走向。政治权力日益集中于联邦政府，总统的权力日益扩大。军队成为政府开支最大、机构最庞大的机构。这三个领域的领袖构成权力英才阶层，他们决定生死攸关的问题。公众只能望权兴叹，无所事事。&lt;br /&gt;
米尔斯还认为这三个领域的权力相互联结，相互配合。退休的将军应聘去一家国防工厂中做经理；落选的总统候选人到大公司当顾问；大公司的董事长或经理出任政府官员。托马斯·戴伊（ThomasR.Dye）有本书，叫《谁统治美国》，书里的观念是：美国由五千名大亨统治着。&lt;br /&gt;
社会的管理权，最后是掌握在一部分英才手中的，不论这个数目是五千还是五万，他们绝对是社会的少数。英才统治是资本主义制度下的社会的共同特征。因此这就给人类社会的发展提出一个问题：严格意义上的民主是否符合大规模人类社会的发展规律或称内在要求。美国人一方面在理论上维护制度的民主和宪法的民主，另一方面从心理上和文化上崇拜英才。很少有哪个民族象美国人这样崇拜英才。虽然看上去不少美国人对许多事情都满不在乎的样子，其实美国文化中英雄崇拜的心理很强烈。这也许和美国历史和民族的成长有关。这种心理和文化价值，是英才统治在美国通行的基础。美国人在观念上主张大众民主，在实际上接受英才统治。
这既是美国社会制度奇特的一面，也是它难言的一面，不少学者均认识到英才统治的现象违背大众民主原则。但它是产生于大众民主，有人利用它，无法强制取消和限制，那样反倒破坏了民主原则。这个两难困境，在美国社会制度今后运转中会有所突破，但走向哪一个方向，目前尚不能预料。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在这些条件下，商品生产的平等原则发展成以民主为核心的观念。这种观念要求社会政治制度在形式上能与之相适应。&lt;br /&gt;
工人的股票对企业没有决定权，他们的这些资金恰恰是被大股份持有者控制着。由于股份极为分散，现在大资本甚至可以用百分之二、三的比例控制整个企业的百万小股份。这样大资本无形之中动用了社会资金，使集中达到更高的程度。同样，由于中小企业只是作为利润的吮吸对象而存在，因此，中小企业参与公共事务决策的各种努力，在促使其自身发展的同时，也在扩展着利润的源泉，也在促进资本主义生产的集中。这样就必然会造成形式上民主、实质上集权的状况。这种状况的必然结果是，从形式上看，人们享有更多的民主权利，可以参与生产过程和公共事务的管理活动；但从实质分析，他们的所有民主活动，只能是“自觉”地按着资本进一步集中的要求而进行，他们的行动统一于一个意志之下。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;六不完全竞选&quot;&gt;六、不完全竞选&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;其实两党之间没有什么意识形态的分歧，有的只是在同一意识形态下对基本政策和具体政策的分歧。可以说，它们之间的分歧在于对一些共同认同的问题持什么态度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;每个社会都需要两个方面的政治活动，一是比较集权以产生政治领导的过程，一是比较民主以领导政治的过程。美国政治体制应付的，是后一个活动。前一个活动由政党决定。&lt;br /&gt;
美国的政治体制有一个妙处：你不能说它不民主，你也不能说它民主。所以我说美国的选举是“不完全竞选”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;七政治金字塔&quot;&gt;七、政治金字塔&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们驱车来到国会大厦前面。这是座宏伟的白色大厦。一下车，就看到通往大厦门前的路上放了许多混凝土的三角桩，布置得弯弯扭扭，车辆是无法直接冲进去的。据说是为了防范中东的恐怖分子。有些恐怖主义分子扬言要炸国会大厦，警方不得不小心从事。国会大厦入口处，站了许多全副武装的警察。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2001年911终于成功…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;八软性治理&quot;&gt;八、软性治理&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;尽管美国说起来是个文明程度很高的国家，但虐待儿童的事端不绝于耳。F女士告诉我们，去年他们这里有一百起有实据的虐待儿童的事件，有两个变成终身残废。很多孩子的残废是被打出来的。再有就是照料被虐待的成年人，大部分是妇女，美国人打老婆遐迩闻名。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但更重要的是为什么会有穷人？因为“五月花号”来到时并非无穷富的明显差别。制度产生了穷人，也就产生了否定自己的力量。统治者必须想方设法转化这种力量。看一下美国二次大战后的历史，得出这样的答案不难。&lt;br /&gt;
真正严重的问题是：美国社会没有停止制造否定力量，反而越产越多，而人类服务对此又只能转化，不能消除。长此以往，这项功能总有一天会达到极限。但对美国来说，已没有其他的选择，这项选择是防范政局可能的动荡不得不做的。&lt;br /&gt;
对很多社会来说，危机的原因并不在制度，而在一些非常普通的事情：人们能否吃饱穿暖。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;宗教不能成为政治的工具或成为政治的主宰。中世纪的状况是后者，表现为一种愚昧的专制；现代有些国家实践前者，表现为一种专制的愚昧。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
宗教不能成为迷信，成为迷信就会发生火烧布鲁诺，将童男童女送于河神，求神寻丹的荒诞行为。迷信与宗教是两个不同的领域；宗教更多的在于个人的道德情操修养，追求自律和奉献，&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;迷信往往要求个人奉献于一种观念，不要求理性的过程，只有更多的盲目性和对自我的畏惧。凡是在宗教与迷信没有真正分开的地方，宗教就不能发挥正向的社会功能。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;伊朗是愚昧的专制，印度是专制的愚昧。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;九制度的再生产&quot;&gt;九、制度的再生产&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;人们靠什么来传播一个社会的主导生活方式？古往今来，可以列出多种方式，如军事征服，罗马帝国征服行省，法西斯征服邻国；再如政治关系，如宗主国于殖民地的关系；经济一体化，当今世界体系的形成，国际贸易和金融等关系的大规模交流；教育渗透，如希腊化时代和中世纪的神学化时代。&lt;br /&gt;
在当今世界，起主导作用的是后两种力量。一种是经济力量。经济力量的发展向人展现了人的本性中最基本的追求，人们易于接受。美国战后经济的发展成为其生活方式传播的主要媒介。二是教育力量。教育是一种神奇的力量，它潜移默化地向人们传播一个社会的主导信念。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;十活跃的智慧&quot;&gt;十、活跃的智慧&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一个社会的发展，与知识尤其是先进知识的传播有不可分离的关系。总结人类历史发展的过程，新知识、新智慧的出现往往并不意味着社会的进步，而只有新知识、新智慧的广泛传播才意味着社会进步。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;耶鲁大学的东亚图书馆，收有大量中文资料，连非正式的出版物都一一收存。“文革”中红卫兵小报在不少大学图书馆中有较为完整的保存，为今天学者们研究这段历史提供了有利的资料基础。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;任何社会的管理，在很大程度上是一种知识管理。政治管理也罢、行政管理也罢、经济管理也罢、技术管理也罢，最终均是对人的管理。人不是抽象的、机械的对象，而是能思维、有主见的对象。主导人的行为首先是人的思想，是人所接受的一整套既成文化和既成观念，以及人们在这个基础上所进行的创造。一切社会的进步和冲突其实都源自对知识的管理。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;十一危机的潜流&quot;&gt;十一、危机的潜流&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在有关本国的知识方面，知道美军参加第二次世界大战的起因是珍珠港事件的有81%，知道政府分为立法、司法和行政三个部分并相互制衡的只有64%，知道门罗主义的只有42%。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;门罗主义（Monroe Doctrine）是1823年由美国总统詹姆斯·门罗在国情咨文中提出的外交政策，核心宣称​​“美洲是美洲人的美洲”​​，要求欧洲列强停止在美洲的殖民活动和非美洲国家不得干预美洲事务。其背景源于拉美独立运动与欧洲“神圣同盟”的干预威胁，美国借此机会与英国争夺对美洲的影响力，最终选择独立发声而非与英国结盟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;门罗主义从一项防御性政策异化为美国霸权扩张的“遮羞布”，其历史轨迹映射了国际关系中的权力悖论：以“保护”之名行控制之实。正如墨西哥学者所言：“门罗主义2.0仍在限制拉美与世界的平等对话”，而拉美的觉醒或许正为这一百年霸权敲响丧钟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://yuanbao.tencent.com/bot/app/share/chat/wFnbdPbjhQQA&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在商品经济中，钱的力量是难以抗拒的。如果没有一种力量加以引导，人们都会唯利是图。最后会引出严重的社会问题。许多发展中国家也都处在这样的困境之中。发展经济，需要首先调动货币机制，引导人们的精力。等到经济发展了，需要高科技高技术了，才发现难找这样的人才，因为货币力量会趋使人们寻找简单劳动挣钱，而非复杂劳动。这是值得发展中国家引以为戒的。&lt;br /&gt;
如果基本知识的传递都成问题，那社会的基本价值信念如何传递？如何社会化？这不仅是对美国社会经济的最大挑战，也是对美国政治的最大挑战。新保守主义的兴起表明这种忧虑已达到相当的程度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;对于吸毒，也有不同的看法。如托马斯·斯萨斯（ThomasS·Szasz）就写了一篇文章，认为：大部分人均反对滥用毒品，认为要采取强制性的政策，因为毒品太危险。但是他认为每个人都可以损害和杀死自己，这是人的自由的一个基本方面。自我摧毁可以被看成是一种罪恶，也可以通过非正式的手段来惩罚，但不能视之为一种罪行或精神疾病，运用警察力量来控制它。因此不让一名成年人拥有毒品是荒谬的。武器、利刃都更为危险，但无人禁止。这是一种权利。所以不能剥夺成年人拥有和使用毒品的权利，尽管大部分人不会使用它们。这是一种典型的反面观念。&lt;br /&gt;
一枪可以打死一个人；一包毒品，只要对方不受用，便打不死人。美国人认为拥有枪是公民权利，那么毒品为什么不能拥有？这个难题，美国人还没有解开。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;人们生活在一定的社会环境中，这个环境包括家庭、学校、企业、文化、教育、政治、法律等各个方面。这个环境在产生吸毒者呢还是在消除他们？吸毒者越来越多，与日俱增。反毒肃毒只是消极手段，因为只是针对结果而言的。但要改变产生结果的原因，又谈何容易？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;利米里奇（Limirich）说，1831年，法国著名的学者阿莱克西·托克维尔写道：“上天没有使他们变得文明，他们注定要死去。”今天美国白人已不象过去那样持这种露骨的观念，但另一种观念是存在的：上天没有使他们变得富有，他们注定要受穷。是的，很强烈的观念。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;女权主义者是经典著作的敌人&lt;/strong&gt;（这里可以了解为什么女权主义者反对布鲁姆）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在许多社会中，问题往往不是出在体制上，而是出在价值体系的衰落上。一个社会没有核心的价值体系，便会遇到最大的政治协调和管理难题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;二次大战即将结束前，著名文化人类学者本尼迪克特写过一本轰动一时的书，叫《菊花与刀》。&lt;strong&gt;书中对日本文化有精到的分析与见解，但不乏优等民族看待低等民族的味道。好象动物学家描绘大象或金丝猴的生活习性，详尽、准确，但绝无羡慕之感。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;二次大战后，美国获得了得天独厚的天时、地利、人和的条件，社会经济以惊人的速度发展起来。然而，相隔三、四十年后，美国的地位就受到了严峻和有力的挑战。可以说，日本只是第一个向美国挑战的民族。&lt;strong&gt;在下个世纪里，必然会有更多的民族也向美国提出挑战。那时，美国人才会真正反省自己的政治、经济和文化。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;接下来的时间，中国要让美国好好反省反省了。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 19 May 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/05/19/notes-of-America-against-America.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/05/19/notes-of-America-against-America.html</guid>
        
        <category>美国</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>认知盈余笔记</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;现在的电视剧叙述线索纷繁错乱，人物暧昧难明，常常含有需要观众主动填补的隐喻空间，要靠观众自行猜测人物与事件、人物与人物之间的关系。甚至连真人秀节目都在调动观众的预测性想象。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在这种情况下，电视也和游戏一样，向人们提出了更高的认知能力上的要求。由此，大众文化使现代人变得聪明了，而不是相反&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;只要你接受了人们实际上很喜欢创造并分享事物这个观点，不管分享的内容有多笨拙，完成得有多糟糕，并且能够理解“让彼此都能欢笑”和“付钱让别人做一些让我们发笑的事情”是两种不同行为的话，那么从某种意义上来说，卡通网络就成了“大笑猫”的一种低质量替代品了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;8小时工作，8小时睡觉，8小时做我们想做的事！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在我长大的地方，顾客在下午3点购买一小片切片比萨的可能性太低，因此我们不会冒险提前做好一整张比萨。而在34号大街和第六大道的拐角处，你就可以做上一整张比萨来等待生意上门。
任何人类活动，无论看上去多么不可能，在人群中发生的可能性都会增加。规模较大的盈余和小盈余就是不同。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;任何人类活动，无论看上去多么不可能，在人群中发生的可能性都会增加。规模较大的盈余和小盈余就是不同。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正如库尔特·冯内古特（Kurt Vonnegut）在《泰坦的海妖》（The Sirens of Titans）中借主角之口说出的：“人身上发生的最糟糕的事就是，他们对任何人和任何事都没有用处。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;民主国家既培养也依赖公民的知足常乐。当一个国家的公民足够满意而不出现在街上游行的时候，这样的民主国家是正常运行的；而一旦公民上街示威，那么就意味着这个国家有什么地方做的不对了&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;民主国家需要游行来表达&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;资源匮乏要比丰富更容易解决，因为当某样东西越来越稀少的时候，我们会简单地想到它比从前更珍贵，这仅仅是一个概念上的小变化。而丰富则不同：它的出现意味着我们可以开始像浪费一切廉价的东西一样去处理此前珍贵的东西，仿佛它们便宜得能被拿去做实验似的。因为丰富改变了我们曾经习以为常的平衡状态，它能令在匮乏中成长的我们迷失方向。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果社会的变化很容易被立即接受，那么它就称不上革命了&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;尼古拉斯·卡尔（Nicholas Carr）称这种形式为“数字化佃农”（digital sharecropping），在美国内战后的时期，佃农是那些在土地上耕作，但既没有土地所有权也没有产品拥有权的农民。在数字化佃农形式下，平台的拥有者赚钱，而写东西的人却赚不到，卡尔认为这种形式明显不公平。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;只有能帮助人们做其想做的事情时，新的工具才得以被利用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;动机分为两大类——内在动机和外在动机。内在动机能让行为本身就成为一种回报。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;美国慈善协会（The American Institute of Philanthropies）把那些将募集到的善款的40%作为运营费用，另外60%用于慈善事业的慈善机构定义为合格——不糟糕，但也不算好，而运营费用控制在15%，捐献出85%善款的慈善机构则可以被评为优秀。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我自己完成了一件不错的事情”的感觉总是比“请专业人士替我完美地完成了这件事”的感觉要好得多。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这种个人承担成本却给社会带来利益的行为，叫做利他惩罚。人们从惩罚他人的错误中得到满足，即便这些惩罚行为会花费他们的时间、精力或者钱财。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;音乐分享的崛起，不是人们无视法纪造成的社会灾难，也不是一个美丽新时代到来的曙光。它只是通过正确的激励方式，将新的机遇与旧有动机结合起来的产物。只要你做到了这样的结合，你就可以从最基本的方面改变人与人之间的互动方式，从简单到如音乐分享，到复杂到如公民参与这样的人类行为无一例外。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《弱关系的力量》（The Strength of Weak Ties）中写道：求职者倾向于通过泛泛之交而不是挚友或亲人寻找工作。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当一个成员公布自己的实验成果时，其他人不仅要知道结果是什么，更要知道实验是如何进行的，这样才能保证其结论是可靠的。科学思想家们称这种情况为“可证伪性”。如果一种主张缺乏可证伪性，就会受到很大的怀疑。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;炼金术士们的失败不在于他们不能点石成金，实际上，谁都不可能点石成金。炼金术士们的信息不够畅通才是问题所在。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;炼金术士这个群体以隐居遁世闻名，他们各自为阵，对自己的方法和成果颇为保密，他们几乎不会用如今我们所理解的文献资料的方式来呈现真知灼见和成就，更不用说给出任何证据了。炼金术是秘籍，当然不能用来分享，而是应该由师父传授给徒弟。并且，当炼金术士们描述他们的实验时，那些描述都是不完整和含糊不清的&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;过于关注群体的情绪化因素有可能导致这样一个不良影响：群体行动能力的削弱。一个群体对其成员个人满足感的关注可能会超越其对自身目标的关注。比昂指出了群体沦为纯粹情绪性工具的几种形式：变成“配对群体”，群体成员们只对彼此结成浪漫关系以及谈论配对成功的人感兴趣；对某些东西的过度崇拜和不断赞美（各种爱好者群体常常有这种特征，比如哈利·波特书迷会和阿森纳球迷俱乐部）；过分关注外界的各种威胁，而不管威胁到底是实际存在的还是臆想的。比昂尖锐地指出，由于外界的敌对势力对于群体的团结具有强大的促进作用，所以一些群体会倾向于推崇比较偏执的领导人，他们擅长识别外在的威胁，从而在群体内部形成一种令人愉悦的团结感，无论所谓的威胁是否真实存在。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;古登堡的印刷赎罪券席卷市场。16世纪初期，德国地区的赎罪券倒爷约翰·太泽尔（John Tetzel），带着一摞摞已经印好的赎罪券想要横扫城镇，他的叫卖常被翻译成这样一句话：“金库里钱币响一声，天堂里的灵魂就回春。”赎罪券赤裸裸的商业用意，加上其他的一些因素，激怒了马丁·路德。马丁·路德于1517&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;印刷机带来宗教革命的原因不仅仅是传播了新思想，直接原因是它印刷赎罪券。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;年发起了对天主教会的批评，也就是著名的《九十五条论纲》。这个论纲起初被他钉在维滕贝格（Wittenberg）一家教堂的门上，接着被大量印刷并散布开来。马丁·路德的批评，伴随着被翻译成当地语言的《圣经》的传播，掀起了新教改革运动，同时也让教会（以及整个欧洲）陷入危机。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这样的成功是由用户驱动且非常偶然的，而不是由技术驱动且事先策划好的&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;暂且不论YouTube在技术上比它的竞争对手有何种优势，仅仅因为它幸运地成为这一视频的服务提供商，YouTube就足以在一定程度上成为视频分享的代名词。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;创办了一系列科技企业的创业家布鲁斯特·卡利（Brewster Kahle）曾经说过：“要想解决难题，必须先遇到难题。”提前对成功的后果进行防范会大大减少回报。一般来说，勇于尝新，敢于迎接相继出现的困难，比在没有遇到任何问题的情况下闭门造车更有效。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 29 Apr 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/04/29/notes-of-COGNITIVE-SURPLUS.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/04/29/notes-of-COGNITIVE-SURPLUS.html</guid>
        
        <category>认知盈余</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>未来是湿的笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;2025-03-05&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：而当顾客选中某一本的时候，书店可以当场印制出来交到顾客手中，那会是什么样的情形？如果唱片店当场刻制顾客需要的唱片又会如何？在这样的情形下，消费者得到了他们想要的，而书店或唱片店不再有库存和上下游的浪费。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;不做规模化生产，成本更高&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2025-03-06&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：他所做的是提炼一条信息，然后把这条信息放在足够大的框架之内以激发人们的兴趣，同时使目标触手可及，足以激发自信。这种甜点   [1]  是开源软件理论家埃里克·雷蒙德(Eric Raymond)所称的“一个挺像回事的承诺”(a plausible promise)。缺少了这种挺像回事的承诺，世界上所有的技术也就不过是技术而已。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-06&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：经济学的少数几个没有争议的信条之一是：人们会对激励做出回应。&lt;strong&gt;如果你给予他们更多的理由做某件事，他们就会更多地去做这件事，而如果你把他们倾向于做的事情变得更加容易去做得更多，他们也会做得更多&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-07&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：比起群体人数多寡的计数，“任意两个人”的计数的增长要快得多。它构成了生日悖论的发动机。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-08&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：任何事物的集合体，不论是原子还是人，都会呈现出单凭观察其组成成分而根本无法预测到的复杂行为(参见图2—1)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-08&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：社会学不是应用于群体之上的心理学，群体环境下的个体会表现出在研究单个人时谁也无法预期的行为&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-08&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：如果一个人在房间里独处，既无法说他害羞，也不可断定他外向。缺乏社会这个参照系，一个人是汲汲于向上爬的人还是有人缘的人都是空话。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-08&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：《企业的本质》(The Nature of the Firm)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-08&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：任何人只要在一个超出12名雇员的组织中工作过，都能意识到机构成本。当你总是有太多会议要开，太多文档要处理，太多层级的批准(麦卡勒姆式梯度)要获取的时候，你就是在同这样一些成本打交道。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-08&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：科斯的理论也告诉我们交易成本中细微变化的影响。当这类成本温和下降时，我们将会看到两件事：第一，最大型的公司将扩大规模(换一种说法，即组织规模的上限与管理成本成负相关)；第二，小型公司将变得更有效率，比起较高交易成本环境下的同样公司，小型公司能以较低的成本做更多的生意。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-08&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：&lt;strong&gt;要完成任何一件任务，无论其重要性如何，管理层监管都只是做事情的成本之一。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-08&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：对于大规模行为，迄今最管用的就是麦卡勒姆所开创的办法——分层管理的等级型组织。我们今天最常见的组织结构仅仅是高交易成本环境下对于群体行动最不坏的适应形式。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-08&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：多种社会性工具现在提供了第三个选择：具有松散结构的群体，可以出于非营利性目的、不受管理层指挥而运行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：。驾驶一辆普通汽车则不要求其驾驶者属于任何职业，因为它足够简单，大多数成年人只要接受一点点训练就能上手了。大多数职业存在是因为某种稀缺资源需要持续的管理：图书管理员负责整理书架上的书籍，报纸的管理者们负责决定哪些内容发到头版。在这些案例中，资源的稀缺导致了对专业阶层的需求——图书馆的数目总是远小于其读者之数，电视频道总是太少而观众太多。这些情况下，专业人士变成把关者，同时提供和控制对于信息、娱乐、通信或其他短效商品(ephemeral goods)的通道。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：将某件事称为一项职业，意味着要去定义它不仅仅是一份工作的那些地方。以报纸为例，职业行为不仅受商业规则指导，还应符合一套额外的标准，诸如报纸是什么，报纸应该雇怎样的人和怎样运营，什么是好的新闻，诸如此类&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：些标准并非应顾客而是应行业里其他专业人士的要求执行的。任何职业的关键在于其成员之间的关系。因为在一个行当里，成员们只是部分地以为公众服务为指针&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：专业人士是这样一种人，他们从参照群体   [4]  获得重要的职业性回报，这个群体只接纳有限成员，每个人都必须接受过正式的专业化教育，并且接受这个群体对于正确行动所定义的守则&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：一个专业人员学习的方式使他和人群中的大多数区别开来；&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：当考虑怎样完成他的工作时，他关注同行们的评价和客户评价一样多，甚至关注前者比后者更多。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：任何职业，尤其是那些已经存在很久、让人们感觉它们似乎从来都在的职业，其成员们有一种倾向，将对于特定问题的临时解决方案等同于有关世界的深刻事实&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：就新的能力来说，不受限制的、完美的复制能力要算块宝，而每个拥有电脑的人现在都有了这个本事了。文字和图像的数字发行形式已经剥夺了报纸从前具有的连贯性，有形的报纸变成仅仅是临时的解决方案——现在每篇文章都自成版块。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：社会如何得知当日的新闻。对于这个问题，报纸曾经是一个好的回答，但是像这样的答案，取决于还有其他哪些解决方案可供选择。显然电视和广播都曾经改变过报纸生存和运行的环境，但即便在当时那种情况下，文字也为报纸所垄断——直至万维网来临。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：万维网并非是在旧的生态系统里引入新的竞争者，而是创造了一个新的生态系统。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：让这个消息获得生命的不是媒体，而是自由和保守两派的博客作者。在他们看来，生日祝词也好，非生日祝词也好，对于种族隔离时代温情脉脉都是不可接受的，而这些人可没什么关于新闻周期的有效概念&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;新闻是有生命周期的，是否应该做生命周期长的东西&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：在他生日讲话的五天后，重大时刻到来了。他半心半意地为早先的讲话道歉，将那描述成“糟糕的遣词造句”。很明显，发表这个声明意在了结此事，但洛特没有考虑到有关新闻媒体的事态变化。一旦洛特道了歉，各新闻出口会将致歉当新闻来报，并引述他先前的讲话作为背景。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;最好的策略是什么？是不回应让新闻终结吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：之前只有三家主流媒体报道了他最初的讲话，而在他道歉当天，12家媒体报道了此事，第二天又增加了21家。传统的新闻周期在这里再不起作用了；这个故事突然从“不值得报”转变为“重大消息”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：从现在开始，新闻可以不借助传统媒体而闯入公众意识。新闻媒体反而可能因为某件事已经通过其他途径闯入公众意识，结果只好报道它了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：15世纪中叶，约翰•谷登堡(Johannes Gutenberg)所发明的活字印刷使得复制一本文献的难度骤然下降。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：。而现在誊写者的技能已变得高度可替代。弃绝——而不是继续拥抱——传统，可以使他复制书本的职能得到更好的实现&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;誊写消失，抄经还存在&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：仅当活字印刷发明后，它才成为可能，因为活字印刷造成众多影响，包括促成了马丁•路德(Martin Luther)抗议天主教会言论   [6]  的迅速流传，和以各当地语言印刷的《圣经》的传播。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：虔诚的僧人从书写中享受到四种特别的益处：珍贵的时间被用于有益的工作；书写中增长了知识；激发内心的热爱；后世因此获特别奖赏。”请注意他所讲述誊写传统的好处完全由誊写者享受，而与社会无关。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：新闻记者听上去是坚实稳定的职业，细究之下，其职业定义仍与特定的生产形式有关。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-09&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：誊写者这个称谓没有延伸到每个能读会写的人身上。相反，它简单地消失了，因为不再能指代一个职业阶层。书法转变为纯粹的装饰艺术，使书法家这一职业幸存至今。我们将一般书写能力和以书法的形式写字的专业技能相区别，如同我们对一般驾驶能力和驾驶赛车的专业能力做出区分一样。这就是今天的现实，不仅仅发生在报纸或媒体业，而是发生在整个全球社会。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;英文也有书法家吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2025-03-10&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：有价值的不是信息，而是注意力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-10&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：直邮广告这个产业都是围绕一件事产生，那就是骗取用户相信群发的信息竟然真的是发送给他们每个人的&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-11&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：一个人要变得著名有两个条件，两条都与技术无关。第一个条件是规模：他必须嬴得一定限度的关注，即数以千计或更多的观众。
第二个条件，他不能对这些关注加以回馈&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-11&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：忽略就变成了默认的选择。一句话，他们已经出名了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-11&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：拥有他人大量关注的人与你我不一样，因为他们使用的媒体不能把他们加以封装，即使新媒体到来这些差异也不会消失。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-11&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：设想有一个较为大型的书店，你把它拿下，将里头的东西全都倒在一个足球场上。在那些书堆里会有亚里士多德、牛顿、奥登等人的著作，但是如果你走进去并随手检起书本，你更有可能拿到的是诸如《爱的温柔愤怒》(Love’s Tender Fury)和《心灵鸡汤》(Chicken Soup for the soul)这样的书。我们如此习惯于一个书店的布局，以至于没有注意到想要让书店有一点用处，我们需要预先懂得多少有关它的布置和分类的知识&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-11&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：当出版很难和昂贵的时候，每个印出来的字都带着保证：除作者之外有人相信这本书值得阅读&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-11&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：如“垮掉的一代”作家威廉•巴罗斯(William S. Burroughs)曾说过的，“如果一件事情值得做，做得不好也值得”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-11&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：生活已经教会我们，除获得金钱报酬外的其他动机是不足以支持严肃的工作的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-11&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：我们所习惯的世界里，人们为爱做小的事情，做大事则是为了钱&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-11&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：人们出于爱而烤蛋糕，而钱才能驱使他们编一本百科全书。不过，现在，我们可以为爱做大事情了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-14&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：在一个叫“最后通牒博弈”(the Ultimatum Game)的著名实验里，两个人要来分10美元。钱给了第一个人，然后他可以在两人之间按他愿意的方式分配；第二个人拥有的唯一自由就是为了两个人的利益接受或者放弃这粧交易。按照纯粹经济理性，第二个人理应接受低至9.99:0.01的任何分享比例，因为哪怕只拿一分钱也使他比以前富有一点。然而在现实中，接受的那一方会拒绝任何看起来太不平等的分配(现实中少于7:3的任何分法)，即使这意味着两个人都得不到任何钱。也就是说，与经典经济学理论宣称的相反，我们想要惩罚那些对待我们不公平的人，即便要付出个人的代价又或者说，人们有一种更感性而不是更理性的对于公平的偏好&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：思考有关群体形成与行动的能力上的变化，一个方法是将它与疾病的传播做类比。关于疾病传播的经典模式研究三个变量:感染的可能性有多大，任意两人的接触可能性有多大，人群的总体规模。如果这些变量中任何一个增加，疾病的总体传播范围也将增加。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：这些新的并且首次变得强大的俗众组织的兴起，向我们表明在适当的情势下人们愿意甚至渴望集合起来改变世界。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：革命并不在社会采用新的技术时发生一当社会采取新的行为，它就发生了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：随着越来越多的人采用了简单的社会丁具，随着这类工具带来更快的沟通，群体行动的速度也在加快。更多意味着更不同，同理，更快也意味着更不同。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：群体行动与个人行动的不同在于，群体行动更难开展，而一旦开始，也更难阻止&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：尽管德军的坦克炮较小，装甲也较少，它们却装备了一件法军坦克没有的东西：无线电。虽然我们并不经常把无线电看做一件战争武器，然而它却使德军坦克指挥官们在激战中分享信息和做出决策，而法国军人与坦克指挥官的通信受到限制，信息收集遇到阻碍。这个劣势严重地削弱了法军根据战场情势变化做出反应的能力。这样无线电就将德军坦克从多件单独的兵器转变为某种能协同的武器群。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：虽然法军坦克有更好的武器和装甲，并处防御地位而有自然优势，却未能取得最后胜利，原因之一就在于他们不能够像德军一样快速地处理信息。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：法军坦克正是1940年春天当德军发起进攻时开始装备无线电的。如果法国人早一个月装上无线电，或者德国人晚一个月进攻，胜利可能就会是法国人的吗？答案是不大可能，因为德国人在战场上还有一个优势，他们懂得该怎样运用无线电。法国人把坦克当做陪同步兵的移动平台，而德国人却懂得坦克可实现一种新的作战方式，也即快速进攻，这就要求坦克指挥官们更高程度的自主决策和战场上更高程度的协同。也就是说，将一群坦克变成相互协同的进攻力量，这种能力依赖于两件很不相同的事情。第一，它要求协调坦克行动的媒介存在，即没有无线电就没有闪电战。第二，它需要重视有关新可能性的战略，没有新的战略也不会有闪电战。无论技术改革还是战略决策都不可能单独保障德军的胜利，然而当两者共同作用，世界也因之发生了改变。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：受到恶劣的对待，他们和后者同样愤怒。可为什么一次令人气愤的滞留毫无下文，而另一次却切实给航空公司施加了压力呢？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：关键的不同在于凯特•汉尼掌握了鼓励和支撑他人参与的工具。她希望有所行动，而到2007年，她能够通过已经变得平常的一些工具表达她的愿望，进而发起一场公众运动。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：新政策得以逆转不是由于学生们不满，而是由于学生们不满并且协同起来。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：这种竞赛试验了许多不同的参与策略，从“永远选择背叛”到“随机地选择合作或者背叛”，最后他发现，一种叫“一报还一报”(Tit-fcr-Tat)的简单策略相较于其他任何一种策略都更为成功。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：他基于从诸如野餐等的衰落到人们冷落保龄球团体等大量指示性事件，论述了社区在美国的削弱，并观察到两点发人深省的现象&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：2000年，哈佛大学社会学家罗伯特•普特南(Robert Putnam)所著《独自打保龄》(Bowling Alone)出版后，立刻引起轰动&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：美国作为国家的成功，很大程度上与它产生社会资本的能力有关，社会资本即运转良好的社区所具有的一系列神秘而又关键的特征&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：当你生病了而你的邻居帮你遛狗，或者柜台里面那个人相信你会下次付钱给他，这都是社会资本在发生作用&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：过去50年的若干影响——包括更小型的家庭，更晚结婚，夫妇同时工作，电视的普及和郊区化——都使在工作之外协调群体活动的交易成本增加&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：1978年卡特总统解除对航空公司的管治导致旅行价格下降，而电信股票的价格不降反升。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：将美国电报电话公司拆分，导致长途话费的迅速下跌，然而那一年的航空乘客却增多了。通信和旅行互相补充，而不是互为代替。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：他发现“更好的通信使我和公司之间保持联系变得容易，因此我花更多的时间在路上，与客户交谈”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：当整个因特网只有几百万名用户时，赛博空间的观念确有道理，因为你在线上所遇到的是和在线下遇到的不相同的人，而这两个世界很少会有重合。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：对于发达国家中25岁上下的年轻人，他们在线上和线下的朋友与同事已经有了很大程度的重合◦事实上，由于重合的程度之深，赛博空间这个词及其概念已经遭到弃置。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：互联网增补了真实世界里的社会生活而不是一个替代方案。我们的电子化网络没有变成单独的赛博空间，而是深深地嵌入真实的生活之中。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：你被介绍给新同事而不是新邻居的可能性更大，而工作中的交往会带来那种过去更经常是在社区中体验到的熟悉和信任。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-16&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：在过去，使人们集合起来难，使群体瓦解却容易。而现在将潜在的群体聚集成形变得容易了，而这些群体一旦形成，面对社会的漠不关心甚至直接反对，他们的韧性却相当强&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-18&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：为什么斯托曼的愿景没能更早地传播开来？又为什么，经历10年的最低限度采用之后，它在20世纪90年代变成了全球性现象？在那段时间，无论是关于软件的看法还是支持自由的主张都没有太多变化。真正的改变在于，程序员们有了一个全球性的媒介可以互相交流&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-18&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：而一个开源项目的正常状态其实是失败？回答：是，而且明白可测量&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-18&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：开源的威胁之深切，不在于开源生态系统的成功率高于商业项目，而在于它失败得更多&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-18&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：开源运动两种错误都不会犯，因为它没有员工，不进行投资，甚至不牵涉决策。它不是一个组织，而是一个生态系统，并且对于失败出奇地宽容。开源并不降低失败的可能性，它降低的是失败的成本——它实际上免费收获了失败&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-19&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：这本书里讲到的每个故事都依赖于一个值得相信的承诺、一个有效的工具和用户可接受的协议的成功融合&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-19&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：用维基达成共同的判断比用它主持讨论更为容易，而电子邮件则具有相反的一组特征，因此选择正确的工具对于群体所将依赖的互动形式十分重要&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-19&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：像在其他俱乐部中一样，有他人相伴的乐趣经常和最初相聚的借口一样重要，甚至有时更为重要。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-21&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：在20世纪60年代中期，荷兰无政府主义群体普罗佛(Provo)在阿姆斯特丹发起“白色自行车”活动&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;最早的共享单车&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2025-03-21&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：除开一个细节，白色自行车活动几乎就成为宝瓶时代   [34]  (Age of Aquarius)的另一个注脚：它迅速地失败了。&lt;strong&gt;一个月内所有的自行车不是被偷走就是被扔进运河中。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-22&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：当哥伦比亚广播公司停播电视剧集《浩劫余生》   [35]   (Jericho)，该剧的爱好者们如此不快而幵始利用坚果在线   [36]  (NutsOnline)投递服务向CBS邮寄花生。爱好者们这么做要自掏腰包，因而他们的投入程度毋庸置疑，尤其是当CBS最终收到20吨的花生&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-22&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：密歇根州的反战抗议者和对于美国签证有关规定的改变不满的移民各自通过向一位密歇根州众议员和美国移民局负责人邮寄鲜花以示抗议。献花具有表示尊敬和人工投递的双重优势，要想忽略鲜花也比忽略电子邮件更难得多&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;胖猫事件几吨的外卖反应的是无法忽略的汹汹民意&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2025-03-23&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：“在未来我们将有会飞的车！”(真的吗？太棒了！)“我们就可以乘它们上班往返了！”(噢。)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-23&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：当简单到傻瓜程度的成群结组普及开去，我们的社会可能将发生什么变化？最明显的改变就是，将会有比过往曾经存在的更多、多得多的群体出现&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2025-03-23&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原文：自由的捍卫者们很久以来已注意到自由社会有着自身的特殊问题。然而这种观点假定自由的价值超出了那些问题，不是基于净价值的计算而是因为自由是社会应该追求的东西。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;–测试github手机端修改–&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 25 Mar 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/03/25/notes-of-Here-Comes-Everybody.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/03/25/notes-of-Here-Comes-Everybody.html</guid>
        
        <category>无组织</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>指数投资末日笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;按照作者的说法，只有可控核聚变才能就世界 :)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;前言好日子要結束了&quot;&gt;前言　好日子要結束了&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;經濟成長趨緩不全然是全球金融危機爆發後所導致的現象。自1970年代，每10年經濟成長率便會出現減緩，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;序章指數基金不是好投資&quot;&gt;序章　指數基金不是好投資？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我認為影響未來的六大結構性趨勢分別是：債務超級週期的結束嬰兒潮世代退休中產階級消費能力下降東方國家崛起化石燃料耗盡財富占GDP的比例回到平均值&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;過去幾年，我們已熟悉許多破壞性創新。早期案例便是數位相機對於伊士曼柯達（EastmanKodak）等傳統攝影器材廠商的破壞。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;email对传真的破坏，手机对数码相机和功能机的破坏&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果是用於服務老年人口，同樣是不具生產效益的資金運用（至少在經濟層面上）。流入房地產市場，也屬於不具生產效益的資金運用。&lt;br /&gt;
依據歷史經驗，相較於經濟成長率，如果利率愈低，就有愈多資金被錯置（也就是用在不具生產效益的用途）。你甚至可以這麼說（愈來愈多經濟學家這麼認為），造成所有經濟指標下滑的主因正是大量的資金錯置。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第1章所有成長指標都在走下坡&quot;&gt;第1章　所有成長指標都在走下坡&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;就最根本的層面來看，經濟成長是由兩大因素所驅動：「累積的總工時」與「每小時的產出」，後者可以有效衡量勞動生產力的高低。&lt;br /&gt;
至於總工時，目前並沒有任何可靠的統計數據，但由於勞動力投入的工時每年大致相同，因此可以藉由勞動力5的規模推估總工時。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;戰爭期間他看到德國軍隊利用高速公路網迅速在各地移動布防。因此，回國後他開始在美國國內興建州際高速公路，在各大城市蓋新機場，飛機成為普及的交通運輸方式，人們可以更快速地從某一地移動到另一地。&lt;br /&gt;
最嚴重的情況將會發生在2030～2050年，在這段長達20年的衰退期間，歐洲勞動力將會出現最大幅度的萎縮。&lt;br /&gt;
因為缺少重要的生產力驅動因素，因此從現在起到2050年，歐洲經濟成長率將不會有特別突出的表現。&lt;br /&gt;
因為勞動力萎縮而受創最嚴重的並非歐洲。日本與南韓的情況更糟。從現在起到2050年，兩國的勞動力每年將縮減大約1％。經濟負成長很有可能成為兩國常態，除非生產力的成長速度高於以往。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;相對於經濟成長率而言，偏低的利率等於變相鼓勵銀行放款更為寬鬆，鼓勵借款人借出更多資金。當資金成本變得便宜，便會有相當高比例的新資金遭到錯置，使得報酬率低於資金成本。資金錯置將會導致生產力成長率減緩。&lt;br /&gt;
所以我們可以這麼說，低利率傷害生產力的成長。&lt;br /&gt;
不可否認，高階機器人的普及確實有助於推升未來的生產力和經濟成長率（第10章會更深入探討）。但是，我得提醒大家，不要過度樂觀。未來會有很長的一段期間，經濟成長率因為潛藏的反作用力而趨緩。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;潜藏的反作用力是指什么？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;美國的人口結構要比其他國家樂觀得多，在2020～2030年代中期，美國的經濟成長率會再次加快。然而在歐洲，人口老化的烏雲將持續籠罩當地的經濟，直到2050年。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第2章大難題&quot;&gt;第2章　大難題&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;這個世代的投資人未曾經歷過長時間的空頭市場，以為中央銀行會採取&lt;br /&gt;
一切必要手段，讓股市恢復多頭。現在，我要告訴你一個小祕密。實質報酬率為負的情況將維持很長一段時間（圖2.2），而且沒有理由相信不會再次發生。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;1982～2000年的大多頭是史上前所未有的長期多頭。在這段期間，私有財富的三大要素──債券、股票、房地產的價值均大幅成長，私有財富增加的幅度更是空前。&lt;br /&gt;
在統計數據最完整的美國，私有財富每年成長將近8％，我相信其他國家的成長幅度也相去不遠。在大多頭期間，美國創造了超額的財富，國內的總財富是GDP的4倍，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在降息循環，美國股市平均年報酬率為9.3％16，在升息循環僅有2.3％；美國債券在降息循環的年報酬率為3.6％，在升息循環期僅有0.3％。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你會依據股價營收比、股價與稅前息前折舊前獲利比、或是本益比來衡量？你會以過去十二個月的獲利、未來獲利推估、或是採取席勒的十年週期調整本益比的方式來計算？不同的方法，會得出完全不同的結果。&lt;br /&gt;
人類如同其他動物，通常會採取倒推法。我們多半會選擇能產生最合乎我們預期的價值評估方法。&lt;br /&gt;
我們會選擇最能支持我們看法的價值評估參數，而後依據這個價值評估參數形成我們的看法，而不是採取其他更為合理的價值評估參數。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第3章債務超級週期結束&quot;&gt;第3章　債務超級週期結束&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原本可用於提升經濟成長的資金，被用來償還既有債務，也就是不具生產效應的用途。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;M2〔譯注：廣義的貨幣供給，包含流通現鈔、活期存款、活期儲蓄存款、定期存款、定期儲蓄存款、外幣存款、郵局儲金等，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;GDP=C+I+G+(X–M)&lt;br /&gt;
C代表民間消費支出、I代表投資總額、G代表政府消費支出、X–M代表出口淨額。因此，C+I大約等同於私人部門需求，比格斯發現信貸脈衝與C+I呈現完全相關。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;金融部門必須與其他部門競爭資源（人力與資本），薪資相對優渥、成長強勁的金融部門因此排擠掉其他部門可獲取的資源，導致生產力下降&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;他說，歐洲銀行負債已增加到18兆歐元35，美國銀行負債為8兆美元，和兩國經濟規模相去不遠。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;https://yuanbao.tencent.com/bot/app/share/chat/e5c66c67c432be65627cd8384ffe3840&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我的第一項、也是最重要的投資建議就是，投資時不要距離風險曲線太遠。&lt;br /&gt;
排除支付吸引人的股息、卻無法創造營運需要的現金流的公司。&lt;br /&gt;
除此之外，由於傳統銀行的競爭力不足，因此這些新興的另類放款機構可以創造很不錯的獲利，至少目前是如此，不過未來情況會有些許的改變。&lt;br /&gt;
第三，我會將黃金加入投資組合中。&lt;br /&gt;
你或許已經想到要這麼做，但我不是個黃金愛好者──絕對不是。過去我會利用黃金避險，對抗通膨，但我在寫這本書時我改變了想法，我明白黃金更重要的作用是對抗不確定性、而非通膨。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第4章嬰兒潮世代退休&quot;&gt;第4章　嬰兒潮世代退休&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;人口老化會影響我們所有人。老年人口的花費不僅低於年輕人口，而且消費方式有所不同。&lt;br /&gt;
因為老年人口的消費方式不同，因此會有贏家與輸家之分；即使經濟成長因為人口老化而減緩，還有部分企業和產業會因此受惠。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;日本政府運用「直升機撒錢」（helicoptermoney）（譯注：知名經濟學家傅利曼〔MiltonFriedman〕於1969年提出的貨幣政策。央行直接將現金轉移給民眾，或是由央行出資填補財政赤字，增加基礎貨幣供應量）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果你知道未來幾年勞動力會增加或減少多少，就可以準確預估經濟成長率的長期變化趨勢。因為，長期而言，生產力的變動不會太大。&lt;br /&gt;
在經濟發展暨合作組織國家中，因為勞動力萎縮而受創最重的國家，可想而知就是日本，從現在起到2050年，日本勞動力每年平均減少1％（&lt;br /&gt;
換句話說，從現在起至2050年，如果日本的生產力年成長率無法達到1％，那麼這段期間的經濟成長率將會轉為負。&lt;br /&gt;
在已開發國家中最不受到人口老化影響的是美國。美國勞動力平均年成長率為0.25％，因此未來幾年將會是成長最快速的經濟合作暨發展組織成員國。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;兒童無法協助立即提升GDP，無法做出貢獻，也無法透過有意義的方法提升股票和債券報酬率。他們的父母會退出投資市場，以支付扶養小孩的費用，年輕成年人是刺激經濟成長率的主力；&lt;br /&gt;
中年成年人是推升資本市場報酬率的引擎；他們的收入、儲蓄和投資金額達到人生的頂點。&lt;br /&gt;
老年人對於經濟成長率、股票和債券報酬率的提升毫無助益；他們不會投資，而是花錢購買他們無法生產的產品和服務。&lt;br /&gt;
他們運用中年（40～49歲）與老年（60～69歲）人口比（M/Oratio）進行預估，美國股票價值會持續下降，直至2020年代中期，這段期間美國本益比將跌至谷底，大約僅有獲利的8～9倍。之後股票價值將會反彈回升（圖4.5）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;扶養人口愈多，通貨膨脹率就愈高，反之亦然。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;當消費者年紀漸長，需求便會下降，但供給的下降幅度更明顯。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;至少在美國（我認為其他國家不會有太大差異），當人們50歲時，收入和消費支出會雙雙達到高峰。&lt;br /&gt;
當父母50歲時，小孩通常會搬離家裡，這些父母開始有餘裕購買先前無力負擔的產品和服務。在美國，哈雷機車（HarleyDavidson）的典型買主是50多歲，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;為什麼德國政府願意接受比其他歐洲國家還要多的難民，原因相當明顯。從現在起到2050年，德國勞動力將急速縮減，德國政治領導人明白（不像英國的許多政治領導人），如果要維持產業的活力，必須有更多的人口流入。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;依據人口結構的趨勢變化與提供的資訊，如果投資人依舊決定投資二手車車商或是兒童嬰兒床製造商，那就是可笑愚蠢。&lt;br /&gt;
未來幾年，新車和摩托車的需求可能會提高，與房屋相關的物品也是，因為人們在人生後半段會開始重新裝修房子。幾年前被愛玩鬧孩子打碎的瓷器必須更換，不久之後或許又被孫子打破，不過那又是另外一個故事了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第5章中產階級消費能力下降&quot;&gt;第5章　中產階級消費能力下降&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;經濟定律不會因為美國總統是個成功的生意人而改變，也不會因為英國政壇動盪不安而改變。當政治領導人恍然大悟，開始明白已經沒有其他替代方法可以刺激大眾消費能力，那也就意味著全球股票市場的歡樂派對即將結束。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果（當）勞動收入占國民所得的比例擴大，如同我先前所說的，明顯的後果就是企業獲利成長率減緩，這勢必會影響股票報酬。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第6章東方國家的崛起&quot;&gt;第6章　東方國家的崛起&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在賽局理論與雙邊協議的脈絡下，一個國家整體的實力來自於以下四大要素：&lt;br /&gt;
經濟實力（economicpower）：假設其他條件相同，你的經濟實力愈強，整體實力就愈強。奈許和海薩尼稱之為資源稟賦（resourceendowment）。&lt;br /&gt;
風險承受能力（risktolerance）：與你協議的對手相較，你的風險承受度愈高，整體實力就愈強。&lt;br /&gt;
威脅能力（threatpower）：在賽局理論中，你的威脅能力愈高，例如你對於敵對一方造成傷害的能力愈高，你的整體實力就愈強。&lt;br /&gt;
聯盟能力（coalitionpower）：協議時，如果你能取得其他強權的支持（在賽局理論中，指的是其他參與者），就能提升你的整體實力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;企業如果要縮減人力就會變得非常困難，不過企業也有因應對策。如果不能解雇員工，那麼一開始就不要雇用員工。這是近幾年歐洲各國新增工作機會以及經濟成長率低於美國的主要原因。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一般亞洲人對於歷史悠久的全球品牌多半趨之若鶩，偶爾你會在倫敦西區的零售商店門口看到消費者大排長龍。這也就代表隨著亞洲地區每人平均所得增加，排隊人龍只會變得愈來愈長。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;中國從未公開它的經常收支。2001年加入世界貿易組織時，中國曾承諾會公開。這也使得中國匯率因為人為操作而長期維持低點，進而推升中國的經濟成長率。&lt;br /&gt;
如果中國遵守2001年的承諾公開經常收支，人民幣必定會大幅升值，中國經濟成長率也會比現在低幾個百分點。因此許多人認為，中國人造假，卻讓全世界其他地區為此付出代價。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;付出什么代价？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;不論中國願意承認與否，金融體系可承擔的貸款必定有上限。到了二十一世紀，中國的總體負債占GDP的比例大約是120％。2008年全球金融危機爆發時，負債占GDP的比例已突破200％，如今更高達350％，許多中國銀行已處於危險邊緣。&lt;br /&gt;
近幾年中國大量興建無用的橋樑，終有一天這些後果將會回到他們自身，反噬他們。你可以擴大投資，繼續對這些問題視而不見一段時間，中國也可能這麼做，而且持續的時間比我們以為的還要久，因為中國的金融體系主要是由政府掌控，但理性終究會勝出。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;他是在说港珠澳大桥吗？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;第一，亞洲地區的飛機租賃業。&lt;br /&gt;
第二，農業。隨著平均每人所得成長，蛋白質的攝取也會增加。現在是如此，未來也必定是如此。&lt;br /&gt;
由於肉類的販售有期限，再加上亞洲消費者的食物預算普遍不高，產地接近與成本效率這兩大因素就變得很重要，這時澳洲自然成為不二選擇。澳洲不僅可以生產大量肉類，而且成本相對低廉。&lt;br /&gt;
第三，貿易金融。這種投資策略主要是提供出口──有時候包括進口──融資給位於新興市場的企業。&lt;br /&gt;
隨著英國、美國和其他國家的民族主義逐漸興起，很有可能因此禁止外籍人士投資房地產，大都會區的房地產價格也將因此受到影響，例如倫敦。&lt;br /&gt;
中國觀光客願意加入排隊人潮的知名品牌，才是我喜歡的投資標的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如今又遇到了消费降级&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;第7章化石燃料耗盡&quot;&gt;第7章　化石燃料耗盡&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;可用能模型背後的思維邏輯是，生產力下降導致能源產量減少，進而使得產出萎縮（GDP），而且不僅產油國這樣，全球各地皆是如此。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第8章財富占gdp的比例回到平均值&quot;&gt;第8章　財富占GDP的比例回到平均值&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果我們仔細檢視積極型投資經理人過去的績效表現，相信不久之後必定有某些基金經理人會被機器人取代，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第9章完美經濟風暴&quot;&gt;第9章　完美經濟風暴&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;人口結構方法很適合用來預估長期趨勢，它的另一個優點是非常簡單，但不適合預測短期變化。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;20世最嚴重的一次經濟災難──大衰退──因為希特勒崛起與第二次世界大戰開打而結束。&lt;br /&gt;
令人不安的是，如今民族主義再度興起，而且多數發生在不到一世紀之前曾奮力抵抗希特勒入侵的國家。人們總是無法記取歷史教訓，不是嗎？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果利率仍長時間維持低點，確定給付制退休金制度將無以為繼，人壽保險公司可能會出現大規模倒閉潮。&lt;br /&gt;
因為兩者都是長期債務，當利率下跌，未來負債的現值便會提高。隨著近幾年利率大幅調降，折算未來負債的現值必定會顯著提高。&lt;br /&gt;
「德國另類選擇」（&lt;br /&gt;
或是法國的「國民陣線」（&lt;br /&gt;
等極右派政黨近幾年愈來愈受到民眾支持。你又是怎麼想的？背後的原因正是人民不滿。&lt;br /&gt;
大街上的尋常老百姓想法很簡單（不一定是思想狹隘）：生活水準沒有提升。當生活水準停滯不前，但是又必須支付手續費讓銀行幫你保管存款，憤怒的情緒自然有可能瞬間爆發。&lt;br /&gt;
另一方面，菁英階級卻認為這些暴民只是一群烏合之眾，忽略這群暴民的訴求將會是致命的錯誤，這正是法國國王路易十六學到的痛苦教訓，當年在法國大革命期間，暴民控制整個國家。我的意思不是說未來會再發生類似十八世紀末期法國經歷的大革命，但即便如此，忽略民眾的不滿情緒將會對國家造成極大的傷害。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第10章如何提高生產力&quot;&gt;第10章　如何提高生產力？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;多數國家都在苦思如何創造出漂亮的經濟成長率數字。但是只有那些勞動力以合理幅度成長的國家，才有可能創造突出的經濟表現，這些國家多半在非洲。&lt;br /&gt;
過高的債務水準導致生產力下滑，原本可使用在具有生產效益用途的資金，被用來償還既有債務。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;用新债置换旧债&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在其他歐洲國家合力採取行動之前，她便收容數萬名敘利亞難民在德國定居。德國也因為提早開放而受惠，許多早期進入德國的敘利亞難民都擁有良好的教育背景。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;接近退休的人們──以及他們的工會──一致認為這不是他們的問題，政府不應該拿他們的終身所得開刀。這些人沒有任何的同理心，也不願了解大環境的趨勢改變。政黨更不願碰觸這個議題，因為絕對不會因此贏得選票。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;英國的政治領導人對於交通運輸的思考太過狹隘（並非只有英國人犯下這樣的錯誤），如果數百萬的通勤族不需要每天浪費時間忍受塞車之苦，生產力必定會大幅提升。然而，汽車是政府的重要收入來源之一（汽油稅），火車不是。因此，政府每年寧可花費大筆預算興建高速公路，但是鐵路網設備卻是老舊不堪。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果全球各地的政府有他們宣稱的一半聰明的話，就應該讓核融合技術商業化的研究預算加倍。這是挽救全球經濟頹勢的最佳解方。相較於自動化，核融合更能有效地提升生產力成長率，進而推升經濟成長率。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第11章未來會如何&quot;&gt;第11章　未來會如何？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在這裡我必須指出，確實會出現另一種可能的結果──這個結果我稱之為「延期貸款、假裝沒事」（extendandpretend）或是「延遲償債並祈禱」（delayandpray）。整體來說，這正是現在許多國家採行的經濟政策。&lt;br /&gt;
歐洲主要國家當中，人口結構最樂觀的國家是法國和英國，如果以全球來看，則是美國。我確定這三個國家能度過難關。不過，其他國家就未必。像是義大利，人口結構快速老化、生產力低落、債台高築，未來必定麻煩大了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第12章當指數投資不再管用怎麼辦&quot;&gt;第12章　當指數投資不再管用，怎麼辦？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;過去幾年，我遇到許多自稱為長期投資者的人，這是他們第一次在投資這條路上遭遇嚴重的衝擊。我可以向你保證，未來你還會遇到更多的衝擊，我也可以肯定地告訴你，如果我的建議短期內有效，純粹是運氣，沒有其他原因。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;貝他風險就是市場風險──簡單明瞭。我可以區分股票貝他風險、信用貝他風險等等，如果要計算貝他風險，投資的資產必須公開上市。&lt;br /&gt;
若要考量貝他風險，那麼未來幾年應避開那些資金錯置情況最嚴重的國家和產業。很明顯地，中國和全球房地產業必定包括在內。&lt;br /&gt;
阿爾法風險是非市場風險，或者通常被稱為非系統性的特定風險（idiosyncraticrisk）。在不計算成本的情況下，阿爾法風險是零和遊戲。每當有投資人績效不如大盤，就代表有投資人績效優於大盤。&lt;br /&gt;
阿爾法風險來自於公開市場的錯誤定價而產生的風險溢酬，與貝他風險沒有相關性。&lt;br /&gt;
在當今高度效率的市場，很難單靠阿爾法風險溢價獲利，只有少數被公認最頂尖的經理人，例如避險基金經理人，才有能力創造（正向）阿爾法報酬&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;信用風險指的就是字面上的意義。這個風險幾乎是、但不完全是非系統性風險，違約的可能性要看借款人的財務狀況而定。&lt;br /&gt;
珈瑪風險通常與非公開上市、流動性較低的投資標的有關，因此報酬率也相對較高。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在所有陷入痛苦掙扎的國家當中，我最愛舉義大利作為例子。人口快速老化、政府財政惡化、實質薪資下滑103，以及反獨裁主義，使得問題更為嚴重。&lt;br /&gt;
過去，義大利貨幣會定期貶值以維持競爭力，但是加入歐元區之後，這項策略已不再是選項。什麼時候經濟會崩盤，目前還很難說，但是一旦發生了，希臘近來面對的問題看起來就像是小事一樁。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 27 Feb 2025 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/02/27/notes-of-THE-END-OF-INDEXING.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/02/27/notes-of-THE-END-OF-INDEXING.html</guid>
        
        <category>指数投资末日</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>钱：7步创造终身收入笔记</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;推荐序1&quot;&gt;推荐序1&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;周末两天持续集中注意力长达50个小时。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;两天50小时？真有你的……&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;年金保险产品，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;对于我们每个人来说，最大的财富不是金钱，而是激情，感受到生命的激情，才是最大的财富。你活着不是为了钱，而是要用钱活得更好更幸福。这个主题是托尼·罗宾斯的特长，他研究了30多年，总结出做好三大决策关系到你人生的最大幸福。第一，关注什么。你关注的是你得到的还是你失去的，你能控制的还是你不能控制的。第二，有什么意义。意义就等于情绪，情绪就等于生命。有意义你才有激情，有激情才是真正的生命。第三，要做什么。关注带来意义，意义带来激情，激情激发状态，状态激发行动——持续的行动，行动最终带来改变，从此改变你的人生。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;推荐序2&quot;&gt;推荐序2&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;大多数人的问题在于，他们其实并不清楚投资背后的科学逻辑。这个世界其实是有效率的，所有的结果都是必然的，只有过程是偶然的。成功也罢，财富也罢，是上帝量了我们的脚给我们做的一双鞋，永远不要责怪鞋小，只需要问一问我们的脚够不够大。是时候认真想一想：当你投资成功的时候，你是否清楚成功来自运气还是实力？这个实力究竟是什么？当你投资失败的时候，失败究竟来自概率还是实力不济？投资的逻辑究竟是什么？正如巴菲特所说的：“风险来自你不知道自己正在做什么。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;书中愤怒地驳斥了那种高风险高收益的说法，认为正确的投资方法应该是寻找风险—收益的不对称机会。&lt;br /&gt;
传奇大师们投资方式的4个共同点：不要亏钱；冒小风险赚大钱；预测与分散；永不停歇。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;推荐序3&quot;&gt;推荐序3&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那些世界上规模最大的金融机构的设立目的是给它们自己赚钱，而不是给客户赚钱。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;推荐序4&quot;&gt;推荐序4&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;V2MOM分别代表愿景（vision）、价值（values）、方法（methods）、障碍（obstacles）、衡量指标（measurement）。&lt;br /&gt;
第一，我真正想要的是什么呢？这就是愿景（vision）。第二，这个目标有什么重要意义呢？这就是价值（values）。第三，我如何实现这个目标呢？这就是方法（methods）。&lt;br /&gt;
第四，是什么阻碍我不能实现这个目标呢？这就是障碍（obstacles）。第五，我怎么知道自己成功实现了目标呢？这就是衡量指标（measurement）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;去看看哪些事是你热爱的，哪些事是你擅长的。找到你热爱做又擅长做的那件事，全力以赴，这会给你的人生带来很大满足感。也许是钱，也许不是；也许是名，也许不是。但是不管有没有名和利，这件事肯定能给你带来很大的满足感。”&lt;br /&gt;
找到你真正的人生目标，每一天你做的事都要跟你的人生目标保持一致，这就能给你的人生带来真正的快乐。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第一部分-欢迎来到丛林旅程从这一步开始&quot;&gt;第一部分 欢迎来到丛林：旅程从这一步开始&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但是要赢得比赛，你就必须知道游戏的比赛规则，向那些成绩好、经验多的高手学习最好的成功策略。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;无论你是千禧一代（1984—2000年出生的人），&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我还记得其中有一本书是拉尔夫·瓦尔多·爱默生写的，里面有一篇论自力更生的文章，其中有几句是这样说的：“每个人的自我教育中都会经历这样一个时期，他终于意识到忌妒即无知，模仿乃自杀。每个人都必须接受自我，无论是好还是坏。”&lt;br /&gt;
另一本书是哲学家詹姆斯·艾伦写的《做你想做的人》，书名与《圣经》中那句箴言遥相呼应：“因为他心怎样思量，他为人就是怎样。”我读到这本书的时候，恰好内心充满恐惧，正在激烈斗争。詹姆斯·艾伦教导我，我们人生创造的一切都源于思想。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我知道，现在你肯定想直接跳到后面，看看达利欧推荐的这个投资组合的内容究竟是什么。但我要提醒你，你必须按照简单7步投资法一步一步地来做，这个投资组合才会行之有效。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;还是卖关子&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;财富不是生活的目标，而是生活的手段。&lt;br /&gt;
——亨利·沃德·比彻&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我知道这听起来不可思议，但是，你认为1%的管理费就是你所支付的所有成本费用吗？其实，这只是潜在十几项费用中的一种。平均而言，每只公募基金会吃掉你长期潜在投资收益的60%！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;复利是力量无比强大的工具，以至爱因斯坦称复利是人类历史上最重要的发明。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;爱因斯坦说过吗？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;弗朗西斯·福特·科波拉导演了美国最伟大的电影之一《教父》，他能让影院爆满，至少在一段时间内确实如此，并创下了1.29亿美元的历史最高票房纪录。但是这些巨星都曾濒临破产——科波拉大导演曾三次濒临破产。“流行音乐天王”迈克尔·杰克逊，据报道曾签署一份价值近10亿美元的唱片合约，唱片销量超过7.5亿张。尽管如此，迈克尔·杰克逊2007年濒临破产，因为无法偿还梦幻庄园2500万美元的贷款。杰克逊花钱就像他永远也花不完一样，但是后来他还是花完了。两年后，杰克逊去世。据报道，他负债超过3亿美元。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;果你是为了生活、为了吃饭而工作，那你就是用时间换钱，甚至可以说是拿命换钱。坦率地说，这其实是你能做的最糟糕的交易。为什么？因为你总是能得到更多的钱，但你怎么也不可能得到更多的时间。我不想讲得就像那些赚人眼泪的广告一样，但我们都知道生命无价，其实生命就是由很多分分秒秒构成的。你如果拿时间换钱，就会错过生命中的那些时时刻刻，就是拿命换钱。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;什么财务决策如此重要呢？它就是你从工资收入里拿出来多少钱作为储蓄。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;中国人似乎不需要这个建议，中国人天生知道要储蓄以备不时之需&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你会说：“但是，托尼，我有钱才能存钱啊，我怎么样才能有钱可存呢？我挣的钱都花光了。”我们现在给你一个非常简单，但是特别有效的方法让你能够有钱可存，而且毫无痛苦。但与此同时，我要提醒你一下，你还记得我的朋友安吉拉吗？安吉拉读了我的书才想明白，她原来开旧车每个月花费的钱太多了，其实只用原来一半的钱就可以开上一辆新车。每个月省下来的另一半钱，她做什么用了呢？储蓄起来作为自己的财务自由投资基金——为自己的人生做投资。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这其实并没有回答问题，好像每个人都这么蠢…&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你也许听一些财务顾问说过，这样储蓄一笔钱，就是储蓄养老金。是的，确实这就是储蓄养老金，但是我把它叫作你的赚钱机器。&lt;br /&gt;
关于储蓄这件事，你不能这样想，我按照实际开支需要，能剩下来多少钱就存多少钱——千万不能这样随意，用这种方法来储蓄，你肯定会花得多存得少。不要让自己落到中止储蓄（甚至从储蓄里拿出钱来花）的地步，要事前做好准备，以防你连续几个月收入很少，手头钱很紧张。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;历史证明，这些“下跌得令人恐惧”的坏日子，就是值得大量投资以赢得投资比赛的伟大机会。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我痛恨输，甚至胜过我想赢。——比利·比恩（电影《点球成金》中由布拉德·皮特扮演的棒球俱乐部总经理）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们人类这个物种，天性如此，不但偏爱今天胜过明天，而且我们非常痛恨我们&lt;br /&gt;
正在失去某种东西的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;年轻的时候，我偶然读到了乔治·萨缪尔·克拉森1926年的经典著作《巴比伦最富有的人》。那本书用古老的寓言故事讲了一个像常识一样的投资理财建议。我建议所有人都要好好地读读这本书。多年以来，有段话一直印在我脑海里：“你挣的所有钱里面有一部分必须被保存起来。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;首先我们需要了解你投资的真正目的是什么。你个人对财务自由的渴望背后的更深层次的愿望是什么呢？财富对于你来说真正的意义是什么呢？你真正追求的是什么呢？&lt;br /&gt;
我们是什么人，钱无法改变。钱能做的只是放大我们的本性，如果你本性吝啬又自私，有了钱你会更加吝啬，更加自私。如果你感恩又博爱，有了钱你会更多地感恩他人，更多地给予他人。&lt;br /&gt;
我个人认为影响最大的案例来自一个名叫阿道夫·默克尔的绅士。2007年，他在全世界富豪排行榜上的排名是第94位，也是德国最富有的人，个人拥有财富120亿美元。他拥有欧洲最大的制药企业，后来又把自己的商业帝国拓展到制造业和建筑业。他很骄傲自己能拥有这么大的成就。他也是一个相当厉害的投机者。2008年，阿道夫·默克尔决定在股票市场上大赌一把。他非常肯定，大众汽车公司的股票一定会下跌，所以他决定做空这只股票。但是半路出了一个意外：保时捷公司收购了大众汽车，大众汽车的股价暴涨，并没有像他预料的那样下跌。几乎一夜之间，默克尔输掉了7.5亿美元。&lt;br /&gt;
雪上加霜的是，阿道夫·默克尔迫切地需要一些现金来偿付巨额债务，但是2008年，银行不会贷款给任何人：不贷给你，不贷给我，也不贷给亿万富翁，甚至也不贷给其他银行。默克尔是怎么应对的呢？寻找新的融资？减少开支？亏本卖掉一些公司的股票救急？这些事他都没有做。他发现，自己总共亏掉了30亿美元，已经不再是德国最富有的人了，他让自己的家人失望了，于是写了一份自杀声明，然后跑向正在疾驰的列车，一头撞了过去。没错，他自杀了。具有悲剧性讽刺意味的是，他的家人发现，默克尔自杀后，才过了几天，他申请的贷款就被批下来了，他的企业保住了。&lt;br /&gt;
阿道夫·默克尔是因为钱才死的吗？或者说，他选择死亡是因为钱对于他来说意义很大吗？对于阿道夫·默克尔来说，钱就是身份。没有钱，就没有身份，没有地位。失去了德国首富这个地位，他完全无法承受，他觉得自己简直太失败了——尽管亏了30亿美元后，他口袋里还有90亿美元！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;人类第一大需求：确定性/舒适感&lt;br /&gt;
人类第二大基本需求：不确定性/变化&lt;br /&gt;
人类第三大基本需求：重要性&lt;br /&gt;
不幸的是，要得到别人重视的最快方式，既不需要用钱，也不需要读书、受教育，那就是用暴力。如果有人拿枪指着你的头，那么就在那一刻，他马上变成你生命中最重视的人，对不对？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;人类第四大基本需求：爱和联系&lt;br /&gt;
你可以得到那种与人联系的感觉，或者爱的感觉，通过亲密关系，通过真诚的友谊，通过祈祷，通过在大自然中行走。如果这些都没有效果，你可以去养一条狗。&lt;br /&gt;
人类第五大基本需求：成长&lt;br /&gt;
人类第六大基本需求：奉献&lt;br /&gt;
正如甲壳虫乐队那首经典的歌曲所唱的那样，钱不能买来爱，但是钱能买来狗！&lt;br /&gt;
生命中最终的重要性并非来自某些外在的东西，而是来自某些内在的东西。生命中最终的重要性来自我们自己对自己的尊重，而自尊可不是我们可以从别人那里得到的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;假使你已经在月球上行走过了，现在只有39岁，那么以后你要做些什么？如果你研究过宇航员的历史，读过他们写的传记，你就会知道，很多宇航员都变得特别沮丧。为什么？因为他们能找到的唯一冒险方式就是太空旅行或者飞向月球。他们忘记了如何从日常生活中一个简单的微笑里找到冒险的快乐。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;电影有段台词非常动人，正好可以分享给你：“在下雨天听雨，用你的全身来品味这一刻；雨天听雨、雪天看雪。夏天感受夏天的炎热，冬天体验刺骨的寒冷。打开五感，用全身品味这一瞬间，原来这就是‘日日是好日’的意思。” –《人生解忧》&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;他是身家几十亿美元的超级富豪，但是他起步时一无所有，他是白手起家的，而他能赚到如此巨大的财富，都是在历史上最糟糕的年代，别人都感到非常恐惧的时候：第二次世界大战后的日本；20世纪80年代末到90年代初，南美洲部分国家受到了巨大通货膨胀的冲击。当其他人非常恐惧的时候，邓普顿勇敢地站出来，大量投资买入。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;既然是白手起家，哪来的”钱大量投资买入”?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果你有了新的信念，你相信自己生命中发生的每一件事，都是为了服务你、帮助你，你又会怎么想？如果你从内心深处相信，人生种种经历并非偶然发生在你身上，而是专门为你发生的，你又会怎么想？你人生之路的每一步都是在帮助自己变得更加强大，让自己能做得更好，让自己能享受到更多，让自己能给予更多。如果你从这一点开始，钱就不再是你快乐的来源，也不再是你痛苦的来源。赚钱将只是一个被你逐步熟练掌握的有趣旅程，财富就变成了一个伟大的工具，让你成就那些生命中最重要的事情。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第二部分-成为内行加入之前先了解游戏规则&quot;&gt;第二部分 成为内行：加入之前先了解游戏规则&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;牢记黄金法则：谁有黄金，谁定法则。&lt;br /&gt;
你必须先学习游戏法则，然后你必须比其他人玩得更好。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;不懂规则，就不加入比赛。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;1973年他在写《漫步华尔街》这本书时，根本没有想到它会成为历史上最经典的投资名著之一。这本书的核心理念是，在股票市场择时是一个输家的游戏。&lt;br /&gt;
我去采访博格，问他先锋公司为什么会成为全球资产规模最大的指数基金管理人，他的回答铿锵有力：“最大化分散限度，最小化成本费用，最大化税收效率，降低换手率，降低换手成本，没有销售佣金。”他说得像“电梯游说”一样简短有力！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 21 Feb 2025 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/02/21/notes-of-MONEY-Master-the-Game.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/02/21/notes-of-MONEY-Master-the-Game.html</guid>
        
        <category>7步创造终身收入</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>卡片笔记写作法笔记</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;推荐序一-像卢曼一样写卡片&quot;&gt;推荐序一 像卢曼一样写卡片&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;认知科学家将人的信息加工分为两大类，第一类是一阶操作，也就是“认知”本身，你感知的、你记忆的、你学习的、你思考的。&lt;br /&gt;
第二类是二阶操作，称之为“元认知”，即对自己当前的认知进行监控：“我当前感知到了什么？我当前在记忆什么？我当前在学习什么？我当前在思考什么？”&lt;br /&gt;
这就是元感知、元记忆、元学习、元思考等。“元认知”也就是认知的认知。&lt;br /&gt;
什么是必要难度理论？人类记忆存在广泛且普遍的元认知错觉，会误将“记住了”当成“学会了”。&lt;br /&gt;
人的记忆有两种基本机制：存储与提取。比约克率先区分了记忆竞争的两种不同类型：存储强度（storage strength）与提取强度（retrieval strength）。&lt;br /&gt;
以前，人们习惯性地认为，记得越快，学习效果越好。简言之，存储越容易，提取就越快。&lt;br /&gt;
但他的实验发现了与常识相反的结论：&lt;strong&gt;“存储与提取负相关”，也就是说，存入记忆越容易，提取出来越困难；反之，如果你有些吃力地存入，知识提取会更方便。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
比如，我们的常识是应该在课堂上记笔记。但是必要难度原理建议，别在课堂上记笔记，边听老师讲课边记笔记，你会听得太明白，写入太容易，但大脑这块硬盘未来会不易提取出来。&lt;br /&gt;
反之，如果我们略微增加写入难度，比如晚上回到宿舍或者第二天再写笔记，这样未来提取会更容易。即你有些困难地存入，会记得更好并真正学会。&lt;br /&gt;
卢曼经常使用的索引可以分为以下四类。&lt;br /&gt;
第一类是主题索引。当某个主题的内容积累得足够丰富，卢曼就会做一张主题索引卡，对这个主题进行概览。&lt;br /&gt;
主题索引卡上会汇集所有相关笔记的编码或链接，每条笔记会用一两个词或一个短句简要说明核心内容。&lt;br /&gt;
第二类与主题索引类似，只不过不是对某一主题的概览，而是针对盒子里相近位置的卡片所涉及的所有不同主题进行概览。&lt;br /&gt;
第三类是在当前卡片上做索引，标明这条笔记逻辑上的前一条是什么、后一条是什么（这些卡片在盒子里的位置可能并不挨着）。&lt;br /&gt;
第四类，也是最常用的索引形式，就是简单的“笔记-笔记”连接。两条笔记可能完全没有关系，把它们关联在一起，往往会产生出乎意料的新思路。&lt;br /&gt;
通过这些关联操作，我们能更好地对卡片内容进行组合、拼接、提取，从而产生更高质量的内容。&lt;br /&gt;
我经常推荐的是德国科学家丹尼尔·卢德克（DanielLüdecke）开发的开源软件——卡片盒笔记（Zettelkasten）。&lt;br /&gt;
像Roomresearch、卡片盒笔记这类软件，在吸纳卢曼卡片盒写作法思想的基础上，做出了两个核心贡献。&lt;br /&gt;
一是将文本的颗粒度拆分得更细。组块（block）是认知科学上的一个常用概念，文本组块正是这个概念的具象化。&lt;br /&gt;
当你记忆一个手机号码时，比如，13912345678，很难直接记住。当你把它拆成139-1234-5678这样三个组块时，就更容易记忆。同样，我们在写作时，以大的单位很难记住，拆分成小的单位就更容易记住。&lt;br /&gt;
二是建立了一个“双向引用”关系。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;推荐序二-外脑思考突破思维局限的写作法&quot;&gt;推荐序二 外脑思考，突破思维局限的写作法&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;卢曼卡片盒、纳博科夫卡片法，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;译者序&quot;&gt;译者序&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;以往教授笔记方法的图书多以两类为主：一类是教授记笔记的形式，比如一页纸法、九宫格法、思维导图法；另一类则以教授原理为主，如费曼笔记法、康奈尔笔记法、PQ4R法等。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;将记笔记分为闪念笔记、文献笔记和永久笔记三类，&lt;br /&gt;
在记笔记时，是抄录，还是用自己的话？是有选择地记，还是什么都想记？在整理文献笔记时，是否以标准化的统一格式记录？&lt;br /&gt;
记了永久笔记以后，能否像卢曼一样，每天抽出固定的时间在笔记中漫游、思考和寻找可能的联系？这些读起来很容易，但做得到或做不到，结果却是云泥之差。&lt;br /&gt;
如果读者只是从网上浏览了别人分享的关于这本书的书摘，那么这种既不是自己的理解又没有语境的干货，就很难在自己的知识、情感和实践层面等找到契合点，这就是教育学上讲的“惰性知识”，自然很难为己所用。&lt;br /&gt;
如果读者看过原书，也有了自己的思考，却没能记得住，或者习惯性地用一句“一看就会、一做就废”来搪塞自己，那么可能忽视了学习心理学上关于成功模仿的四要素——观察、保持、复现和动机。&lt;br /&gt;
书中提到了两种记忆方式，一种“提取强度”，采用Zettelkasten等工具，通过建立频繁的联系来增强记忆；另一种是“存储强度”，通过闪卡类工具，如译者长期在普及的Anki软件，通过间隔复习来增强记忆。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;导论&quot;&gt;导论&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;事实上，在智力的各种因素中，起最大作用的不是智商，而是一个人具备怎样的自律或自控力来处理手头的事务&lt;br /&gt;
好消息是，虽然我们的智商很难提高，但似乎只要有一点意志力，我们就可以掌控更多的自律性。坏消息是，我们其实没有这种控制自己的能力，仅仅靠意志力形成自律或自控力绝没那么容易。&lt;br /&gt;
意志力是一种有限的资源，它消耗得很快，而且从长期来看，也没有那么多手段快速提升意志力&lt;br /&gt;
如果做一件事不是因为你有意志力，而是根本不需要使用意志力，那就意味着你离成功不远了。而组织写作和记笔记就能发挥这样的作用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第一章-绪论&quot;&gt;第一章 绪论&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;计划制订者在完成考试后多半不会继续自主学习，而是庆幸考试终于结束了。而真正的高手则不会考虑主动放弃已经被证明是有价值和有趣的事情，而是会用一种能够真正产生洞见、积累和激发新想法的方式学习。&lt;br /&gt;
优秀的学生看问题不满足于浅尝辄止，他们常越过自己学科的藩篱去窥探外界。一旦这么做了，即使是在得不到任何指导的情况下应对纷至沓来的想法，也不会再回头和别人一样行事。&lt;br /&gt;
而成绩差的学生却不存在这些麻烦。他们只在本学科领域内打转，只读规定书目（甚至更少），他们不需要严谨的外部系统，只要照搬“如何写科学论文”的惯用公式就可以完成写作。&lt;br /&gt;
事实上，成绩差的学生往往自我感觉良好（直到他们参加考试时才露出原形），因为他们不会有太多的自我怀疑。在心理学上，这被称为邓宁—克鲁格效应（&lt;br /&gt;
成绩差的学生对自己的局限性认识不足，只有他们接触到外面大量的知识，才能看到自己所掌握的东西有多匮乏。这就意味着，那些在某方面不是很擅长的人往往过于自信，而那些努力过的人往往低估了自己的能力。&lt;br /&gt;
好的解决方案往往简单且出人意料&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;DeepSeek就是这样的解决方案&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;只有明确知道从重要到琐碎的事情都已经处理妥当，能够放开手脚专注于眼前的事情时；只有当工作记忆中没有任何其他东西滞留，没有任何东西占用宝贵的精神资源时，我们才能体验到艾伦所说的“心如止水”——&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;只有当信任系统，而且知道一切都可以处理好的时候，大脑才会放开，才能专注于手头的任务。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;卢曼很快就发展出了这些笔记的新类别。他意识到，一个想法、一条笔记只有在它的上下文语境中才有价值，而上下文并不一定是它的出处。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;不过，并不是所有人都能跟上讨论，因为他所做的工作包罗万象，不仅与众不同，而且极其复杂。&lt;br /&gt;
这部著作的每个章节都独立出版，每本书讨论了一种社会制度。他讨论的主题包含了法律、政治、经济、传播、艺术、教育、认识论，甚至还有爱情。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;高效率的人不会与不利的阻力作斗争，而是像柔道冠军一样转移阻力，这不仅要依靠正确的心态，也要依靠正确的工作流程。&lt;br /&gt;
主要的误解源于人们对卢曼卡片盒的孤立关注，而忽视了它所嵌入的实际工作流程。&lt;br /&gt;
卢曼有两类卡片盒：一类是文献卡片盒，里面有文献和对文献内容的简要说明；另一类是主卡片盒，主要是他针对所阅读的内容收集和产生的想法。这些笔记都写在索引卡片上，存放在木质卡片盒里。&lt;br /&gt;
当他读到值得记录的内容时，就会在卡片的一面写上书目信息，在另一面对内容做简要的笔记（Schmidt,2013）。这些笔记最终会被放入文献卡片盒里。&lt;br /&gt;
在不久之后他会查看简要笔记，并思考这些笔记与自己的思考和写作的相关性。然后，他将转向主卡片盒，在新的索引卡片上写下他的想法、评论和思想，每个想法只用一张卡片，并只写在卡片的一面上，&lt;br /&gt;
以便以后不必把它们从盒子里拿出来就可以阅读。卢曼的笔记通常简明扼要，一张卡片上足可以写下一个想法，但有时也会再加一张卡片来延展一个想法。&lt;br /&gt;
卢曼并不只是照抄他所读过的文章中的观点或引文，而是将其从一个语境转化到另一个语境。这很像翻译，不同的语境用不同的词描述，但是要尽量真实地保持原意。&lt;br /&gt;
卢曼笔记的诀窍在于，他并不是按主题来组织他的笔记，而是以相当抽象的方式给它们编上数字。这些数字没有任何意义，只是为了永久地标识每条笔记。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;写，无疑是我们思考、阅读、学习、理解和产生想法的最佳催化剂。&lt;br /&gt;
如果手中随时拿着笔，你在思考、阅读、理解和产生想法的同时，笔记也就写好了，所以无论如何，如果你想好好地思考、阅读、理解和产生想法，你手里必须有一支笔。&lt;br /&gt;
如果你想长期学习某样东西，就必须把它写下来。如果你想真正理解某件事情，你就必须把它转化为自己的语言。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;撰写论文的步骤&lt;br /&gt;
1.记闪念笔记（fleeting notes）。&lt;br /&gt;
2.记文献笔记（literature notes）。&lt;br /&gt;
3.记永久笔记（permanent notes）。&lt;br /&gt;
你可以为每一个想法准确地写下一条笔记，并像为别人写作一样，使用完整的句子，标注来源，提供参考资料，并尽量做到精确、清晰和简短。&lt;br /&gt;
此时，扔掉第一步的闪念笔记，把第二步的文献笔记放入你的文献管理系统。待所有重要的内容都进入卡片盒后，你就可以忘记它们了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;实际上，你绝不会只写一个想法，而是在不同阶段同时会写出很多不同的想法，这正是卢曼卡片盒笔记法的真正优势所在。&lt;br /&gt;
我们可以天马行空地一次思考多个问题，而且在将来可以萌发更多思考和写作主题，可能不是为了学术，也不是为了发表，但肯定能让自己的知识增长。随时收集，不要让任何好的想法白白浪费。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第二章-有效写作的四个基本原则&quot;&gt;第二章 有效写作的四个基本原则&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在学术界，没有所谓的私密知识。&lt;strong&gt;有了想法只有自己知道，就等于没想法&lt;/strong&gt;，而无法重现的论据也根本算不上论据。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这就是论文要发表的原因&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;令人信服的论点都具有同样的标准——必须前后一致和基于事实。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果你改变了对写作重要性的看法，你也会改变对其他事情的看法。即使你决定永远不会去写文稿，做事时把写作当作最重要的事情也会提高你在阅读、思考和其他方面的技能。&lt;br /&gt;
1956年4月26日，麦克莱恩把“理想X号（IdealX）”邮轮改装成可以装载58个集装箱的邮轮起航的时候，仅仅是因为这种直接装卸集装箱的分装方式比整船装卸货物的方式便捷，能免于在港口漫长的等待几天。&lt;br /&gt;
他的目的当然不是要颠覆世界贸易格局，为亚洲成为下一个经济巨头铺平道路，他只是不想再被堵在路上了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;集装箱为什么能避免被堵在路上？现在又集装箱还不是一样堵车？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;1.闪念笔记（Fleeting Notes）：这类笔记只是对收集信息起提醒作用，可以用任何一种方式来写，最后会在一两天内被扔进垃圾桶。&lt;br /&gt;
2.永久笔记（Permanent Notes）：这种笔记以一种永久可以理解的方式包含了必要的信息，并且永远不会被扔掉。它们总是以同样的方式存放在同一个地方，或者是在文献管理系统中，或者按出版标准写好放在卡片盒中。&lt;br /&gt;
3.项目笔记（Project Notes）：它们只与某一特定项目有关，保存在特定项目的文件夹内，项目结束后即可丢弃或存档。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;因为当你阐述论点需要它们时，任何画线句子都不会主动出现在你的脑海中。&lt;br /&gt;
卢曼从不在他所读文本中的句子下画线，也不在空白处写评论。他所做的只是将文中引起他注意的观点在另一张纸上做简单的笔记。“我把书目细节记在卡片上，并在背面写上‘第x页是这个，第y页是那个’，然后把它们放进文献卡片盒里——那里收集了我读过的所有书目”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;澳大利亚国立大学学术技能与学习中心建议的十二个步骤，&lt;br /&gt;
威斯康星大学写作中心建议的八个步骤，&lt;br /&gt;
选定写作主题，规划研究方案，开展研究，开始写作。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你脑海中能用于头脑风暴的东西通常并非发源于此，相反，它们来自外部，来自于阅读、讨论和他人的意见，来自于与写作相关并通过写作得到提升的一切。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在放热反应中，你需要不断地添加能量来维持这个过程。而吸热反应一旦被触发，就会自行继续，甚至释放能量。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;拥有成长的心态是至关重要的，但这只是一方面。同样重要的是，建立一个学习系统，以实际的方式实现反馈循环。如果你每隔几个月才能得到一次对已完成工作的反馈，这样的反馈并没有多大帮助。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第三章-成功写作的六个步骤&quot;&gt;第三章 成功写作的六个步骤&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;整合与发展思路的任务，也不同于拟稿、校对和提纲。用卡片盒笔记法开展工作意味着要处理各种想法，寻找它们之间有趣的联系和对比；意味着建立想法的集群，将它们与其他集群结合起来，并为一个项目整理笔记的顺序；&lt;br /&gt;
我们需要&lt;br /&gt;
用笔记来拼图，找到最佳的结合点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;理性分析的推理过于缓慢，且强调规则、原则和通用的解决方案，单纯使用理性分析往往会阻碍人们进一步提高绩效。&lt;br /&gt;
其次，全身心的投入、快速推进以及通过恰当的例子对具体案例进行深入了解，是成为真正高手的先决条件。”（&lt;br /&gt;
根据具体情况在最重要和最有前景的任务之间灵活地选择和切换，变得擅于产生洞见和写出好文章——&lt;br /&gt;
要想成为专家，我们需要自由地、独立地做出决定，还要经历能够帮助我们学习的必要错误。&lt;br /&gt;
所以，如果你万一需要做心肺复苏，而且你还能选择施救者，那么千万不要选择医护人员的老师。&lt;br /&gt;
教师们容易把遵循规则的能力误当作在真实情况下做出正确选择的能力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;围绕卡片盒展开的工作流程，并不是要告诉你在写作的什么阶段应该做什么。恰恰相反，它为你提供了一个清晰而可分离的任务结构，这些任务可以在合理的时间内完成，并通过相互关联的写作任务提供即时反馈。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当我们使用记忆术时，我们实际做的只是以按照某种意义将不同事项捆绑在一起，并记住这些捆绑的内容，但最多也只能记住7项左右（&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;记忆术本身还有没有意义？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;蔡格尼克成功发现了现在被称为“蔡格尼克效应”的现象，即未完成的任务往往会占据我们的短期记忆，直到它们被完成。&lt;br /&gt;
拥有“平静如水的大脑”的秘诀是把所有的琐事从我们的短期记忆中清除出去，既然不可能立刻一次性解决所有问题，那么唯一的办法就是借助一个可靠的外部系统，把所有关于烦人的待办事项想法都保存进去，并相信它们不会丢失。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们的大脑除了一次只能专注于一件事的注意力，和一次最多只能容纳七件事的短期记忆，第三种有限的资源就是驱动力或意志力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果总是用同样的笔记本做闪念笔记；总是以同样的方式从文本中提取主要观点，并且总是将它们变成同样格式的永久笔记，就可以大大减少工作期间的决策数量。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有时候，写长篇摘抄的意图是好的，但这是不可持续的；有时候，只给句子画线，在空白处写评论，这几乎等于没有做笔记；而更多的时候，读书的同时并没有做笔记，对于写作而言，这几乎相当于根本没有读过这本书。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当我们设定一个假设的时候，大脑就会自动进入搜索模式，扫描周围的支持数据，&lt;br /&gt;
不知何故，似乎我们周围恰好都是那些与自己想法一致的人——这当然不是故意的，我们只是把时间花在了我们喜欢的人身上。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;老师们为了让学生学得轻松而付出了多少努力，包括预先整理信息，把它们按模块、类别和主题分类。但事与愿违，这反而使学生&lt;br /&gt;
不容易学到东西，因为老师把所有的东西都设定为复习，剥夺了学生建立有意义知识链接的机会，也剥夺了学生通过把知识转述成自己的话来理解某些东西的机会。这就像快餐一样：既没有营养，也不美味，只是方便而已。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;不要归纳分类知识，要让学习的人自己去做&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;运动有助于将信息转移到长期记忆中（&lt;br /&gt;
运动可以减少压力，这是好事，因为压力会让我们的大脑产生抑制学习过程的激素（&lt;br /&gt;
卡片盒负责的是储存事实和信息，而不能代替你思考和理解，不过这样也有个好处，就是可以促进学习，也是我们需要重视思考和理解的原因。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;稀缺：我们是如何陷入贫穷与忙碌的》（2013），他们研究了稀缺的体验如何影响认知并导致决策过程的变化；帮助读者理解以下问题：为什么几乎没有时间或金钱的人有时会做一些在别人看来毫无意义的事情？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;心理学家亚历山大·罗曼诺维奇·卢里亚（AleksandrRomanovichLuria）后来用各种方法对舍列舍夫斯基进行了测试，却发现一般人的记忆力局限在他身上都不存在。但也很明显，这种优势是以巨大的代价换来的：虽然舍列舍夫斯基能记住很多东西，但他很难忘记任何事情。大量细枝末节的事情不受控制地浮现在他的脑海里，把重要的事情都淹没了。虽然他非常善于记忆事实，但几乎无法掌握某件事情的要旨，无法掌握细节背后的概念，无法将相关的事实与次要的细节区分开来。舍列舍夫斯基在理解文学和诗歌方面有很大的困难，他可以逐字复述一本小说，但他看不到故事背后更深层的意义。虽然《罗密欧与朱丽叶》对我们大多数人来说是一个爱情悲剧故事，但对他来说，这个故事只是“两个同样有声望的家族，在公平的维罗纳，从古老的恩怨到新的兵斗，在那里，鲜血污染了无辜市民的手……”很明显，对于学术思考和写作来说，一个人可以记住一切，反而是沉重的负担。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;因为他总是太过频繁地被记忆、联想和联觉所淹没，很难在工作中坚持下去，也很难享受普通人很珍视的许多事情。最重要的是，这让他几乎无法进行抽象的思考。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;他们会给需要记住的信息赋予一定的含义，并以一种有意义的方式将其与已有的知识网络相连。一条信息可以成为另一条信息的线索，进而建立起线索串或线索网络。在需要学习的信息本身没有意义，或者与已知的其他事物没有逻辑或意义上的联系时，这类记忆方法很有用。&lt;br /&gt;
记忆术对无意义内容的学习有帮助，不过当涉及学术写作时，我们就没有必要使用这种技巧了，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;费曼主张以学生对之前所学知识的实际理解为连接点来促进学习&lt;br /&gt;
太多的秩序会阻碍学习&lt;br /&gt;
刻意制造变化和对比可以促进学习。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;他主张在每一门学科中寻找最强大的概念，并尝试去彻底理解它们，使其成为自己思维的一部分。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果我们的学习不是作为纯粹的知识积累，而是试图建立一个可以收纳信息的理论模型和思维模型框架，我们就进入了一个学习促进学习的良性循环。&lt;br /&gt;
你当然更愿意进入一个良性的学习循环，所以要想记住你所学的知识，你需要建立有效的长期记忆结构。
1.关注你想记住的东西。&lt;br /&gt;
2.对要保存的信息进行适当的编码（其中包括考虑合适的提示）。&lt;br /&gt;
3.练习回忆。（Sachs,2013）&lt;br /&gt;
我们学习某件事情时，不仅要把它与先前的知识联系起来，还要试图理解其更广泛的含义，而且要在不同的时间（空间）、不同的上下文（变化）中尝试去提取它，借助偶然的机会（上下文干扰）和刻意的努力（提取）会让我们达到事半功倍的效果。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;大多数情况下，创新并不是突然间实现的结果，而是循序渐进优化的结果。即使是开创性的模式转变，也多半是许多正确方向上的小改变的结果，而不是一个大创意的结果。这就是寻找细微差异同样很关键的原因。&lt;br /&gt;
在看似相似的概念之间发现差异，或者在看似不同的想法之间发现联系，都是非常重要的技能。&lt;br /&gt;
大脑在扫描的时候比在专注的时候更容易注意到细节。”（Zull,2002）这就是为什么当我们把所要思考的事物放在眼前时，思考就会更有效的原因之一。这是我们的天性。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;侦探在分析案情时，把所有线索贴到墙上，是有道理的&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们可以借助眼前的文字检查自己对阅读的理解是否正确，也能凭借一张小卡片让自己专注于一个想法中的要点；我们可以养成这样的习惯，在写下自己的想法时，总是想一想是否缺了什么；也可以做一种练习，在把笔记整理到纸盒里，并将它们与其他笔记联系起来时，提出一些好的问题。&lt;br /&gt;
卢曼的经验是使用A6纸张大小的卡片，而我们在使用应用软件时，比较好的做法是让每条笔记的信息量不超过电脑或手机的一屏，而不需要滚动滑页。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;第一个关键点：确保文本具有结构化和灵活性。&lt;br /&gt;
第二个关键点：尝试同时写多个项目的手稿，这样才能发挥出卡片盒的真正威力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;不是说我们无法从经验中获得成长，而是说只有获得即时反馈的经验才能让我们得到成长，并且可能需要不止一次的经验。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;根据著名的帕金森定律，工作时预留再多的时间都不会有剩余，就像空气会充满房间的每一个角落一样（Parkinson,1957）。这一定律适用于那些需要较长时间去完成的任务，而不适用于那些可以一次性完成的任务。&lt;br /&gt;
这也是由于前面提到的蔡格尼克效应的存在（Zeigarnik,1927），即如果任务没有被完成（或被写下来），就会一直停留在我们的大脑里。&lt;br /&gt;
对于可以一次性解决的任务来说，我们可以看到任务的终点，就会加速完成它，就像跑马拉松一样。所以，解决这种任务最重要的一步是开始，所以仪式感能起到作用，也是这个原因（&lt;br /&gt;
如果任务是“记一条笔记”“收集这篇文章中有趣的内容”或者是“把这一系列的笔记整合成一段话”，就很容易完成；而如果是像“继续写那篇逾期的论文”这样一个不具体、不明确的任务，执行起来就困难得多。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;越明确越具体的任务，越容易完成&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;培养新习惯的诀窍在于，不要试图与旧习惯决裂，也不要指望通过意志力逼迫自己去做，而是要有策略地建立新习惯，并逐步取代旧习惯。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;序列11，95，82，19，62，31，96，64，19，70，51，97，4可以转化为1.1958，2.1962，3.1966，4.1970，5.1974。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;还可以这样转化…AI都没想到…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;后记&quot;&gt;后记&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;学习、思考和写作不应该是为了积累知识，而是要让自己成为一个具有不同思维方式的人，这就要求我们要根据新的经验和事实，对自己的思维习惯提出质疑。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 18 Feb 2025 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/02/18/notes-of-How-To-Take-Smart-Notes.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/02/18/notes-of-How-To-Take-Smart-Notes.html</guid>
        
        <category>卡片笔记</category>
        
        <category>卡曼笔记</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>巴菲特之道</title>
        <description>&lt;p&gt;《巴菲特之道（原书第3版）》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（美）罗伯特·哈格斯特朗（Robert G. Hagstrom） 著
248个笔记&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;推荐序一 敢于伟大&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 具有商业思维导向以及常识或街头智慧才是最重要的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 当然，沃伦拥有很多杰出投资者的共性：专注、自律、有目标、工作勤奋、具有极强的数字感和逻辑性，他还热衷于通过大量的阅读和值得信赖的朋友圈搜集广泛的信息。我敢肯定地说，他投资是因为喜欢解决其中蕴含的复杂的智力问题，而名声和金钱的获得倒是这一过程中的副产品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;推荐序三 巴菲特的思想与哲学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 樱桃可乐&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;推荐序四 成为最好的自己&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 面对危机的世界却毫不畏惧，他会用吉卜林的方式告诉你应认真对待工作和投资，但是不要过于紧张而畏惧；他会建议你考虑别人对你的批评，但不要将它们作为你命运的判决；他会鼓励你挑战自我，但是不要走极端，当你认为自己失败了，那就让自己再试一次。他总是鼓励你不断探索前行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;推荐序五 投资是一项五环相扣的系统工程&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 好行业、好企业、好价格、长期持有、适当分散&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 好行业首先是自己能理解的行业（这是他不太喜欢投资高科技行业的著名理由）​；其次是产业吸引力高、稳定性强的行业，比如有差异化而不是同质化、资本性投资需求小、负债少而增长稳定&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 好企业首先是指有长期竞争力，即有持续竞争优势的企业&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 在定量上，他还提出了好企业的盈利能力指标，应该在财务杆杠不太大和没有重大资产变动的情况下，净资产收益率长期保持在15%以上&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第1章 五西格玛事件：世界上最伟大的投资家&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特发誓，首先，他再也不会被支付的成本所牵制。其次，他不会再仅仅满足于蝇头小利&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 以他11岁的智慧头脑，巴菲特已经学会投资中最为重要的一课——耐心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 知道股票是其背后真实企业价值的代表符号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 他严格遵循格雷厄姆的标准，选择被低估的股票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 20世纪60年代最著名的公司丑闻之一，发生在提诺·迪安杰利斯领导的联合原材料植物油公司，他发现可以用公司色拉油的库存套取银行贷款。在这个过程中，由于油可以轻浮在水面之上，他于是操纵了游戏，使用了一些小伎俩。他在新泽西州建了一个炼油厂，放了139个五层的储油罐，用于储存大豆油。当银行人员来检验的时候，公司人员就爬上油罐的顶端，用测量棒蘸一下罐内的液体，然后大声将测量棒上的虚假数字报给外面的检验人员。当丑闻被揭穿后，据悉牵涉到了美洲银行、国民银行、美国运通和其他一些国家贸易公司，欺诈贷款的金额共计1.5亿美元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 如果说巴菲特从格雷厄姆那里学到了什么的话，一定是：当一只优质公司股票的价格低于其内在价值时，果断出击！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 自1956年开始，格雷厄姆提出、巴菲特执行的估值策略成为股市的主流。但是在60年代后期，新时代开始了，它被称为成长股时代。这个时代里，贪婪的情绪推动着市场，快钱追逐那些高高飞扬的股票，人们迅速赚钱，或迅速亏钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 1969年，巴菲特决定解散合伙投资企业，他发现市场已经高度投机，值得投资的机会极度稀缺。60年代后期，股市被高高在上的成长股所主导。“漂亮50”天天被人挂在嘴边，雅芳、宝丽来、施乐的股票都处于50~100倍的市盈率。巴菲特给合伙人写了一封信，坦诚自己已经不适应当前的股市环境，“但有一点，我很清楚，”他说，“我不会将之前自己明白其逻辑的投资方法全部抛弃，尽管它们在目前的市场中难以运用，尽管这意味着放弃大量的、明显的唾手可得的盈利。使用那些我自己完全不理解的、未经实践的方法可能会导致本金的永久性损失&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 他解释道：“我不会仅仅为了增加公司的回报，而关闭一些低利润率的业务部门。我也不会认为有利润的公司就应该去为一些前景不明的业务继续花钱。亚当·斯密不会同意我的前一个观点，卡尔·马克思不会同意我的后一个观点，我选择站在中间让我感到舒适的位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 尽管纺织厂最终不幸结业了，但是这次经验却不是完全的失败。首先，巴菲特学到了宝贵的一课——企业拐点，当企业的环境发生根本性变化时，它们很少能转型成功。其次，纺织厂早期产生的现金流足以供巴菲特去购买保险公司，这造就了更为精彩的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 有人认为，保险业也像纺织业一样，是个普通商品类型的行业，它们销售的产品（保单）并无特质。保险业的保单可以标准化、可以被其他保险公司复制，没有商标、专利、地域优势等能让一家保险公司有别于其他同行。获得保险执照也不难，保险费率也都是公开的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 最能区分一家保险公司的是它的工作人员。公司管理层的努力对于一家保险公司的运营表现有着巨大的影响&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 然而，一些持续打败市场指数的个案——最著名的是沃伦·巴菲特——证明市场有效理论存在缺陷。但理论家们认为，不是该理论有缺陷，而是因为像巴菲特这样的个案是个五西格&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 玛事件——统计学上极其罕见的现象，这种现象极其罕见以至于不可能发生23&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第2章 沃伦·巴菲特的教育&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 沃伦·巴菲特在投资哲学上的教育源自三个非凡人物的心智结合：本杰明·格雷厄姆、菲利普·费雪、查理·芒格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 投资是经过分析，可以承诺本金安全并提供满意回报的行为。不能满足这些要求的就是投机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 首先，什么是“经过分析”？他以一个简洁的定义开始：“基于已有的原则和正常的逻辑，仔细研究可以获得的事实，得出结论。”4 他进一步将分析分为三步：①描述；②批判；③选择。第一步，搜集多方信息并以合理的方式呈现。第二步，检验这些搜集来的信息：这些信息可以代表事实么？最后一步要求分析人员作出判断，判断这些证券是否具有吸引力&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 其次，格雷厄姆坚持一个证券被认定为投资必须满足两个条件：一定程度上的本金安全和满意的回报率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 这种方法中，对于公司未来成长充满信心的投资者如果将股票纳入组合，可以考虑两种情况：①在整个大势低迷期间买入股票（通常这种情况发生在熊市，或类似的市场调整期）；或②即便在大势并不便宜的情况下，购买那些低于其内在价值的股票。无论哪种情况，安全边际都在考虑之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 第一种情况——在大势低迷时买入——其难点在于时间点不可能人为控制。它需要投资人使用一套公式去判断市场何时昂贵、何时便宜&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 当市场标价公平时，投资者买入也是无利可图。等待市场调整而有买入的机会，可能令投资者空耗时间精力，最终一无所获。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 格雷厄姆建议投资者将精力放在第二种情况上，寻找那些低估的股票，不用理会大势的高低&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 建立债券的安全边际概念不难，例如，分析人员看一家公司过去五年的运营历史，发现它的年度利润5倍于债券的利息，那么该公司的债券就具有可靠的安全边际。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 格雷厄姆认为最为重要的因素是未来的盈利能力。这让他推导出一个简单的公式：一个公司的内在价值取决于未来预期利润，乘以合适的资本化系数。这个资本化系数，或乘数，受到公司利润的稳定性、资产、分红政策和财务健康状况的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 格雷厄姆提出，确定一个公司的精确的内在价值并不重要甚至，一个大致的估值，相对于市场价格，已经足够测量安全边际。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 金融分析并非一项精确的科学。一些财务的数量指标，例如资产负债表、损益表、资产和负债、利润、分红等的确有助于分析。然而，我们不能忽略一些不易计算，却对决定公司内在价值非常重要的因素，其中两个是管理层的能力和公司的性质&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 他将“不要亏损”的理念分为与安全边际有关的两个部分：①以低于公司净资产2/3的价格买入公司；②专注于低市盈率的股票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 这些经历使费雪开始相信超级利润有可能从如下方式获得：（1）投资于那些拥有超出平均水平潜力的公司；（2）与能干的管理层合作&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 费雪印象最深刻的公司特征，是多年销售和利润的成长率高于同行业8&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 费雪相信一家公司所在的行业必须“具有足够市场空间潜力，才能具备多年大规模增长的可能&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 然而多年的观察使他相信，有两类企业会显示超出平均的成长：①“幸运且能干”的企业；②“幸运因为能干”的企业&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 费雪注意到，一个公司的研发可以为企业超出平均的成长提供持续的贡献&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 即便是非高科技企业&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 也需要致力于研发，以便为客户提供更卓越的产品和更有效率的服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 销售部门应该监测客户的购买习惯，并能捕捉到客户需求的变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 费雪认为销售在链接市场和研发部门之间具有巨大的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 费雪不仅寻找那些低成本的产品或服务的公司，而且希望它们能致力于保持这个优势&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 如果一家公司的成长是由大量新增投资所致，那么股本的增大将摊薄现有股东的利益，使其无法分享成长的好处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 一家高利润率的公司应具有内生性产生的现金流，这些资金能维持公司的成长，而无需稀释股东的权益&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 无论是好公司还是坏公司，都会经历困难时期。通常，当情况好的时候，管理层会畅所欲言；但当经历艰难时，有些公司会三缄其口，而不是开诚布公地说明遇到的困境。费雪认为，从管理层面对困难的态度，可以得出很多公司未来的表现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 费雪认为对于一家成功的企业，管理者应该创造良好的劳资&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 关系。员工们应该发自内心地感觉公司是个工作的好地方，蓝领工人应该有受人尊重的感觉，公司干部应该明白职位的提升是基于能力，而不是上层的偏好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 费雪会考量公司的独特之处：与同行比较，公司有何不同&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/01/16发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他的呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：费雪相信，投资成功只需做好几件事即可。一是在能力圈内投资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 查理在很多知识领域均有热衷，包括科学、历史、哲学、心理学、数学。他认为有思想的人能够也应该运用这些知识到投资决策之中&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 在他心里，为一家伟大的公司支付公平的价格，胜过为一家平庸的公司支付便宜的价格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 然而无论有何变化，他们都有共同的主题：都是寻求企业价值与交易价格之差&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 在很多方面，菲利普·费雪恰恰站在格雷厄姆的反面。费雪认为，为了做出正确的决策，投资者应该得到有关企业的充分信息，也就是调查企业的方方面面，不仅仅是看财务数字，还要看企业本身、企业的类型、重大的影响因素、管理层的特性，因为管理层素质将影响企业的价值。同样，还需了解企业所处的整个行业情况，以及竞争对手的情况。每一个信息来源都值得深深挖掘。从费雪那里，巴菲特学到了沟通的价值，经过多年努力，巴菲特发展出广泛的人脉网络，有助于评估不同类型的企业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 他认为“把鸡蛋放在不同的篮子里能降低风险”的观点是错误的。买了太多股票的风险源于，不可能看好每个篮子里的鸡蛋，投资者的风险来自于在不了解的企业上投入太多资金&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 费雪的《普通股和不普通的利润》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 格雷厄姆给予了巴菲特投资的知识基础——安全边际，以及帮助他掌控情绪以利用市场的波动。费雪教会巴菲特更新的、可执行的方法论，让他发现长期的优秀投资对象，以及集中的投资组合。芒格帮助巴菲特认识到购买并持有好企业带来的回报。当我们了解了巴菲特思想是这三个人的智慧的结合之后，对于他很多投资上看似令人迷惑的做法自然就有了答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第3章 购买企业的12个坚定准则&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 倾向于直接拥有整个企业，因为这可以让他对企业最重要的事务拥有决定权，这个重要事务就是资本配置。仅仅购买企业的部分股票有个很大的不利，因为作为二级市场的小股东，你无法控制企业&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特首先是一个企业家，他审视企业的历史，用量化方式评估企业管理质量、财务状况及其购买价格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特投资方法12准则企业准则企业是否简单易懂？企业是否有持续稳定的经营历史？企业是否有良好的长期前景？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 管理准则管理层是否理性？管理层对股东是否坦诚？管理层能否抗拒惯性驱使？财务准则重视净资产回报率，而不是每股盈利。计算真正的“股东盈余”。寻找具有高利润率的企业。每一美元的留存利润，至少创造一美元的市值。市场准则必须确定企业的市场价值。相对于企业的市场价值，能否以折扣价格购买到？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特几乎从不关注热门股，只对那些他相信能够成功，并且长期盈利的企业感兴趣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 他定义特许经营权企业的产品或服务：①被需要或渴望；②无可替代；③没有管制&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 决定如何处理公司盈利，是继续留在企业内投资，还是分给股东，在巴菲特心中，这是逻辑和理性的练习。“巴菲特认为理性是他管理的伯克希尔的品质，同时是其他公司所缺少的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 如果额外的现金被保留在企业内部，能产生高于平均的资产回报率，高于资金的成本，那企业应该保留所有现金进行再投资，这是符合逻辑的。如果保留的现金投资于那些低于平均回报的项目，则是非理性的，但这种现象却很常见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 通常，那些不断投资于低回报项目的管理层认为这种情况是暂时的，他们相信仅凭管理就可以令企业增加盈利。股东们往往被管理层这种改进的预期催眠，如果企业持续漠视这个问题，低效率地使用现金，股价肯定会下跌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 宣布一个并购计划具有提振投资者信心，同时阻吓狙击者的效果。然而，巴菲特对于购买成长是持有怀疑态度的。一个原因是购买成长的价格过高。另一个原因是，整合和管理一家新企业很容易犯错，而巨大的代价将由股东支付&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 对于企业增长的盈利，如果不能投资于超越平均回报率的项目，唯一合理和负责任的做法就是分给股东。具体做法有两种：①分红，或提高分红；②回购股票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ ①公司的大致估值？②公司有多大可能性达到未来目标？③鉴于过去的表现，管理层干得如何？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 评论家们发现巴菲特从不避讳公开承认错误，因为他个人在公司持有大量股份，所以他不用担心被解雇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特相信惯性驱使来自几种令人不安的情况：“一，（组织机构）拒绝改变当前的方向；二，闲不住，仅仅为了填满&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 时间，通过新项目或并购消化手中的现金；三，满足领导者的愿望，无论其多么愚蠢，下属都会准备好新项目的可行性报告；四，同行的行为，同行们是否扩张、收购、制定管理层薪酬计划等，都会引起没头脑的模仿。”17&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 他注意到公司的利润并不像行星围绕太阳运行般准确，所以不太看重某个单年度表现，取而代之的，他看重五年的平均表现&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 1）重视净资产回报率，而不是每股盈利；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ （2）计算真正的“股东盈余”；（3）寻找高利润率的企业；（4）企业每留存一美元，必须至少产生一美元的市值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 习惯而言，分析师们通常以每股盈利（EPS）来衡量一个公司的年度表现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特将EPS视为一个过滤嘴，因为大多数公司都会留存上一年度的部分公司盈余，这样公司净资产就增大了，没有必要为增加的EPS兴奋&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特倾向于使用净资产回报率这个指标——就是盈利除以股东权益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 所持有的证券以成本计算而不是以市价计算，因为在特定的企业里，市值作为整体，可能对于股东权益回报有着重大的影响&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 其次，我们要剔除非经常性项目影响这个比率的分子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 便宜的资金会迫使资产价格升高，紧缩的银根和高利率提升负债的成本，也令资产价格走低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特没有特别说明什么样的负债水平对于一个企业合适或不合适，这很容易理解：不同的企业会有不同的负债水平，需要根据它们各自的现金流状况。巴菲特明确的是，一家优秀的企业应该在没有负债的情况下，也能创造良好的回报。那些依靠高杠杆负债而产生高回报的企业令人担心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 重资产型企业财报中所提供的利润指标常常是虚的，因为这类企业会被通货膨胀悄悄侵蚀，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特警告，现金流也不是一个完美的评估价值的工具。实际上，它经常误导投资者。对于评估初期需要大量投资而后期支出少的企业类型，例如房地产开发、气田、电缆公司等，现金流是个合适的评估方法。另一些行业，例如要求持续资本支出的制造业，则不能用现金流指标来准确估值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 相对于现金流，巴菲特更喜欢使用“股东盈余”——一家公司的净利润，加上折旧、损耗、摊销，减去资本支出和其他必需的营运资本&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 计算未来的资本支出经常只能预估，他引用凯恩斯的名言：“宁要模糊的正确，不要精确&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 的错误。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 提升盈利能力并没有什么大秘密：就是控制成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 股市是个巨大的拍卖场，我们的工作就是挑选出那些优秀的企业，它们每保留的一美元最终都会创造出至少一美元的市场价值&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 这家公司有价值么？现在是买的好时机吗？也就是现在的价格好吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 金融分析师们使用过很多公式计算一个公司的内在价值。一些人喜欢快速简单的方法：低市盈率、低市净率和高分红率。但根据巴菲特的观点，最好的系统描述是约翰·伯尔·威廉斯70年前的定义，在《投资价值理论》一书中，他的定义是：“一个公司的价值决定于在其生存期间，预期产生的所有现金流，在一个合理的利率上的折现。”巴菲特解释说：“这样的话，无论是马鞭制造商，还是手机运营商（尽管性质各异），所有企业在经济层面都是一样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 要确定一个企业的价值，分析者只要估计公司未&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 来的股东盈余现金流，并用合适的利率进行贴现，即可得到其现在的价值（现值）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 对于巴菲特而言，确定企业的价值很简单，只要你能确定两个变量：①现金流；②合适的贴现率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 确定企业未来的现金流之后，他会运用他认为合适的利率作为贴现率。当得知他只使用美国政府长期国债的利率作为贴现率时，很多人感到吃惊，而实际上，这恰恰最接近人们常常谈到的“无风险收益率”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特拒绝了“权益风险溢价”这个概念，因为这是资本资产&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 定价模型（CAPM）的人造品，就是说，用价格的波动去衡量风险。简而言之，股价的波动性越大，股票风险溢价越大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 批评家们仍然认为预测未来现金流基本上是胡扯，而选择合适的贴现率，也会在估值上造成巨大的错误空间。这些评论家们用简易快速的方式去确定价值。一些所谓的“价值型投资者”使用低市盈率（PE）、低市净率、高分红等指标逆向推理，然后得出结论，他们应用这些会计指标寻找、购买满足条件的公司，进而取得成功&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 航空公司就是一个这样的例子，在取得惊人成长的同时，却不能为股东提供像样的回报，这令多数航空公司的投资人尴尬多年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特总结道：“无论一个投资者基于什么估值、什么原则买股票，无论公司成长与否，无论盈利呈现出怎样的波动或平滑，无论相对其当前盈利、账面值而言的价格是高是低，投资者应该买入的是，以现金流贴现方法计算后，最便宜的股票（越便宜越好）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 投资是件最需智慧的事情，就像运营企业一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 首先，他说，避免普通商品型企业以及他没有信心的管理层。他会购买那些他了解的、具有良好经济状况、管理层值得信赖的企业。“一个好企业不一定是好的投资对象，”他说，“可以关注，但还需要考虑其他一些因素。”33&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第4章 普通股投资9个案例&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/01/23发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怎么抗衡的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：巴菲特在邮报中的作用广为人知，在20世纪70年代的印刷工人罢工期间，他协助凯瑟琳坚持抗衡&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/01/23发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;利润第一？还真是资本家…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：尽管他认为高质量的新闻很重要，但他更坚持报纸首先也是企业，应该以利润为首要考虑，而不仅仅是影响力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 一家具有主导地位的报纸，其经济价值是优秀的，是世界上最为优秀的一类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 这是巴菲特30年前说的话，是在互联网的潜力首次被人们认识之前&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 整整十年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 净利润（1330万美元）加上折旧和摊销（370万美元），减去资本支出（660万美元），得出1973年公司股东盈余1040万美元。如果我们用美国政府长期国债的利率（6.81%）去除股东盈余，那么华盛顿邮报的价值达到1.5亿美元，几乎是市值的两倍，但依然低于巴菲特的估值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特认为，整体而言，一个报纸类公司的资本性支出最终将等同于折旧和摊销。这样，公司净利润将大约与股东盈余持平。懂得了这个道理，我们可以简单地将股东盈余除以无风险利率，这样，华盛顿邮报公司估值结果是1.96亿美元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 凯瑟琳会晤了华尔街的证券分析师，她说，公司的首要事务是追求现有运营的利润最大化。来自电视台和《新闻周刊》杂志的利润持续攀升，但来自报纸的利润表现平缓，凯瑟琳说，这是由于高生产成本，即工资引起的。在邮报购买了《时代先驱报》之后，利润开始上升。每次遇到工会罢工事件（1949、1958、1966、1968、1969年），管理层通常都满足工会的要求，以避免报纸关门的危险。这期间，首都华盛顿特区依然拥有三个主流报纸。整个20世纪五六十年代，不断上升的工资成本侵害了利润。凯瑟琳对华尔街说，这个问题将会得到解决&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 与工会签订的合同在70年代开始到期，凯瑟琳雇请了采取强硬路线的谈判专家与工会谈判。1974年，邮报挫败了由报&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 纸工会领导的罢工&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 在1975年的印刷工人罢工中，邮报公司立场坚定。这次罢工充满暴力，在罢工期间，工人破坏了印刷车间，失去了同情心。管理层亲自印刷，报纸工会和印刷工会成员又冲击警戒线。4个月之后，凯瑟琳宣布公司已经聘用了非工会成员。最后公司取得了胜利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 如果经济放缓、广告主削减费用，报纸可以通过增加版面保持利润率。但今天，报纸已经不再居于垄断地位。广告主们找到了更便宜的方法寻找客户——有线电视、直邮、报纸夹页等，但最重要的是互联网的广泛运用，它们分走了报纸业的大蛋糕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 实际上，报纸、电视、杂志这类媒体开始像普通商品型企业一样运转，不再是特许经营权类型的企业了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 早在1950年，巴菲特在哥伦比亚大学求学时，他的老师格雷厄姆就是盖可保险公司的董事。这激起了年轻巴菲特的好奇心，一个周末他独自前往华盛顿特区去拜访公司。周六，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 他敲开了公司的大门，看门人让他进来，并带他来到当天唯一当值的经理人——洛里默·戴维森那里。巴菲特提了一系列问题，戴维森用了五个小时，向这个年轻人解释公司的与众不同之处。这样的“单聊”方式一向是巴菲特的另一位导师菲利普·费雪特别推崇的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 很多投资人对于这个建议不以为然，甚至有当地的保险经纪人向巴菲特的父亲抱怨，这个盖可保险根本就是一个不给保险经纪人活路的公司。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 广播电视网络业通常看重的是传播的渗透率，而不是利润。他们考虑如何提高渗透率，而不是考虑成本。在墨菲接手之后，这种心态戛然而止。在ABC精心挑选的成员们的帮助下，墨菲重新制定了工资、津贴和费用标准。在支付了慷慨的遣散费之后，解雇了1500名员工。ABC公司供公司高层使用的餐厅和专用电梯被关闭了。墨菲首次访问公司时乘坐的豪华轿车也被处理了，他再去公司时，坐的是出租车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/01/23发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这条都是事后诸葛亮&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：准则：一美元前提&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 国防军工类企业由军品转向民品，失败率为80%&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/01/23发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴菲特不是小散，不应该是小散的榜样&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：他给巴菲特打电话求援。巴菲特终于伸出援手，伯克希尔买了运通3亿美元的优先股，巴菲特首先是通过优先股的方式进行注资的，直到他觉得搞清公司的财务情况后，才有信心持有公司的普通股。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/02/04发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这跟骗钱有什么区别&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：净资产收益率的提高，部分归因于公司回购股份减少资本金。但更为主要的原因在于，公司脱离了低利润率业务，转向高利润的咨询和资源外包业务。2002年，IBM的净利润率为8.5%，到十年之后公司净利润率达到15.6%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 郭士纳和彭明盛的财务管理风格对继任者、新CEO罗睿兰（Ginni Rometty）仍然产生了深远的影响，在IBM的新五年计划——IBM金融模式和业务展望中，包含了500亿美元的股票回购计划。按照当前进展，到2030年IBM的总股本将减少到小于1亿股。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 亨氏做得很不错，今天，在公司销售额前十大市场中有7个是新兴市场。2010年它收购了福达中国公司，现在公司价值已经翻了一番。2011年它又收购了巴西的美洲康尼速食公司。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/02/04发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这都不是小散可以操作的方式&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：伯克希尔和巴西私募公司3G资本各自持有一半价值40亿美元的亨氏净资产。此外，伯克希尔还投资了80亿美元持有其可赎回优先股，票息9%。这个优先股有两个优势：首先，在未来的某个时点，可以显著的溢价赎回优先股；其次，优先股附带有期权，允许伯克希尔公司将来可以合适的价格另外购买5%的亨氏普通股。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 在这笔交易中，伯克希尔的所有投资综合起来有6%的回报，还不包括期权、优先股转股溢价和公司未来内在价值的成长。即使亨氏将来经营不善，伯克希尔还能收到优先股分红。甚至，万一公司破产了，伯克希尔也能在其他债权人之前，在重组亨氏公司时居于有利的地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/02/04发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴西首富和美国资本勾结&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：其次，公司更换了所有管理层，新的管理团队来自3G资本，它的主人是巴西最富有的人乔格·保罗·莱曼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2010年，3G资本以330亿美元收购了快餐连锁公司汉堡王，数周之内，就解雇了迈阿密总部的一半雇员600人，卖掉了公司行政专用飞机，并规定今后员工需要得到许可才能进行彩色打印&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第5章 投资组合管理：投资数学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/02/07发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;都有哪些指数型基金&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：通过定投指数型基金，毫无专业知识的投资人实际上会比大多数职业投资者干得更好&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 通过定投指数型基金，毫无专业知识的投资人实际上会比大多数职业投资者干得更好&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 费雪对于巴菲特的影响还体现在，当遇见重大机遇时，做出重大投资。今天，巴菲特以实际行为作为回应，他说：​“在你做出投资时，你应该具有这样的勇气和信念，至少将你10%的身家放在那只股票上。​”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 伴随着概率论，数学为集中投资提供了理由：凯利优化模型&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 芒格总结到，他只需持有三只股票就足以应付股票的波动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 对于风险有着精彩论述的《与天为敌》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 帕斯卡和费马的工作标志着决策理论的开端。决策理论是当你不确定将要发生什么时，决定做什么的过程。伯恩斯坦说：​“做出决策是风险管理重要的第一步&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 拜尔分析法给我们提供了一系列后果，但是仅有一个会实际发生。它只是概念上的一个简单程序。我们基于可以获得的信息，将每一个结果赋予一种可能。如果获得了新的信息，原有的可能性将重新做出相应的调整。拜尔定理提供了一个数&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 学程序，根据新获得的信息，调整我们原有的预期，以改变相应的几率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 大学里使用拜尔定理帮助学生学习决策，在课堂上，它被称为决策树理论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 根据贝叶斯分析，如果你相信你的假设是理性的，那么对于一个特定事件的主观可能性，就等同于实际发生的频率可能性，这是完全可以接受的。12 你所要做的就是，剔除那些非理性的、不符合逻辑的部分，保留理性的部分。实际上，在很多例子中，主观可能性很有价值，因为它在你的思考中增加了实际的运用因素，而不仅依靠长期的统计规律结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 无论投资者是否意识到，实际上所有的投资者都在运用概率论。为了成功，他们需要将历史数据与最新发生的数据结合在一起进行考虑。这就是现实中的贝叶斯分析法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 对冲的机会经常伴随着收购兼并出现。有些人专门针对上市公司未披露信息进行对冲，但这一领域巴菲特是避开不做的，我们也应该像他一样&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特也公开承认，这样的风险对冲机会存在亏损的可能。他说：“对于一些特定事件，例如对冲的机会，我们绝对愿意冒一些损失金钱的风险。对于我们实在算不清楚的机会，我们就不参与了。我只参与那些我们能算清账的投资。”1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 隐含在索普这本书中的就是凯利投注模型18 ，而凯利的灵感来自于克劳德·香农信息理论的发明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 公式是：2p–1=x，这里2乘以赢面的概率（P）减去1等于你的投资比例（x）。如果打败庄家的概率为55%，你就应该押上10%的筹码以获得赢面的最大化。如果概率是70%，押40%。当然，如果你知道赢面是100%，这个公式告诉你：押上全部资金！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 相信凯利模型对于集中投资者是个具有吸引力的工具，不过，它只能使认真运用它的人受益。运用该模型是有风险的，投资者必须清醒地认识到它的三个局限：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ （1）无论是否使用凯利模型，投资人都应该做好一个长期的打算。虽然二十一点的玩家有机会战胜庄家，但是并不能确保在头几轮就获胜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ （2）谨慎使用杠杠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ （3）在玩大概率游戏时，最大的风险就是过度押注。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 风险最小化的方法是不要过度押注，这被称为“半数凯利模型”或“部分凯利模型”。例如，凯利模型告诉你使用10%的资金，你只用5%&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 半数或部分凯利模型为投资组合管理提供了安全边&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 际，加上个股挑选上的安全边际，二者合力为投资人提供了双重保护。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 但将这些超级投资者联系起来的，不仅仅是格雷厄姆的价值投资理论，他们中的查理·芒格、比尔·鲁安、卢·辛普森，每个人都采用集中投资，就像巴菲特一样。这项研究可从集中投资的鼻祖开始，他就是大名鼎鼎的约翰·梅纳德·凯恩斯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 一个人如果将投资分散于自己不甚了解的企业上，或毫无根据的盲目自信上，并认为这样的方式可以控制风险，这种认识绝对是错误的。一个人的知识与经验都是有限的，在特定的期间里，我个人认为我只能对两三家企业具有充分的自信与把握。”27&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 四年之后，凯恩斯准备了一份完整的切斯特基金的报告，说明了他的一些原则：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 1）投资于经过认真挑选的对象，它们相对于真实和潜在的内在价值具有价格上的折扣，相对于同期的替代投资也具有更优的性价比&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ （2）坚定地持有选定之后的组合，风雨同舟，或许数年，直至它们的潜力释放，或有证据表明当初是买错了对象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ （3）保持投资组合平衡性。尽管集中投资个股会隐含一系列风险，但不同的个股之间会做风险的对冲。2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 尽管他没有使用术语，但我相信从凯恩斯表明的投资策略来说，他是个集中投资者，他有意识地将投资组合限制在有限的股票上，并对它们进行深入研究，看它们的性价比是否合适。他的换手率非常低，还以持有不同行业的高质量、可预期的企业的方式对冲风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 不用过多考虑凯恩斯的宏观经济学背景和拥有的市场择时技能，只关注他的投资策略。他曾写道：“我们未能证明，有人有能力利用经济的周期循环，大规模系统性地买进卖出股票。经验证明，很清楚，大规模的买进卖出是不可行的，也不可取。试图这么做的人，不是卖得太迟，就是买得太迟，或者二者均沾，这导致交易成本大规模上升，并引发情绪的波动，这也引发了广泛的大规模的投机，加剧了波动的程度。”30&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 从巴菲特、芒格、鲁安到辛普森，我们看到超级投资家们拥有一个共同的投资主线，他们降低风险的方式，是拥有巨大的安全边际。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 怀疑论者仍然会说，你只有五个关于集中投资的例子，这仅有的五个例子并不足以得出令人信服的结论。在数以千计的基金经理大军里，这五个例子原本是随机的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 令人惊讶的是，每当股市摇摇欲坠的时候，正是这些基金经理们嚷嚷着让客户保持冷静。他们会发出安慰信，颂扬坚持到底的美德。但为何他们自己言行不一？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 但是，如果不以股价作为衡量手段，那么以什么来衡量呢？“没有！”似乎不是个好答案。甚至“买进并持有”的策略也不推荐你就是闭上眼睛这么简单。我们必须发现另一个衡量表现的标杆。幸运的是，答案有一个，巴菲特用它来判断自己的表现，以及他的伯克希尔公司旗下各个公司的表现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 只要公司的内在价值以一个令人满意的速率在提升，公司被股市认可的速度并不重要&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 如果一个新的投资对象没有比你已拥有的更好，那么，它就没有达到你的门槛。仅仅这一条会将你所见到的99%的投资对象淘汰掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 已经持有的投资就是你的衡量标杆，就是你进行新投资的基准。你可以对自己的基准进行几项定义：透视盈利、净资产回报率、安全边际，诸如之类&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第6章 投资心理学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 尽管这是一次痛苦的经历，但却并不全是浪费时间。巴菲特从中学到了两个重要的教训：第一，耐心的价值；第二，尽管股价的短期波动对公司价值没什么影响，却会引起投资人巨大的情绪不适&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 误判心理学的研究对于每一位投资者都具有价值，就像分析资产负债表和损益表一样重要。近些年来，研究人员通过人们行为的框架，生发出分析金融问题的新方法，我们看到的无异于一场革命。这种将经济学和心理学结合在一起的方法，被称为行为金融学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 作为他的最优秀的学生，巴菲特解释到：“格雷厄姆的方法有三个重要原则。”首先是将股票视为企业一样，“这将给你一个完全不同于股市中大多数人的视角”。其次是安全边际概念，“这将赋予你竞争优势”。再次是对待股市具有一个真正投资者的态度。巴菲特说：“如果你具有这种态度，你就能战胜股市中99%的人，它可赋予你巨大的优势。”1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 行为金融学寻求的是通过心理学理论的使用，解释市场低效的一种调查研究&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/02/09发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个数据是否准确&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：90%的医生自信能准确地诊断出肺炎，而实际上这个比率只有50%&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 诺贝尔经济学奖获得者丹尼尔·卡尼曼说：“最难以想象的事情之一是你不会超越平均。”3 这令人难以接受，但现实中正是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 根据效用理论，他们证明人们并不看重最终财富&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 的数量，看重的是财富的增量部分是盈利还是损失&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 另外一个心理学的陷阱是投资者从众行为，无论有没有意义，我们称之为旅鼠悖论。旅鼠是一种小型的啮齿动物，分布于苔原地区，以它们的集体出走直至一同蹈海而闻名。平时，旅鼠在春季进行迁徙活动，以寻找食物和新栖息地。然而，每隔三、五年，奇怪的事就会发生。因为高繁殖率和低死亡率，旅鼠的数量大增。一旦它们的队伍膨胀到一定程度，旅鼠们就会在黑夜里开始莫名其妙地大行军，渐渐地，这支大胆的队伍白天也开始行进。遇到障碍，它们就堆叠在一起，直至越过障碍物。它们的行动变得越来越大胆，开始挑战一些之前避之不及的其他动物。尽管很多旅鼠一路上死于饥饿、捕食、意外，但大多数都能到达海边，在那里，它们跳入海中，在海水里游泳直至精疲力竭而死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 旅鼠的行为至今无法解释，动物学家解释旅鼠的大迁徙，是由于食物供给或环境压力的变化造成的。旅鼠间的拥挤和竞争可能激发内在激素的变异，导致行为的异化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/02/10发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何判断一个公司的基本情况是否优秀？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：他首先分析可口可乐公司的基本情况是否依然优秀，然后继续持有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 他首先分析可口可乐公司的基本情况是否依然优秀，然后继续持有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 七年之后，马科维茨出版了他的第一本著作——《投资组合选择：有效多元化》​（1959年）​。人们认为这是他最大的贡献，他将视线转移到整个组合的风险衡量方面。他将测量一组股票走向的方法称为“协方差”​。在一个投资组合里，如果包含了不同走向的个股，即便个股具有风险，实际上整体却是个保守的选择。无论如何，他说多元化是关键。他的结论是，聪明的投资者首先选择风险度合适的个股，然后构建具有低协方差效应的多元化的投资组合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 1965年，尤金·法玛在芝加哥大学《商务期刊》上发表了他的博士论文——“股价行为”​，提出了股市行为的综合理论。他的观点非常清晰：对于未来股市的预测毫无意义，因为市场是有效的。在一个有效市场中，当信息公布后，大量理性的投资者会即刻做出反应，令股价瞬间进行相应的调整，股价反应是如此之快，以至于没有人可以从中额外获利。在任何一个特定的时点，股价都反映了所有信息，因此市场是有效的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 夏普认为所有证券，都与其内在的某些基本因素存在相应关系，因此分析单个证券的波动很简单，他用“贝塔因子”来衡量波动性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/02/10发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么是贝塔因子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：贝塔因子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 一年之后，夏普提出了一个影响深远的名词——资本资产定价模型（CAPM）​，作为他的单因素模型高效投资组合的直接延伸。第一类风险是整体的市场风险，被他称为“系统风险”​。系统风险是贝塔，无法通过多元化的方式化解。第二类风险是非系统性风险，特别是个股风险。不像系统性风险，这类非系统性风险可以通过增加不同风格的股票的多元化方式，进行化解&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 大约在十年的时间里，上述三位学者的研究，后来被称为现代投资组合理论的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 重&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 要因素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/02/10发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为何要强调他以区区数千美元起家？这很可能只是片面的实时。如果放在当时当下，再给他数千美元，他还能获得如此的成功吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：他以区区数千美元起家&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 回想一下现代投资组合理论，风险被定义为股价的波动。但巴菲特将股价的下跌视为机会，认为股价下跌实际上减少了风险。他说：​“投资者应该像企业家一样才对，学者们关于风险的学术定义脱离市场，极为荒谬。​”13&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特关于风险的独特视角，给了他的投资组合不同的多元化策略，他认为自己是现代投资组合理论的对立面。记住，根据理论，广泛多元化的主要益处在于减少个股波动。但是如果你不在意股价的短期波动，就像巴菲特一样，你就会从不同的角度重新审视组合多元化的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特说：​“多元化是无知的保护伞。如果你不想发生什么特别的不测，你最好拥有市场上的全部股票，这没有什么错。这对于那些不知道如何分析企业的人而言，是个好方法。​”在很多方面，现代投资组合理论对于那些没有知识、不懂得如何评估企业的人而言，能为他们提供保护。根据巴菲特的观点，现代投资组合理论“能让你知道如何达到平均，但我认为任何人都应该有50%的把握达到平均水平。​”16&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 相信市场是有效的，因此价格和价值是一样的，是同一件事情，所以现代投资组合理论的追随者首先关注的是股价，其次才关心价值，或者根本不关心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特道路的支持者不相信市场总是有效的，取而代之的，他们首先关注资产价值，然后才关心价格，或者根本不关心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2002年，心理学家丹尼尔·卡尼曼获得了诺贝尔经济学奖，因为他“从心理学到经济科学的综合洞察力，特别是对于在确定性条件下，人类判断和决策的研究”贡献。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 因为情绪比之理性更有力，恐惧和贪婪会推动股价或高于或低于内在价值。巴菲特说，当人们贪婪或畏惧时，他们经常以愚蠢的价格买卖股票。短期而言，人们的情绪对于股价更具影响，而不是公司的基本面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第7章 耐心的价值&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 1990年，他俩给《美国经济评论》写了篇研究报告，题为“公司的新理论：平衡投资者和企业的短期视野”1 。文中，他们对于成本、风险、短期和长期对冲回报进行了比较。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 进行对冲的成本是你投入资本的时间价值；风险是覆于结果之上的不确定性数量；回报是投资获得的盈利数量。在短期对冲行为中，这三个因素数量都较少。在长期对冲行为中，你的资本投资期会更长，何时获得回报更为不确定，但回报应该更高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 股票可以被用作短期对冲的工具。例如，利用消息做对冲的短期投机者，可以将赌注押在并购消息上，也可以在发布盈利时，或其他任何使错误定位迅速消失的公告上。甚至，即使股票的价格在这些消息出来后没有反应，在没有收益的情况下，这些炒手也会迅速撤离。循着他们的思路，投机者的成本是很低的（动用资本的时间很短）​，并且风险很小（不确定性会很快终结）​，然而，回报也会很少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 我们的研究显示，获取超额收益的机会通常出现在持股三年之后。毫无疑问，由于换手率超过100%，绝大多数人肯定与此无缘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 根据《牛津美国词典》的定义，理性是一种信念，是人们的意见或行为应该基于理由、知识，而不是情绪反应。一个理性的人应该思维清晰、理智、富有逻辑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 对于理性的理解，首先，理性不等同于智力。聪明人可能会干傻事。多伦多大学人类发展与应用心理学教授基思·斯坦诺维奇认为，像IQ测试或AST/ACT考试之类，在衡量人的理性思维方面几乎毫无用处，​“这最多只是一个轻度的预测，一&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 些理性思维技能甚至完全与智力不相干。​”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 在《智力测试所迷失的：理性思考的心理学》一书中，他创造了一个词——理性缺失——意指尽管具有高智力，却不能进行理性思考和行动。认知心理学认为，有两个原因造成理性缺失：一是处理问题；二是内容问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/02/10发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;内容问题？这是个错误吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：二是内容问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 斯坦诺维奇相信人类没有进化好，当解决一个问题时，人们会有不同的认知机制供选择。在机制的一端，具有强大的计算能力，但这个强大的计算能力与成本相关。它是一个慢速度的思考进程，以及要求高度的专注。在思考机制的另一端是快速的，要求很少的计算能力，几乎不要求专注，允许迅速决策。他说：​“人类是认知的吝啬鬼，因为我们基本趋向于默认几乎不要求计算能力的那种处理机制，尽管它们不准确。​”4 一句话，人类是懒惰的思考者。当解决问题时，他们选择容易的方式，结果，他们的解决方案经常不合逻辑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ “如果市场是低效的，它就不会对于第一种想法无效，因为根据定义，第一种不可能被数量众多的投资人错误评估。​”6 他说，换言之，我们可以认为，不可能仅使用PE、分红率、市净率、PEG、52周最低、技术图表等简单的分析方式就轻易赚到钱&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 系统1和系统2思维如何运用在投资上呢？比如，一个投资者考虑买入一只股票。使用系统1思维，他会将一个公司的PE、净资产、分红率等信息搜集起来，看看股价是否接近历史低点，看看公司是否在过去十年提高分红，据此，投资者或许立刻判定这只股票好不好。悲哀的是，太多投资者几乎完全依赖系统1的直觉思维做出决定，从来不运用系统2的理性思维。如何调动系统2思维呢？很简单，你的系统2思维很强大，充满活力，不易产生疲劳。这种系统1和系统2的思维区别就是心理学家斯坦诺维奇所说的“分隔的内心”​。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 但是这“分隔的内心”只是在可辨别的情况下才会有分隔，例如在一个投资环境里，只有在充分了解或掌握了公司信息后，系统2的思维才有别于系统1的思维。这些信息包括竞争优势、管理层理性配置资产的能力、决定公司价值的重要动力、预防投资者做愚蠢决定的心理课程等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 对我而言，华尔街的很多决策都属于系统1的思维，主要靠直觉，也就是俗话说的“拍脑袋”​。决策多是机械的、快速的，未经大脑深思熟虑的。系统2是经过认真思考的，经过推敲，要求专注的。具有系统2思维方式的人通常更有耐心。为了让系统2思维更有效率，你必须花时间去推敲，甚至沉思、冥想。你肯定会认同，我在本书中列出的准则最适合用于慢思考，而不是快速决策的系统1思维。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 根据斯坦诺维奇的说法，理性缺失的第二个原因是系统2思维中缺少足够的内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 研究决策制定的心理学家，将内容缺乏定义为“心智工具间隙”​。这个词最早是哈佛的认知科学家大卫·帕金斯提出的，他说，心智工具就是一切人们心中所拥有的、用于解决问题的原则、策略、程序、知识。他解释说：​“就像厨房里使用的工具叫做厨具，在电脑里运行的工具叫做软件，在内心中工作的工具叫做心智工具。一个人可以学习运用一件心智工具，去延伸他的整体批判性思维和创造性思维的能力。​”10&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 那么，你需要什么样的心智工具去激活系统2思维呢？至少，你需要阅读公司年报，及其竞争对手的年报。如果从中可以得出，这个公司具有竞争力和长期前景乐观的结论，那么接下来，你应该做几个分红折现模型，包括不同的成长率、不同的股东盈余、不同的时段，以得出大约的估值。然后，你应该研究并搞清楚，管理层长期的资产配置策略。最后，你应该给一些朋友打电话，包括同事、财务顾问，看看他们对于该公司的看法，如果还有关于竞争对手的看法更好。注意：所有这些都无需高智商，但是费时费力，与仅仅简单看看PE等财务指标相比，更需要内在的努力与专注。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 至此，我们画了一个完整的圆，情绪的重要组成和与之对应的理性。单单有智力不足以取得投资成功，与大脑的容量相比，将理性从情绪中分离出来的能力更为重要。​“当其他人基于短期的贪婪与恐惧做决策时，理性最为重要。这就是赚钱的秘密。​”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 大多数参与者不能忍受股价下跌带来的痛苦，巴菲特却一点也不紧张，因为他相信他比市场更能对一个公司进行正确的判断。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第8章 最伟大的投资家&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 管理咨询顾问们相信成功企业具有三个明显的优势：行为优势、分析优势、组织优势。2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特告诉我们成功的投资不要求有高智商，或在商学院接受高等教育。最为重要的是性格，当他谈到性格时指的是理性。理性的基石就是回望过去、总结现在，分析若干可能情况，最终做出抉择的能力&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 作为伯克希尔董事的比尔·盖茨&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 那么，为什么聪明人没有发挥出上天赋予的能力？这与一个人的习惯、特质、性格以及如何行为的理性方式有关，不是你任性的行为方式&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 每个人都能做到我做过的事情，并可能做得更好，但有些人成功了，而另一些人失败了。那些人之所以失败，是因为他们一意孤行，不是因为这个世界不给你机会。​”6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 拥有和运作一家企业，给了他独特的优势去分析思考，他经历过企业的成功和失败，并将经验运用在股票市场上。大多数职业投资人没有实业方面的经验。当他们积极学习CAPM（资本定价模型）​、贝塔系数、现代投资理论时，巴菲特在研&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 究损益表、资本再投资要求、公司产生现金能力。巴菲特问：​“你能向一条鱼解释在陆地上行走的感觉么？这或许需要一千年的时间，管理企业也一样。​”7&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 巴菲特说：​“我们的观点是，学投资的人只需要学好两门课程：如何估值企业、如何对待股价。​”8&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 如果你相信市场比你更聪明，就全部买指数基金。但如果你对自己有信心，那么自己做分析研究企业，别理会股市涨跌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 通常投资者以分析经济大势为开始，然后根据这个假设，再挑选合适的股票以配合其宏伟巧妙的设想。巴菲特认为这种思维很荒诞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 首先，没有人能预测经济，就像没有人能预测股市一样。其次，如果你只是挑选那些在特定经济条件下才能获利的股票，那么你就不可避免地卷入了投机。无论你是否准确地预测了经济大势，你都需要不断调整组合，以便从下一次经济周期中获利。巴菲特倾向于购买那些在任何经济环境下均能获利的企业。当然，宏观经济环境会影响公司的利润率，但无论经济环境如何变化，最终，巴菲特型的企业都能获利良好。相对于那些仅能在预测准确的情况下才能获利的股票，时间是优秀企业的好朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 伯克希尔的成功基于三个支柱：首先，公司的各个子公司产生大量的现金流，向上供给奥马哈总部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 其次，巴菲特作为资本的配置者，将这些现金进行再投资，投资于那些能产生更多现金的机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 最后一个支柱是去中心化。每一个子公司都有各自富有才华的管理团队负责日常工作，不需要巴菲特操心&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 一般而言，大多数企业介于“弱特许”和“强普通”之间。一个弱的特许经营型企业的长远前景要优于一个强的普通型企业。即便一个弱的特许型企业仍然可以具有价格优势，让它赚取超出平均水平的投资回报。相反，一个强的普通型企业，只有在其供应商提供低成本的基础上，才能获得超出平均的回报。拥有特许型企业的一个优势在于，即便遇到无能的管理层，它仍然能生存，而普通型企业遇到这种情况将会致命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 对于管理层竞争力的一个衡量标准就是，他们能否独立思考，避免从众效应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 考虑到公司年复一年资本基础的增加，真正的衡量年度表现的方式是，净资产回报率——运营利润与股东权益之比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 一个企业产生现金的能力决定了它的价值。巴菲特寻找那些产生现金多于消耗现金的企业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 企业的价值是它预期未来生命存续期内产生的现金流，在一个合理利率上的折现&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 一个企业的现金流是公司的股东盈余。通过长期的测量，你会明白它们是长期稳定的增长，还是仅仅围绕一个数值上下波动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 企业是否简单易懂？企业是否有持续稳定的经营历史？企业是否有良好的长期前景？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 管理层是否理性？管理层对股东是否坦诚？管理层能否抗拒惯性驱使？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 重视净资产回报率，而不是每股盈利。计算真正的“股东盈余”​。寻找具有高利润率的企业。每一美元的留存利润，至少创造一美元的市值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 必须确定企业的市场价值。相对于企业的市场价值，能否以折扣价格购买到？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 对于“多元化能降低风险”的说法，巴菲特相信，只有那些不了解自己在做什么的人，才需要广泛的多元化&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 发现五到十个拥有长期竞争力、价格合理的公司足矣，传统的所谓的多元化理论对你而言，毫无意义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 乔治·约翰逊在他的书《心中的火焰》中写道：​“在现实和虚幻之间，每个人的内心深处都想发现一种模式，以整合无序的世界。​”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 因为你不再担心股市、经济大势或预测股价，现在你可以花更多时间了解你的企业。花越多时间阅读公司年报和行业的相关报道，你越会变成企业主一样的行业专家。实际上，你自己花在调查研究上的时间越多，对于股评家的依赖就越少，从而减少不理性的行为。最终，最好的投资来源于你自己的发现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– 来自微信读书&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 11 Feb 2025 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/02/11/notes-of-The-Warren-Buffett-Way.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/02/11/notes-of-The-Warren-Buffett-Way.html</guid>
        
        <category>巴菲特</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>苏东坡新传笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;《苏东坡新传》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李一冰
229个笔记&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;寻找李一冰&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2024/11/08发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西班牙流感？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：一冰父染患席卷全球之流行性感冒而谢世&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2024/11/08发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;饾饤是一个汉语词语，拼音是dòu dìng，意思是供陈设的食品；比喻堆砌词藻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;獭祭，又叫作獭祭鱼，最早出现于《礼记·月令》：「东风解冻，蛰虫始振，鱼上冰，獭祭鱼。」獭是一种哺乳动物，喜欢吃鱼，经常将所捕到的排列在岸上，从古代中国人的眼里，这情形很象是陈列祭祀的供品。所以就称之为獭祭鱼或獭祭。
獭摆放鱼的现象，含有堆砌的意思。所以後来就有人用獭祭鱼来形容文学上喜欢多用典故的现象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：饾饤獭祭&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一　蜀道难&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 瞿塘峡、巫峡和西陵峡的三峡&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二　宋之平蜀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 真宗咸平三年（1000）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三　世系&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苏轼，宋仁宗景祐三年（1036）十二月十九日卯时，生于蜀之眉州眉山&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苏轼故居在城南纱縠行&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 眉山苏氏，原籍赵郡，即今河北赵县，后魏置郡，唐改赵州，宋升为庆源府。栾城从战国时代就属于赵郡，今为河北栾城县。三苏题名，惯称赵郡苏某，苏辙并名其文集曰《栾城集》者，都是从其祖籍，盖苏洵作《苏氏族谱》，追认赵郡苏味道为其始祖&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 里人下道避鸠杖，刺史迎门倒凫舄&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 幼子苏洵，字明允&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四　双亲&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 富家不用买良田，书中自有千钟粟。安居不用架高堂，书中自有黄金屋。娶妻莫恨无良媒，书中自有颜如玉。出门莫恨无人随，书中车马多如簇。男儿欲遂平生志，五经勤向窗前读&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五　少年&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 吾欲使汝为恶，则恶不可为；使汝为善，则我不为恶，而下场如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十　老苏的一官难求&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 宋代的清职，几乎无有不试而任的，这次苏洵以布衣召用，不试而任，可以说是非常的恩遇，此盖欧阳修大力斡旋的结果，但是老苏还是不就，他的理由一是待遇太薄，“实以家贫无赀，得六七千钱，诚不足以赡养”；二则此仅“试衔”，忍穷耐老，望而未可必&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 他说：“凡人为官，稍可以纾意快志者，至京朝官始有其仿佛。自此以下，皆劳筋苦骨，摧折精神，为人所役使，去仆隶无几也。”这几句话，虽然道尽了千古小公务员的伤心之处，但其真实的原因还是在于年已老大，不堪磨炼&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十一　制策之试&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 说唐剑南道仅分东西二川，至宋则为益州路、梓州路、利州路、夔州路，谓之川峡四路，后遂以此名为四川&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四　亡妻·丧父&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 宋设三馆——集贤院、史馆与昭文馆，掌管校雠典籍，管理图书等事&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五　荆公变法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 太宗两次亲征，被辽兵包围，仅得身免，而股为箭伤，每年都要发病，自此签订了不平等的“澶渊之盟”，年输大宗币帛，暂得相安&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 国计民生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 日昃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ “人君好恶，不可令人窥测。可窥测，则奸人得以附会其意&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 王安石倡言变法之初，朝中重臣莫不对他高远的理想寄以厚望，也都钦佩他那任劳任怨的政治勇气与抱负。不幸他自视过高，而个性又非常偏执，满朝臣士，在他眼中，不是庸人，就是奸人，目无余子，而独行其是&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 宋朝本有三司使之设，包括户部、盐铁与度支三使，掌理全国财赋，而王安石所另设的这个制置三司条例司，其范围为“掌经画邦计，议变旧法”，实为一个最高国策的企划机关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 则新法的目的，完全侧重财政需要，已经十分明白。宋朝老百姓的税负甚重，熙宁时全国的岁入，比唐代已经高出二三十倍，生产总额的增加有限，哪里还有增税的余地？如要在此之外设法搜括，其流于聚敛，实为必然的趋势，而聚敛造成民生的痛苦，也是持重的旧臣群起反对之最大原因&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 倘欲事功急就，必为𪫺佞所乘&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2024/11/17发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么不搞个示范区，小范围推行看看效果？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：在吕、曾二人的翊赞下，农田、水利、青苗、均输、保甲、免役、市易、保马、方田诸法，于短短的两三年间，相继兴作，令行天下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 王安石新政后面，不能说没有高远的理想。如方田、青苗、均输、市易，原是想要造成一个裁抑兼并、上下富足的社会；如保甲制度，为想造成一个兵农合一、武装自卫的社会；如兴学校、改科举，为要造成一个开明合理、教育普及的社会：都是适应时代要求的革新措施&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 像推行新法这样的大事，经纬万端，人事上的助力非常重要，而他却刚愎自用，不惜牺牲本来很好的关系，如欧阳修、富弼是竭力掖进他的前辈，司马光是同辈中的好友，程颢、苏辙且都与他共事，他都轻予放弃。而失败则在于“所用非人”，君子不愿与他合作，则小人就乘虚而入，人言安石独善柔佞逢迎之辈，其实也是事势使然&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六　党争的发端&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 安石推行新政，为环境所驱迫，因习惯之推移，为欲迅赴事功，不惜用刑赏来推动新政的施行&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 石推行新政，为环境所驱迫，因习惯之推移，为欲迅赴&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 安石这样的做法，使他倾于法家的唯法主义而不自知，使原已困穷不堪的生民家破人亡而不恤&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七　新政暴风&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 恢复唐代的府兵旧制而已。但是宋至仁宗朝时，国家承平已久，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 势官富户，占地无限，土地渐次集中。失去土地的农民，变成大量的游民。政府将这些游民，收编为军队，资以衣食，才不致扰乱社会。所以宋代的佣兵，国防意义少，救济意义多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 保甲需要武器（弓弩），政府也不供给，责成他们自购&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十　惘惘出都&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 欧阳修一生更历忧患，精力早衰，他的头发完全白了，终年牙痛，已经脱落了好几个，两耳重听，本来是深度的近视眼，这时候，几已接近失明了，仅辨黑白而已。最严重的是患有多年的消渴疾，即今之糖尿病，时发时愈，全身肌肉消瘦，自言“弱胫零丁，兀如枯木”，以致步履维艰，更形衰老。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 唐诗以抒写感情为主，几已写尽人类情绪上各种隐微曲折的变化，穷极工致，后人很难在这上面更有超越的成就。而宋代的散文非常发达，宋人就以锻炼文章的方法，用之为“知性之诗”，别辟途径，与唐诗争胜。所以，中国诗史中，咏物诗为宋人的特色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 欧阳少师令赋所蓄石屏》诗：何人遗公石屏风，上有水墨希微踪。不画长林与巨植，独画峨眉山西雪岭上万岁不老之孤松。崖崩涧绝可望不可到，孤烟落日相溟濛。含风偃蹇得真态，刻画始信天有工。我恐毕宏、韦偃死葬虢山下，骨可朽烂心难穷&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 神机巧思无所发，化为烟霏沦石中。古来画师非俗士，摹写物象略与诗人同。愿公作诗慰不遇，无使二子含愤泣幽宫&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三　监试乡举&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 史载熙宁四年（1071）五月，高丽始来入贡。在此以前，高丽被北辽所阻，不通中国者已四十三年&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四　相度堤岸工程&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 江南是食盐的主要产地之一，政府在各地遍设榷场，统一购销。由于公定的收购价格偏低，不但使盐民的生活困苦不堪，而盐法尤为峻刻，小民偶犯盐例，立即流配（充军），于是强者常常结合为一支数百人的盐枭集团，多带刀杖，公然武装贩运。地方政府兵力不足，无力制止，又因他们除了贩运私盐外，不做其他坏事，所以也就睁一只眼闭一只眼&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 历数湖州的名产，如湖岛上的橘子、顾渚山的紫笋茶、梅溪的带蒂木瓜和吴兴厨子脍鱼的手艺等&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 现代的心理学家说，人在失意的时候，常常会寻求美食，用放纵食欲来补偿心理上的缺憾&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五　富春山行&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 行香子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 一叶舟轻，双桨鸿惊。水天清影湛波平。鱼翻藻鉴，鹭点烟汀。过沙溪急，霜溪冷，月溪明。重重似画，曲曲如屏。算当年虚老严陵。君臣一梦，今古空名。但远山长，云山乱，晓山青。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苏轼自来杭州，始有词作，此阕亦其初制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六　红裙白酒&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苏轼在杭，为一州的副首长，亦不能没有家伎。他家向来俭约，但只数人而已，而且将她们看成侍卫、副官之类。苏轼惯常向客人介绍道：“有几个搽粉的虞候，出来祗应&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 十二岁的朝云进入苏家，即扮演这个角色&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七　常润道中&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 经秀州（嘉兴）而至无锡，登惠山，钱道人以天下第二泉的惠山水烹小龙团茶，来招待这两位远道而至的诗人，然后攀登惠山绝顶，瞭望太湖，“石路萦回九龙脊，水光翻动五湖天&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 宜兴，古称阳羡，本是江南鱼米之乡，境内有三湖九溪，而以荆溪最负盛名。这条溪水源自芜湖，流入海圻，所以又称圻溪&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 除此以外，它还有个极美的俗名，叫“罨画溪”，据杨慎《丹铅总录》说，画家称杂色的图画叫“罨画”，荆溪两岸风景的多彩多姿，可从这个绝美的溪名中想象得见&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十　超然台与盖公堂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2024/11/23发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;柘叶也可喂蚕，小时候喂过&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：桑柘&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 薄薄酒，胜茶汤；丑丑妇，胜空房&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 薄薄酒，胜茶汤；粗粗布，胜无裳；丑妻恶妾胜空房。五更待漏靴满霜，不如三伏日高睡足北窗凉。珠襦玉柙万人相送归北邙，不如悬鹑百结独坐负朝阳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 生前富贵，死后文章，百年瞬息万世忙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 夷齐盗跖俱亡羊，不如眼前一醉，是非忧乐两都忘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二　谏用兵书&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 坚留老弟在徐州同度中秋，苏轼特地邀了许多朋友，设乐置酒，同游吕梁和百步洪，以当送别。苏辙作《水调歌头》词：离别一何久，七度过中秋。去年东武今夕，明月不胜愁。岂意彭城山下，同泛清河古汴，船上载凉州。鼓吹助清赏，鸿雁起汀洲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 坐中客，翠羽帔，紫绮裘。素娥无赖西去，曾不为人留。今夜清樽对客，明夜孤帆水驿，依旧照离忧。但恐同王粲，相对永登楼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 徐州在往古，即为九州之一，包括现在江苏省之西北部，山东省的南部以及安徽省的东北部。自汉以来，虽治所屡迁，疆土日狭，但上则控制山东南部的沂蒙山区，下则贯穿淮泗之水，向来是兵家必争之地。就是由于地位居此冲要，所以这地方，经常遭受战争的祸害，民生非常困苦。徐州出产花岗石和铁，冶金技术已很发达，徐州打造的刀剑，闻名全国。冶铁需要强大的火力，而“彭城旧无石炭”，烧木炭炼铁，常苦火力不足。苏轼听说徐州地下蕴藏石炭，就开始遣人各处勘寻，于元丰元年十二月访获煤矿于徐州西南白土镇之北，从此有铁有煤，打造出来的兵器，犀利更胜往常，苏轼作《石炭》诗曰：岂料山中有遗宝，磊落如磬万车炭。流膏迸液无人知，阵阵腥风自吹散。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 徐州为京东屏障，自古为用武之地，民风非常强悍，盗贼纵横。距州七十里的利国监，土豪百余家，金帛山积。当地三十六个冶场，是生产兵器的地方，而驻军微薄，万一发生盗警，吏兵弃地而逃，则强盗既得财帛，足以啸召无赖，壮大人力，更有精良的兵器，不啻如虎添翼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五　黄楼之会&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 时有苗仲先者，为徐州太守，他派人将这《黄楼赋》碑石从水底捞了起来，雇工日夜拓印，既得拓片数千本，忽然一本正经地对僚属道：“苏氏之学，法禁尚在，此石奈何独存。”立命捶碎。人们知道此石已毁，则拓本的价格就扶摇直上了。仲先任满回京，将这批墨拓以高价卖出，发了财&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六　诗僧参寥&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 唐徐州尚书张愔，有妾关盼盼，色艺冠绝于时，初纳时，设乐宴客，三日不绝，宠爱逾常。白居易为校书郎时，游淮泗间，曾经参与张尚书家宴，亲见盼盼，称她能歌善舞，丰姿娴雅，赠诗落句有“醉娇胜不得，风嫋牡丹花”语。张愔逝世，盼盼感激深恩，誓不再嫁，还居徐州尚书旧第内之燕子楼，凡十余年。白居易非常称赏，作感旧游二绝句，末章云：“今春有客洛阳回，曾到尚书墓上来。见说白杨堪作柱，争教红粉不成灰。”又作《感故张仆射诸伎》诗：“黄金不惜买蛾眉，拣得如花三四枝。歌舞教成心力尽，一朝身去不相随。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 闭门燕子楼中的关盼盼，读到白诗，知道他在讽刺自己，答&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 曰：“自守空房恨敛眉，形同春后牡丹枝。舍人不会人深意，讶道泉台不去随。”遂绝食而死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七　文同&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 自蜩蝮蛇蚹以至于剑拔十寻者，生而有之也&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 人生百年，总有死亡的一日，但有文传世为不朽，有子嗣后为不死，世上富贵寿考的人，未必能二者兼有，所以文同是不死不朽的，而文同曾说：“身如浮云，无去无来，无亡无存。”那么，不死不朽，也都渺不足道了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;八　重游江南&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苏轼将行，徐州吏民依照俗例，举行一套“攀辕”挽留的表演，如将他座骑的鞭镫割破，发动一批老百姓来挡在马前，表示不肯让这位贤太守离去。也许有人会因此而沾沾自喜，苏轼则认为真是“儿戏”，自知无恩于民，老百姓涕从何来？大道旁的石人，看见过多少次太守的来来去去。但是，父老们说：“前年，没有太守，我们都做了水里的鱼鳖了。”苏轼举鞭道谢，说：“正因为我命穷，到处都遭凶灾，水来非吾过，去亦非吾功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 惠山的水有“天下第二泉”之誉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ “色、受、想、行、识，这五蕴都是人生的贼病。现在一病&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 想、行、识，这五蕴都是人生的贼病。现在一病&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三　追捕&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 从前真宗东封还都，沿途访寻天下隐士，知有杞人杨朴，就请他来朝相见。上问曰：“卿临行，有人赠诗否？”朴对曰：“只有臣妻一首：且休落拓贪杯酒，更莫猖狂爱咏诗。今日捉将官里去，这回断送老头皮&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 皇上大笑，放他还山。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苏轼独自沉思，如此仓卒间被拉而去，祸不可测，将来发下审理，一定会连累很多亲朋好友，不如现在闭上眼睛，纵身入水，顷刻之间，可以一了百了。心里这样暗自打算，但是前后左右，吏卒监守严密，苦无脱身机会。至扬子江边，苏轼趁渡江上落的机会，便欲投江自杀，但是仍被监守的吏卒拉住，从此将这钦犯，看守得更紧，苏轼求死亦已不能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五　审理&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 王巩作《三槐&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 堂记&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 百岁神游定何处，桐乡知葬浙江西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苏轼入狱后，杭州父老感念这个好官，为作解厄道场，祈祷神灵保佑他平安无事。苏轼深受感动，自以为生不能再至杭州，希望死后能够葬在西湖山上&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三　孤立于风雨沙洲&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 虽千万人，吾往矣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 如当时曾有某人请他写篇燕子楼记，徐州为苏轼旧游之地，燕子楼又是那么凄艳的名迹，若在平时，苏轼如何能不援笔而&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 二百九十又八枚，大者如枣栗，小者如芡实，用古铜盆盛起来，注入清水，色彩缤纷，苏轼称之为“怪石供”，赠予在庐山归宗寺的了元禅师，这了元即是后来的佛印和尚，他们间的缔交似即在此时期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 当一个人在行为上或意识里，一点也没有罪过的自觉，而忽然遭逢横祸时，就无法拒绝“命运弄人”的观念。命运这个观念，可以做受难者的精神避难所，相信命运就能相信宇宙确有一个超人的力量存在，这种力量具体而微的表征，即是世俗所说的“鬼神”，苏轼此时此际，乐于谈狐说鬼，并非是不可理解的迷信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 到了次年正月十五，苏轼便约潘丙陪他同去郭家参观。降坛的乩神，名叫何媚，字丽卿，莱阳人，生为寿阳李景之妾，被大妇于正月十五夜暗杀于厕所，天帝悯怜她，命为厕神。有问必答，如响斯应。她居然知道苏轼已经在座，乩言：请苏公稍留，她将赋诗作舞娱公。一霎时作诗数十篇，不但敏捷立成，而且皆有妙思，杂以笑谑。苏轼问：“某欲做一黄州百姓，可乎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 神在粉盘上写出一首绝句：“朝廷方欲强搜罗，肯使贤侯此地歌？只待修成云路稳，皇书一纸下天河。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 何惜方寸之纸，不使世人知有妾乎？”苏轼果然为她作了《子姑神记》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苏轼痛切指述：“才华外露”是做人的一种毛病。这是他从前虑所不及，而现在非常后悔的经验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 坐禅这种训练，并非单是造成一种自我催眠状态去忘记痛苦，而是训练你学会如何清楚而明确地界定对一切事物的观念，从完全不同寻常的观点来作性行的自省，来看待外在的事物。坐禅的方法，是先使心灵集中于所观想的对象，使头脑冷静，心灵休息，排除任何现实世界中情感的混杂，以精神上的直觉主宰意志和情意，使于静定澄澈中，获得心灵的平衡，获得较高层次的意志，获得佛家所言“戒、定、慧”三学中的“定”和“慧”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五　东坡&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2024/12/01发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为什么受牵连？凤翔是苏轼第一个官，时间有点问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：只因苏轼在他书斋壁上题了一首杜甫的《秋雨叹》诗，深受冲击，决心辞官14，跟着苏轼到凤翔去做过一段时间的幕僚&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2024/12/01发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄州居然在淮南辖内&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：与苏轼同榜及第的进士同年临川蔡承禧受任淮南转运副使，恰好黄州在他辖属境内&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六　书斋生活&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2024/12/01发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者很喜欢用这个成语&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：空谷跫音&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七　饮食生活&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 他&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 在黄州，是个生活都成问题的罪官，自顾不遑，一朝听到岳鄂民间流行“溺婴”的恶俗，想到无知的人们竟在亲手扼杀自己的骨肉，不禁芒刺在背，寝食难安。虽然他既无官守，又无财力，但他还是要奋力以赴，呼吁有力量的朋友，循法律的、经济的两个途径，双管齐下，来共同消弭这公然杀人的恶俗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 一般平家小户，限于经济能力，最多只能抚养二男一女，当时没有节育方法，超过能力限度而再有生养时，只好等到生下地时，立即将这新生儿，揿入冷水盆里，杀害了事。中国古代社会，重男轻女，所以迟来的女婴，几乎无一幸免。因此造成人口上男多女少的偏差，使社会上娶不着老婆的鳏夫激增，已可看出“溺婴”的普遍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;八　黄泥坂和赤壁&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苏轼居黄未久，第一次与儿子迈一同漫游江岸，过知州官邸&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 不过百步，就看见一片绛赤色的崖壁，矗立在深碧色的江水中，别有一番挺拔杰出的气象，从此常常划船到这崖下江边来玩，或者捡拾江边彩色的石子，或者攀登崖上的徐公洞，寻视鹘鸟的窝巢。闲看两条大蛇在崖上缓缓蠕行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 事实上湖北境内，江汉之间，名叫赤壁的地方，共有三处：一在今嘉鱼县东北江滨，《荆州记》作蒲圻县沿江一百里南岸，与乌林相对之处，这才是周瑜大破曹操的地方，真正历史上的赤壁；二在武昌县东南七十里，又名赤矶；三即苏轼所游之处，在黄冈县城外，土名“赤鼻矶”，亦即沈复《浮生六记》所云：“赤鼻矶在黄州汉川门外，屹立江滨，截然如壁，石皆绛色，故名。《水经》所谓赤鼻山是也。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 如果我们突破了时空的限制，超越了主体与客体的分别，物我两忘地融合在道的境界，这便是“化”。人到了“化”境，便如郭象注言：“圣人游于变化之途，放于日新之流，万物万化，亦与之万化。化者无极，亦与之无极，谁得遁之哉！”如此，将自己藏于天下，参与大化之流行，则我与天地为一，游心自然，无得无丧，物与我都一样是造物者之“无尽藏”中的一分子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苕溪渔隐丛话&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九　临皋·东坡·雪堂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 凡文字，少小时须令气象峥嵘，采色绚烂，渐老渐熟，乃造平淡。其实不是平淡，绚烂之极也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十　老农忧国&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2024/12/02发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;啥意思？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：汉人兀攃否&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十二　别黄州&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 病疮老马不任𩉜，犹向君王得敝帏&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第七章　飘泊江淮&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 西向者为康王谷的谷帘泉，陆鸿渐《茶经》中品为天下第一的名泉；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2024/12/04发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古人是如何将书法刻到石头上的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：苏辙写成这篇堂记后寄给老兄，请他书写，苏轼欣然命笔，他说：“欲与庐山结缘，予他日入山，不为生客也。”1至今相距不过三年多，果然到了栖贤僧堂，可以手自摩挲堂上这方弟作兄书的石刻了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苏轼看这和尚，那副硬攀知己的面目，丑俗不堪，自悔落笔轻率，误惹劣僧，便迭口催促轿夫快走，不加理睬。旁观者方大称快，不料可遵却大言遮羞道：“子瞻护短，见我诗好甚，嫉妒而去。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二　访弟·殇子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 次韵作却寄迈迨过遯诗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四　求田问舍&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 金山位于京口长江最宽阔处，所谓江心一峰，水面千里，简直与海无异。而山在江中，风涛四起，势欲飞动，所以又称浮玉山。金山有一极大丛林，始建于东晋元帝时。梁天监四年（505），武帝曾在该寺修建水陆大法会，称金山寺。宋&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苏轼此来，住持金山的，即是前在庐山归宗的、苏轼送他“怪石供”的了元禅师，这了元也即后来赐名“佛印”的佛印和尚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 水垢何曾相受，细看两俱无有。寄语揩背人，尽日劳君挥肘。轻手，轻手，居士本来无垢。自净方能净彼，我自汗流呀气。寄语澡浴人，且共肉身游戏。但洗，但洗，俯为人间一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二　从调和到冲突&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 宋朝官员的服式，有严格的规定，文臣自入仕时起，着绿袍，满二十年才赐换绯袍和银鱼袋，换穿绯袍后再过二十年，才能赐换紫袍、佩金鱼袋&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2024/12/07发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先实验，这个方法古人是知道的啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：如与司马光非常亲密的范纯仁，便婉转劝他道：“为治之道，去其太甚者即可。差役一事，尤须仔细考虑，不然，徒为民病。”又道：“宰相的职责，在求人才，变法不必太急。愿公虚心以延众论，不必一定要谋自己出。谋自己出，则谄谀逢迎的小人，便得乘虚而入。”司马光默不作声，纯仁无奈，只好退一步说：“假使相公决意要这样做，不妨挑择一路，先作试验，看看恢复之后的利弊如何？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 三代之法，兵农合一，到秦时才分而为二；唐朝中叶，把府兵废为长征卒，从此民不知兵，兵不知农，农人拿出谷帛来养兵，兵用性命来保卫老百姓的身家，天下称便。我想，即使圣人复出，怕也不能变易。现行&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 谋自己出，适便小人逢迎，不幸而为范纯仁所言中。更不幸的是古往今来，凡是拥有权势的大人物，几乎很少有人伟大到能够排斥小人的阿谀奉承，贤如司马温公，亦属不免，可为浩叹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三　不到中书不是官&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ “𪫺佞刻薄”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 多𪫺巧小人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五　学士院风波&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 宋太宗于汴京西郊凿金明池，简称西池，中有台榭，以阅水戏。26地在顺天门外，池九里三十步。每年三月一日起开放，准许士庶入园游览，至上巳日帝驾临幸毕，即关闭。每岁朝廷赐二府从官宴及进士闻喜宴，皆在西池举行。张择端所画《清明上河图》，追摹汴京景物，即是此时此事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六　经筵与驱程&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 程颐污下𪫺巧，素无乡行&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九　试院抡才&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 画了一幅《𩨍马图&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 看马欲𩨍顿风尘&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十一　乞郡避谤&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 述灾沴论赏罚及修河事缴进欧阳修议状札子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 𫍢𫍢不已&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第九章　书斋内外&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 眠，苏轼颇以“自得此中三昧”为豪，他的方法是：初睡即在床上安置四体，使无一处不稳；如有一处未稳，即重新安排，务令稳贴。身体上如有任何轻微倦痛的地方，则略自按摩，然后闭目，静听自己的呼吸，直到呼吸平匀，心也跟着静定，如此一顿饭时，四肢百骸，无不和通，睡意既至，即便呼呼入梦，虽寐不昏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 粉白黛绿者，俱是火宅中狐狸射干之流，深愿以道眼看破。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二　苏门六君子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 秦观与他同遭贬谪，死于道途，先老师而亡；苏轼逝世这一年，陈师道也死了；三年后，黄庭坚卒于宜州贬所。苏轼寄望接棒的另一人——张耒，虽然年寿最长，后苏轼十三年谢世，但他就因在荐福寺祭奠师丧，成了罪状，被谪房州别驾，步武老师被政府“安置黄州”；文潜好酒，晚年因酒精中毒，患麻痹以致语言都有障碍，即山谷诗所谓“张子耽酒语&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 蹇吃”，更自潦倒不堪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三　王巩&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 定国有一歌姬，姓宇文，名柔奴，眉目娟丽，颇善应对。其家世住京师，从定国南迁，苏轼后有一次问她：“广南风土应是不好？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 此心安处，便是吾乡。”柔奴回答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 常羡人间琢玉郎，天应乞与点酥娘。自作清歌传皓齿，风起，雪飞炎海变清凉。万里归来年愈少，微笑，笑时犹带岭梅香。试问岭南应不好，却道：此心安处是吾乡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四　画友&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 香叆雕盘，寒生冰箸&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五　文字生涯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 至于苏轼作词，历来最受批评，大抵指他以诗为词，不协音律，不可歌唱而已。南渡女词人李清照作《词论》，目空前古，持论甚严，她说：……至晏元献（殊）、欧阳永叔（修）、苏子瞻（轼），学际天人，作为小歌词，直如酌蠡水于大海，然皆句读不葺之诗尔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 晚唐五代之际，词之初起，它的生命是音乐，原不过供人歌唱的艳曲，写景则不出闺阁园亭，写情则不外伤春怨别，所以填词必须协律，意境限于温柔婉约一路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六　书法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 前人论中国书法，有“晋人尚韵，唐人尚法，宋人尚意”之说，意言晋人重自然，襟怀雅达，所以顾盼风流；唐人拘泥古法，刻画临摹，虽然典型宛在，而生气遂失；宋人书风，大都以意为之，莫顾陈式，率由胸襟，所以能够充分见出自我，表现出极为自由的特色&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七　绘画&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 德国的莱辛（G. E. Lessing）指出视觉术中，绘画的范围是空间，诗歌的范围是时间。52而苏轼作画，尝欲突破这两大缺憾。苏诗多用颜色字，是要用此来掠取图画之美，又如画风竹即欲加强诗中的动态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 笑字，竹得风，其体夭屈如人之笑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 形似”只能传达知识概念，画虎不可类狗，画马不可似骡，单是形似，不能发生美的感觉，亦即不是艺术。我们在生活的各种形相中，吸收若干知识概念，要将这种概念用艺术方法表达出来，以经过美化创造的形相来触发他人的感情，而不直接诉诸人的知识。这种表达的工具，在绘画即是形色，在音乐则是声音，在诗歌则为文字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 形色不是图画，文字非即诗歌，苏轼所以说：“论画以形似，见与儿童邻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苏轼读画，观察敏锐，他评同时代最有名的花鸟画家黄筌画雀，说他所画飞鸟，颈足皆展，是违背常理的，因为飞鸟缩颈则展足，缩足则展颈，鸟飞时绝不两展颈足。《东坡志林》里他又记载一个故事：以画牛独步晚唐的戴嵩，有幅斗牛图，被一牧童见到，大笑道：“牛斗，力在角，尾当搐入两股间。这幅画上的牛，掉尾而斗，错了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2024/12/12发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;枯山水的起源？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：苏轼本是文同后一人的画竹名家，受了《寒林图》的影响，便加变化，用淡墨扫老木古蘖，配以修竹奇石，形成了古木竹石一派。苏轼自负此一画格，是他的“创造”。在黄州时，他作枯木一帧，又竹石一帧，寄章楶（质夫&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;八　书斋文物&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 书张梦得所赠墨》即言：“世人论墨，多贵其黑，而不取其光。光而不黑，固为废物；黑而不光，索然无神采，亦复无用。要使其光清而不浮，湛湛如小儿目睛，乃为佳也。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 元祐初，潘谷在京师卖墨。一日，忽将人欠墨钱的债券悉数烧掉，独自饮酒三日，发狂浪走。家人各处追寻无着，最后发现他趺坐在一口枯井中，已经死去，手中还握着几颗墨丸，而尸体并不僵硬，有人便说他是“解化&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 此后他即习用这种安徽宣城诸葛丰所制的毛笔&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 纸墨笔砚号称“文房四宝”，恰巧全部产于安徽，如龙尾砚、李廷珪墨都在歙州（今安徽歙县），诸葛笔和宣纸都是宣城的名产。虽然砚以广东端州（肇庆）羚羊峡斧柯山的水岩为最佳，有青花、蕉叶、冰纹等各种名目，采取甚难，须俟退潮时，一面将洞坑里的水汲出，一面开凿。端砚石质，津润嫩滑，抚摸起来，细如婴儿皮肤，呵气可以研墨，苏轼所藏似已不少。歙砚石质较粗，但比端砚锋利，适于磨大墨，写大字，有龙尾、金星、眉子等品名，苏轼书斋中，兼收并蓄，不厌其多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九　宴游和谐谑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 举目则青楼画阁，绣户珠帘；雕车竞驻于天街，宝马争驰于御路；金翠耀目，罗绮飘香。……八荒争凑，万国咸通。集四海之珍奇，皆归市易；会寰区之异味，悉在庖厨。花光满路，何限春游；萧鼓喧空，几家夜宴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 贡父晚年身患风疾，须眉皆落，鼻梁断塌，所以苏轼立刻还他一个故事，说颜渊、子路同出市中闲逛，遥见孔老夫子来了，惶恐匿藏在路边一座塔后。孔子既去，颜子问：“这叫什么塔？”子路曰：“这叫避孔子塔。”70（“鼻孔子塌”谐音）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 单凭他口齿如此佻𠉂，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 他就写一绝句，《戏孙公素》，每句各引一个惧内的历史名人：披扇当年笑温峤，握刀岁晚战刘郎。不须戚戚如冯衍，但与时时说李阳。73温峤，以玉镜台聘姑母的女儿为媳，洞房之夕，被他那年轻的表妹新娘手披纱扇，笑指“我固疑是老奴”！这样毫无顾忌的夫人，不怕何待？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 第二个指的就是甘露寺招亲的刘备。新房内外，露刀环立的侍婢百余人，怎不教他望着孙尚香觳觫不前？第三句举的是不堪妻子虐待，忍痛离异的汉朝的冯敬通。第四句所说李阳，原为京东大侠。时任幽州刺史、惧内的王夷甫，只要在夫人面前一提到他的朋友李阳，她就不敢胡闹了，李阳是惧内者的救星。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十　重结西湖缘&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 既至润州，立即往访金山寺的了元禅师。这和尚，前年（元祐二年）已得朝廷敕封“佛印”的师号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十章　杭州去来&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 骎骎欲上&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 度牒，是出家人的身份证明。宋朝，度牒由中央政府专卖，一个人要出家做和尚，须先买好度牒，才由寺院剃度。政府出卖度牒，在财政收入上占有重要地位，有时竟超过朝廷岁收的十分之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 一道度牒的价格，因时因地不同。神宗时的官价，每道卖钱一百三十千；但在夔州路则卖到三百千，广西路卖到六百五十千（《宋会要辑稿》）。如依米价每斗九十文计算，一纸官价度牒折合白米一百石以上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 老百姓要买度牒，因为和尚道士可以逃避兵役、劳役，不出身丁钱和其他苛捐杂税；法律规定，属于寺院的田产免付租赋，所以部分地主也要买张度牒，用来逃避租赋的负担。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二　吏治&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2024/12/15发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;绢做军费便于携带可与外族交换&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：这批收购绢例须纲运上京，供中枢配给军公人员之用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三　治六井·开西湖&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 一千多年前的苏轼，就反对家传秘方，认为应将验方公开，博施济众。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四　僚友&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 荷尽已无擎雨盖，菊残犹有傲霜枝。一年好景君须记，最是橙黄橘绿时&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 这并非闲吟花草，而是书赠景文之作。盖“荷尽”者谓其诸兄皆已物故，而景文独如冬菊孤寒的枝干，借物喻人，赞其品格和节操&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 法曹毛滂，字泽民，他的父亲毛国镇，就是苏辙谪江西时的筠州太守。泽民曾至黄州谒轼问学，住过东坡雪堂，亲见当时苏轼穷困的境况；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 秦观的弟弟秦觏（少章&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 据传，琴操曾侍苏轼游湖。舟中，轼戏与琴操说：“我作长老，尔试参禅。”随即问曰：“何谓湖中景？”“落霞与孤鹜齐飞，秋水共长天一色。”琴操答。“何谓景中人？”“裙拖六幅潇湘水，髻挽巫山一段云。”“何谓人中意？”“随他杨学士，鳖杀鲍参军。”“如此意究竟如何？”琴操不及作答，苏轼猛拍小桌，脱口道：“门前冷落鞍马稀，老大嫁作商人妇。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 如此对口问答，不知不觉说到这个女孩黯淡的前途，苏轼是一片同情，而聪明的琴操则顿时感悟，便求落籍。一说她落籍后，就削发为尼了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五　方外交&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 参寥汲泉钻火，烹黄蘗茶飨客&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 纷纷苍雪落夏簟，冉冉绿雾沾人衣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 下天竺香林洞产者名香林茶，上天竺白云山产者名白云茶，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 二是本在天竺，现已退居龙井的辩才，他是禅门临济宗的一代宗师&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 龙井，本名龙泓，又名龙湫，有一山泉出自石罅，甃为方池，中生赤蜥蜴，寺僧以为小龙。据秦少游所作《龙井记》：“地当西湖之西，浙（钱塘）江之北，风篁岭之上。深山乱石中之泉，蟠幽而踞阻。岭之左右，大率多泉，龙井，其尤者也。”31山上一路苍松翠竹，并以产茶闻名四海，风物幽静无比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 西湖十景中的“南屏晚钟”即是净慈寺山门外钟楼的钟声&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六　救灾和水利&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 直至数百年后，明人治三吴水利，却从苏集中检得这份资料，认为有用，付诸实施。苏轼为政论学的实用精神，不是高谈阔论的后人所能菲薄的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;八　破琴之梦&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 琴，本来只有五弦，周文王、武王各增一弦，所以正规的是七根弦；筝，渊源于瑟，有十七弦。而现在则如人事一样颠倒，琴有十三弦，而筝却是七根弦了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二　颍扬之治&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 洛阳牡丹，扬州芍药&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 名冠天下。每年春，洛阳举行花会，万人空巷，赏花作乐，这风气传到东南来，扬州也跟着以芍药为主，作万花会，一次用花十余万枝，既使花圃凋残，而胥吏缘此为奸，借这名义剥削老百姓，苏轼说“以一笑乐，为穷民之害”，不该再办，毅然禁止。虽然他心里也知道这是大杀风景的事情。7&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 税务官以“超收”为功勋，官与役一处分钱，为现代人所习见的常事，但是宋代的苏轼却大为诧异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四　初和陶诗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 陶渊明欲仕则仕，不以求之为嫌；欲隐则隐，不以去之为高。饥则扣门而乞食，饱则鸡黍以迎客。古今贤之，贵其真也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 最理想的境界是庄子所说的：婴儿从大车上掉下来，不会受伤，因为他不知自有此身，没有恐惧，也就没有伤害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七　丧偶&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 灵柩暂厝京师城西惠济院里，不料一搁十年，直至苏轼殁后，徽宗崇宁元年（1102）闰六月，迈等扶丧葬父于郏城，才由苏辙先于四月间，告迁同安郡君闰之夫人的灵柩于郏城&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 坟地附近的东南佛院，遵照苏轼的遗命，夫妇同穴合葬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;八　太后崩逝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苏家用一小吏高俅，颇工笔札，本来打算送给曾布用的，曾以他家办文书的人已经多了，辞谢不受，苏轼便将他托付了驸马都尉王诜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 当晚，王诜就派高俅送去。高俅到了府里，恰值端王在花园里蹴鞠。高俅一边等待，一边看蹴鞠，好像十分内行的样子。端王注意到他，便叫他过来，问道：“你也会蹴鞠吗？”高俅说：“我会。”于是，就叫他来对蹴，甚合王意，随即吩咐仆人说：“可往传语都尉，一则谢他赠我篦刀，二则连送篦刀来的这个人，我也留下了。”由此，日见亲信。几个月后，哲宗疾殁，无子，向太后与诸大臣议立端王继承大宝，是为徽宗。徽宗对高俅宠眷更甚，不次迁拜，外官节度使而至使相，内历三衙者二十年，上至父兄，下逮子侄，莫不高官厚禄，富贵无比&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 高俅得意之秋，苏轼早已下世，然而他却富贵不忘旧主。苏家子弟入都，据说他给养问恤甚勤。有说徽宗后期对苏轼身后各种禁约的宽容，高俅与有力焉。可见小人有时也会做一两件小善之事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九　守边定州&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 五代后晋天福二年（937）石敬瑭臣服契丹，割燕云十六州，即今河北、山西北部一带地区。契丹得此未久，即建国曰辽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 宋真宗时，在定州筑造定州塔，实系瞭望敌人动静的瞭望台，所以俗称“料敌”。塔高十三层，最底层也有五丈高，广袤占地五亩，各层为六角形，每角塑有佛像，用以掩饰军用的目的。此塔，为定州现存的古迹之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 宋采佣兵制，兵分四种：一禁兵，为天子亲掌的卫兵，数量最多，轮戍四方，为宋之主要战力；次为厢兵，为诸州之镇&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2024/12/28发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;佣兵制府兵制&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：佣兵制&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 兵，然因缺乏教练，类多给役而已；三曰乡兵，选自户籍，或土民应募而来，就地训练，保乡卫土；四曰蕃兵，籍属塞下内属诸部落，团结以为藩篱之兵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十　再遭谪逐&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 瘴海炎陬，去若清凉之地；苍颜素发，谁怜衰暮之年。…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十二章　惠州流人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 六月初七，阻风于金陵。初九，儿子们为遵亡母的遗言，再度恭奉阿弥陀佛像于金陵清凉寺，作水陆道场，祈求先灵冥福。佛事毕，苏迈一房眷口，先赴宜兴，部署一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 距当涂六十五里的慈湖夹，船被大风所阻，停了下来。这条水路，全是韩愈当年贬谪潮州时所走过的路径，韩诗中记述的地方情景，目前一点没有改变&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 五年花下醉骑行，临卖回头嘶一声。项藉顾骓犹解叹，乐天别骆岂无情&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二　过岭&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 中国的文人，一朝失意，不是高蹈林泉，吟风弄月，便是醇酒妇人，佯狂玩世。而苏轼不然，他自认是尘凡中的一个普通人，虽然环境逼得他只想隐遁求全，但却并不真能忘怀大地上的芸芸众生，也不能掩熄他自己生命中的光热。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 道家海上三神山（瀛洲、方壶&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 和蓬莱）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 中国道教中，葛洪的灵宝教派即以罗浮山为法坛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三　初到惠州&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 惠阳城南有座飞鹅岭，所以又称“鹅城”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四　借刀杀人之计&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 从前有个蔡明远，不过是鄱阳一个军校而已。颜鲁公绝粮江淮间，明远背了米去接济。鲁公感激他的热心，写了一张字送他，使天下人到现在还知道世上曾经有过一个蔡明远。“今日，契顺虽然无米与公，然而区区万里行劳，倘然可以援明远为例，也能得公数字之赠吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苏轼欣然伸纸和墨，为他写了一幅渊明《归去来辞》17&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五　劳己以“为人”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2024/12/31发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;八仙的神话宋朝就已经有了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：丰神英发如吕洞宾者，曰：“子尝真一酒乎？”就坐，各饮数杯，击节高歌。合&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六　服食养生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 修仙必须炼丹，丹有内丹、外丹之分，《抱朴子·内篇·对俗》引《仙经》说：“服丹守一，与天相毕，还精胎息，延寿无极。”即是指此二者，前两句指服食，后两句指呼吸——模仿胎儿在母腹内的呼吸方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 内丹是修炼自己身体内丹田所蓄的元气，调摄阴阳二气的消长盈缩，就是呼吸吐纳之术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 河上姹女，灵而最神。得火则飞，不见埃尘。将欲制之，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 黄&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 芽为根。“姹女”是指流动而晶亮的水银（汞），“黄芽”则是硫磺、丹砂。这两者的化合物，其成分就是硫化汞（HgS）。魏伯阳的研究，已经掌握了汞和丹砂的化学性，开炼丹的先河。魏伯阳后百余年，而有葛洪，洪以毕生之力，实验丹药，成为我国科学史上的炼丹大师。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 金丹》篇中说：“丹砂烧之成水银，积变又还成丹砂。”意即红色的丹砂，经过烧炼，就能得到银色的汞（水银）；再用黄色的硫磺烧炼，它又还原为丹砂。此在李白诗中，被称为“还丹”，所谓“早服还丹无世情，琴心三迭道初成。遥见仙人彩云里，手把芙蓉朝玉京”者是也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苏轼当时搞过这个玩意，虽自言“决不敢服”，但有人认为他在黄州患赤眼，患疮疖，此愈彼发，很可能就是服用了性分非常燥烈的丹药之故。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苏轼不但烧炼外服的丹药，更说有一海上道人传授他“以神守气”的吐纳方法，自己写成歌诀，以示道友吴复古：但向起时作，还于作处收。蛟龙莫放睡，雷雨直须休。要会无穷火，尝观不尽油。夜深人散后，惟有一灯留。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 辞在可解、不可解间&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 按荔枝产于四川、福建和广南三地，闽蜀之产，都须六、七月间方才成熟；而四月可食的荔枝，则是广南火山所产早熟的一种，肉薄、核大、味酸，并非隽品，但是苏轼已经吃得美极，自言：“余在南中五年，每食荔枝，几与饭相半。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 维摩诘以一丈之室，能容三万二千狮子座。室中有一天女，每闻说法，便现身以天花散诸菩萨弟子身上，纷纷坠落，只有落在大弟子身上的天花，着体不堕。天女说：“结习未尽，故花着身；结习尽者，花不着身。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七　朝云之死&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 依照朝云的遗言，八月初三，将她葬于丰湖栖禅寺东南，湖滨山坡上的松林中&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十三章　海外东坡&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 海南还有一个特殊的风俗，即男人在家，终日游手好闲，一切外出体力劳作的事都由妇人承担，包括上山打柴、凿地汲盐井在内&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二　食芋饮水&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 倦马𩨍风沙，奋鬣一喷玉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 符二年（1099）四月，岛上大旱成灾，米价暴涨，眼看将有绝粮之忧。苏轼束手无策，想到道家的辟谷法中，有一种简单易行的龟息法，就是模仿龟的呼吸，每日凌晨，引吭东望，吞吸初日的阳光，与口水一同咽下，据说非但可以不饥，还能身轻力壮。他写下这个方法，决心与儿子一同练习，准备抵抗饥饿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三　房屋风波&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 北宋将全国分十五路行政区域&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 章惇必欲致范、刘于死地，叫蔡京设法除此二人。安世到了梅州贬所，蔡京就派人跟着南下杀刘。陈衍劝说使者不如胁逼安世自裁的好，安世却不为所动。蔡京又特意觅了一个&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 当&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 地的土豪，将他擢为转运判官，命往杀刘。判官受命疾驰，梅守又派人来劝安世自己作个了断。判官将至，刘家阖门号泣，安世却饮食起居如平时，不愧是个铮铮铁汉。不料是夜，这个土豪忽然急病呕血而死，安世因此获免。真是“命好”！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 逐出屋后，父子二人无地可居，偃息于城南南污池侧，桄榔林下者数日。东坡偃息桄榔林中，则曰：“尚有此身，付与造物，听其运转，流行坎止，无不可者。”5其超然自得，了无愠色如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ “未忍便烹煮，绕观日百回”，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 蓍古法，卜得“遇涣之内”：三爻初六变为中孚，兑上巽下，信发于中，谓之中孚；中孚之九二变为益，震下巽上，损上益下，故谓之益；益之六三变为家人，离下巽上，正一家而天下定。中孚有至诚之意；益卦虽是风雷动象，示播迁不宁，但有增足之益；家人卦有天伦安和之意。苏轼取文辞为断，自信对于此卦，研考精详，决不会错，心里大为安定。6&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六　采药与造墨&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 乾以九二化坤之六二为坎，故天一为水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七　别海南&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 秦观奉命放还，准备径还衡州，所以苏轼给他信中有“果行，冲冒慎重”的叮咛，不幸他后来竟以跋涉长途，中暑死于道路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 轼居与黎家甚近，所以黎民表曾说：“东坡几乎没有一天不来我家，向我讨取园栽的蔬菜。”此来辞行，民表置酒款待，苏轼于诗后缀以跋语曰：“新酿甚佳，求一具理。临行写此，以折菜钱。”2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四　虔州&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 研究阴阳五行生克之理的术数，盛行于唐宋。唐朝的李虚中是星命学的始祖。至宋朝，陈希夷创紫微斗数，徐居易创子平术，邵康节创河洛理数（即铁板神数）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 这些人胸罗星斗，明彻内外，所谓吉凶趋避，实意则在劝人“盈者知所足，进者知所止”，使人行所当行，止所当止，不失“易”的本旨，不能纯以迷信目之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五　归程何处是&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 葬地，弟请一面果决。八郎妇可用，吾无不可用也。更破十缗买地，何如？留作葬事，千万莫徇俗也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 关于八郎妇葬地事。八郎乃苏远，其嫡配为黄寔之女，病殁。苏辙有田地于汝州郏城县，拟在其地辟为苏家墓园，先葬远妇于此，来信征求兄长的意见。苏轼并不重视身后葬地这类俗事，一言遂决。所以，他后来也葬于郏城。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七　逝世&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 病象显示，苏轼患的是痢疾，用这个“不药为中医”的办法来对付细菌性的传染病——阿米巴痢疾，将归失散，几乎是必然的命运&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 葬于汝州郏城县钓台乡上瑞里嵩阳之峨眉山，即今河南省之郏县。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 苏轼最后的仕历是端明殿学士兼翰林侍读学士、守礼部尚书&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;八　浩气不亡&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 受之于天，超出乎万物之表，而充塞乎天地之间者，气也。施之于事业，足以消沮金石；形之于文章，足以羽翼元化。惟轼为不可及矣。故置之朝廷之上而不为之喜，斥之岭海之外而不为之愠，迈往之气，折而不屈，此人中龙也。凡此之论，皆言气之为用，而苏轼自论气之本体，认是形象之外，非力而致，超乎生死的一种永恒的力量。他说：是气也，不依形而立，不恃力而行，不待生而存，不随死而亡。故在天为星辰，在地为河岳；幽则为鬼神，而明则复为人。此理之常，无足怪者。（《韩文公庙碑》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 现代学人叶嘉莹分析这两大诗仙的不同，以为李白是“仙而人者”，以其恣纵不羁的天才，生此庸懦鄙俗的人间，不为世容，原是命定的悲剧；东坡则是“人而仙者”，所以他和我&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 们一样有做人的烦恼和痛苦，不过他有几分飘忽的仙气，得从超越凡俗的旷观中，获得解脱。33&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九　子孙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 这就是为苏过辩诬而言。事实上，苏过并未依靠梁师成做上大官。后来循资为真定通判，赴任时，途经河北镇阳道中，遇上一伙强盗，胁使相从。苏过说：“你们知道世有苏内翰吗？我即其子，岂肯跟随你们这班人求活草间。”他在贼巢中通宵痛饮。第二天去看他，则已经死了。时在宣和五年（1123）十二月，得年才五十二岁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;缥缈孤鸿影：父亲与《苏东坡新传》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 清刘鹗在《老残游记》序文中说天下至性至情的文章都是一种“哭泣”：《离骚》是屈大夫的哭泣，《史记》则太史公之哭泣，《红楼梦》是曹雪芹的哭泣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– 来自微信读书&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/01/15/notes-of-A-New-Biography-of-Su-Dongpo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/01/15/notes-of-A-New-Biography-of-Su-Dongpo.html</guid>
        
        <category>苏东坡</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>置身事内笔记</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;上篇-微观机制&quot;&gt;上篇 微观机制&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;第一章-地方政府的权力与事务&quot;&gt;第一章 地方政府的权力与事务&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;党负责重大决策和人事任免，政府负责执行，但二者在组织上紧密交织、人员上高度重叠，很难严格区分。&lt;br /&gt;
在复杂的行政体系中，权力高度分散在各部门，往往没有清晰的法律界限，所以一旦涉及跨部门或跨地区事务，办起来就比较复杂，常常理不清头绪，甚至面对相互矛盾的信息。部门之间也存在互相扯皮的问题，某件事只要有一个部门反对，就不容易办成。&lt;br /&gt;
所有规章制度都必须由人来执行和运作。同样的制度在不同的人手中，效果可能完全不同，所以无论是国家还是公司，人事制度都是组织机构的核心。我国是世界上第一个发展出完善、专业、复杂的官僚体系的国家。&lt;br /&gt;
实际的权力运作与纸面的规章制度并不完全一致，但也绝不是任性随意的。在任何体制下，权力运作都受到两种约束：做事的能力及做事的意愿。前者取决于掌握的资源，后者取决于各方的积极性和主动性。&lt;br /&gt;
其中《地广第十六》中就有关于国土扩张的辩论，反对方说：“秦之用兵，可谓极矣，蒙恬斥境，可谓远矣。今踰蒙恬之塞，立郡县寇虏之地，地弥远而民滋劳……张骞通殊远，纳无用，府库之藏，流于外国……”意思是边远之地物产没什么用，人也野蛮，而且那么远，制度也不容易实施，实在没必要扩张。这些话颇有道理，支持方不易反驳，于是就开始了人身攻击。
如果一方想做的事，另一方既有意愿也有能力做好，就叫激励相容。政府内部不仅要求上下级间激励相容，也要求工作目标和官员自身利益之间激励相容。&lt;br /&gt;
工商工作与所在地区密不可分，但因为垂直管理，当地政府对工商系统的监督和约束都没有力度。在一系列事故尤其是2008年震动全国的“毒奶粉”事件之后，2011年中央再次改革，恢复省级以下工商部门的地方政府分级管理体制，经费和编制由地方负担，干部升迁改为地方与上级工商部门双重管理，以地方管理为主。(30)2018年机构改革后，工商局并入市场监督管理局，由地方政府分级管理。&lt;br /&gt;
能评价和奖惩工作业绩的上级，能决定工作内容的上级，受下级工作影响最大的上级，应该尽量是同一上级。&lt;br /&gt;
了事权划分的三大原则：公共服务的规模经济、信息复杂性、激励相容。&lt;br /&gt;
从公共服务覆盖范围角度看，不同人对公共服务的评价不同，享受该服务的代价不同，所以要划分不同的行政区域。从信息复杂性角度看，掌握不同信息的人，看法和判断不同，要把决策权交给占据信息优势的一方。从激励相容角度看，上下级的目标和能力不同，所以要设立有效的机制去激励下级完成上级的目标。&lt;br /&gt;
不能脱离政府来谈经济，是理解中国经济的基本出发点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;第二章-财税与政府行为&quot;&gt;第二章 财税与政府行为&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这段人身攻击有些名气，大约是古今中外某些当权者辱骂知识分子的通用套路，大意如下：你智商要真高，怎么做不了官？你财商要真高，怎么那么穷？你们不过是些夸夸其谈之辈，地位不高还爱质疑上司，穷成那样还说富人的坏话，样子清高实则卑鄙，妄发议论，哗众取宠。俸禄吃不饱，家里没余粮，破衣烂衫，也配谈论朝堂大事？何况拓边打仗之事呢！（原文为：“挟管仲之智者，非为厮役之使也。怀陶朱之虑者，不居贫困之处。文学能言而不能行，居下而讪上，处贫而非富，大言而不从，高厉而行卑，诽誉訾议，以要名采善于当世。夫禄不过秉握者，不足以言治，家不满檐石者，不足以计事。儒皆贫羸，衣冠不完，安知国家之政，县官之事乎？何斗辟造阳也！”）&lt;br /&gt;
要想把握政府的真实意图和动向，不能光读文件，还要看政府资金的流向和数量，所以财政从来不是一个纯粹的经济问题。&lt;br /&gt;
地方政府尤其青睐重资产的制造业，一是因为投资规模&lt;br /&gt;
投资规模大，对GDP的拉动作用明显；二是因为增值税在生产环节征收，跟生产规模直接挂钩；三是因为制造业不仅可以吸纳从农业部门转移出的低技能劳动力，也可以带动第三产业发展，增加相关税收。因为绝大多数税收征收自企业，且多在生产环节征收，所以地方政府重视企业而相对轻视民生，重视生产而相对轻视消费。&lt;br /&gt;
之和），但因为增值税在生产环节征收，所以地方政府更加关心企业所在地而不是消费者所在地。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;第三章-政府投融资与债务&quot;&gt;第三章 政府投融资与债务&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一方面继续低价供应大量工业用地，招商引资；另一方面限制商住用地供给，从不断攀升的地价中赚取土地垄断收益。&lt;br /&gt;
土地资本化的魔力，在于可以挣脱物理属性，在抽象的意义上交易承诺和希望，将过去的储蓄、现在的收入、未来的前途，统统汇聚和封存在一小片土地上，使其价值暴增。由此产生的能量不亚于科技进步，支撑起了工业化和城市化的巨大投资。经济发展的奥秘之一，正是把有形资产转变成为这种抽象资本，从而聚合跨越空间和时间的资源。
我国政府不但拥有城市土地，也掌控着金融系统，自然会以各种方式参与实业投资，不可能置身事外。但实业投资不是买卖股票，不能随时退出，且投资过程往往不可逆：未能完成或未能正常运转的项目，前期的投入可能血本无归。所以政府一旦下场就很难抽身，常常不得不深度干预。&lt;br /&gt;
法律规定，地方政府不能从银行贷款，2015年之前也不允许发行债券，所以政府要想借钱投资，需要成立专门的公司。(2)这类公司大都是国有独资企业，一般统称为“地方政府融资平台”。这个名称突出了其融资和负债功能，所以经济学家和财经媒体在谈及这些公司时，总是和地方债务联系在一起。但这些公司的正式名称可不是“融资平台”，而大都有“建设投资”或“投资开发”等字样，突出自身的投资功能，因此也常被统称为“城投公司”。比如芜湖建设投资有限公司（奇瑞汽车大股东）和上海城市建设投资开发总公司（即上海城投集团），都是当地国资委的全资公司。还有一些公司专门开发旅游景点，名称中一般有“旅游发展”字样，比如成都文化旅游发展集团，也是成都市政府的全资公司，&lt;br /&gt;
开发过著名景点“宽窄巷子”。&lt;br /&gt;
所谓“隐性”，是因为《担保法》规定政府不能为融资平台提供担保。但其实政府不断为融资平台注入各类资产，市场自然认为这些公司不会破产，政府不会“见死不救”，所以风险很低。&lt;br /&gt;
按照法律，政府不能和企业直接分享税收，但可以购买企业服务，以产业发展服务费的名义来支付约定的分成。&lt;br /&gt;
短短三五年，地方政府就积累了天量债务。直到十年后的今天，这些债务依然没有完全化解，还存在不小的风险。&lt;br /&gt;
有位招商业绩不错的干部分享心得：“要对招商机会有敏感度，要做一个执着的跟踪者，不能轻言放弃。要在招商中锻炼自己，做到‘铜头、铁嘴、顺风耳、橡皮腰、茶壶肚、兔子腿’。”铜头，是指敢闯、敢创造机会；铁嘴，是指能说会道，不怕磨破嘴皮；顺风耳和兔子腿，指消息灵通且行动敏捷；茶壶肚，指能喝酒、能社交。这些形容非常形象，容易理解。我当时不太懂什么是“橡皮腰”，后来听他解释：“要尊重客商，身段该软的时候要能弯得下腰，但在谈判过程中也不能随便让步，若涉及本市重要利益，该把腰挺起来的时候也要挺直了。”这些特点让我联想到了推销员。他接下来讲的话又让我想到了客服：“要关注礼仪，注重细节，做到四条。第一，要信守承诺；第二，要记得回电话，客商的电话、信息要及时回复；第三，遇到事情用最快的速度、最高的效率去处理；第四，要做个有心人，拜访客商要提前做好准备工作。”&lt;br /&gt;
从经济发展的角度看，我国的腐败现象有两个显著特点。第一，腐败与经济高速增长长期并存。这与“腐败危害经济”这一过度简单化的主流观念冲突，以腐败为由唱空中国经济的预测屡屡落空。第二，随着改革的深入，政府和市场间关系在不断变化，腐败形式也在不断变化。20世纪80年代的腐败案件大多与价格双轨制下的“官倒”和各种“投机倒把”有关；90年代的案件则多与国企改革和国有资产流失有关；21世纪以来，与土地开发相关的案件成了主流。
要理解腐败和经济发展之间的关系，关键是要理解不同腐败类型的不同影响。腐败大概可以分为两类。第一类是“掠夺式”腐败，比如对私营企业敲诈勒索、向老百姓索贿、盗用挪用公款等，这类腐败对经济增长和产权保护极其有害。&lt;br /&gt;
第二类腐败是“官商勾连共同发财式”腐败。&lt;br /&gt;
但从经济长期健康发展来看，这类腐败会带来四大恶果。其一，长期偏重投资导致经济结构扭曲，资本收入占比高而劳动收入占比低，老百姓收入和消费增长速度偏慢。&lt;br /&gt;
其二，扭曲&lt;br /&gt;
投资和信贷资源配置，把大量资金浪费在效益不高的关系户项目上，推升债务负担和风险。&lt;br /&gt;
其三，权钱交易扩大了贫富差距。&lt;br /&gt;
其四，地方上可能形成利益集团，不仅可能限制市场竞争，也可能破坏政治生态，出现大面积的“塌方式腐败”。&lt;br /&gt;
美国在19世纪末和20世纪初的所谓“镀金年代”中，各类腐败现象也非常猖獗，“裙带关系”愈演愈烈，经济腐化政治，政治又反过来腐化经济，形成了所谓的“系统性腐败”（systematiccorruption）。之后经过了数十年的政治和法治建设，才逐步缓解。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;第四章-工业化中的政府角色&quot;&gt;第四章 工业化中的政府角色&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;大陆花了近20年才让彩电工业价值链的95%实现了本土化，但由于没跟上液晶显示的技术变迁，一夜之间价值链的80%又需要依赖进口。(3)而主要的面板厂商都在日韩和中国台湾，他们常常联手操纵价格和供货量。2001年至2006年，三星、LG、奇美、友达、中华映管、瀚宇彩晶等六家主要企业，在韩国和中国台湾召开了共计53次“晶体会议”，协商作价和联合操纵市场，使得液晶面板一度占到电视机总成本的八成。2013年，发改委依照《价格法》（案发时候还没有《反垄断法》，后者自2008年起施行）中操纵市场价格的条款，罚了这六家企业3.5亿元。欧美也对如此恶劣的价格操纵行为做了处罚：欧盟罚了他们6.5亿欧元，美国罚了他们13亿美元。(&lt;br /&gt;
想借助财力雄厚的深圳市政府的投资，在当地建设6代线。但信息流出后，日本夏普开始游说深圳市政府，提出甩开技术落后的京东方，帮深圳建设一条投资280亿元的7.5代线。由于夏普的技术和经验远胜京东方，深圳市政府于是在2007年与夏普签署合作协议，京东方出局，“聚龙计划”流产。但仅一个多月之后，夏普就终止了与深圳的合作。当时上海的上广电（上海广电信息产业股份有限公司）也计划和京东方在昆山合作建设一条6代线，但夏普再次上门搅局，提出与上广电合作，将京东方踢出局。随后不久，夏普再次找借口退出了与上广电的合作。&lt;br /&gt;
地方政府投资平台既可以参与京东方股票定向增发来扩充其资本金，也可以用土地使用权收益入股。在鄂尔多斯生产线的建设过程中，地方政府甚至拿出了10亿吨煤矿的开采权。此外，地方城投公司也可以委托当地银行向京东方提供低息甚至免息委托贷款。比如在北京亦庄8.5代线的建设过程中，亦庄开发区的全资公司亦庄国投就曾委托北京银行向京东方贷款2亿元，年利率仅为0.01%。(10)再比如，2015年京东方在成都高新区建设新的产线，高新区管委会的全资公司成都高投就先后向京东方提供委托贷款44亿元，年利率为4.95%，但所有利息都由高新区政府全额补贴。(备注-第四章工业化中的政府角色&amp;gt;位置1798&lt;br /&gt;
举全国之力来支持京东方&lt;br /&gt;
行政手段造成的扭曲往往只有行政力量才能破解，但这并不意味着政府就一定该帮助国内企业进入某个行业，关键还要看国内市场规模。在一个只有几百万人口的小国，政府若投资和补贴国内企业，这些企业无法利用国内市场的规模经济来降低成本，必须依赖出口，那政府的投入实际上是在补贴外国消费者。但在我国，使用液晶屏幕的很多终端产品比如电视和手机，其全球最大的消费市场就在国内，所以液晶显示产业的外溢性极强。若本国企业能以更低的价格生产（不一定非要有技术优势，能够拉低国际厂商的漫天要价也可以），政府就可以考虑扶持本国企业进入，这不仅能打破国际市场的扭曲和垄断，还可以降低国内下游产业的成本，促进其发展。
工业化”最核心的一环是把农民变成工人，这不仅仅是工作的转变，也是思想观念和生活习惯的彻底转变。这个转变不会自动发生，需要学习和培训，而这种学习和培训只能在工厂中完成。&lt;br /&gt;
“重复投资”的第二个好处是加剧竞争。蜂拥而上的低水平产能让“价格战”成为我国很多产品的竞争常态。备注-第四章工业化中的政府角色&amp;gt;位置2053&lt;br /&gt;
把缺点说成优点，丧事喜办，传统艺能&lt;br /&gt;
股份公司在注册时默认是永续经营的，但私募基金却有固定存续期，一般是7—10年。在此期限内，基金要经历募资、投资、管理、退出等四个阶段（统称“募投管退”），到期后必须按照合伙协议分钱和散伙。 
政府的钱以“股权”形式进入还未上市的企业之后，如果有一天企业上市，这些“国有股份”怎么办？要不要按照规定在IPO（首次公开募股）时将10%的股份划转给社保基金？(54)如果要划转，那无论是地方政府还是其他政府出资人，恐怕都不愿意。因此，为提高国有资本从事创业投资的积极性，2010年财政部等部门规定：符合条件的国有创投机构和国有创投引导基金，可在IPO时申请豁免国有股&lt;br /&gt;
2006年新修订的《公司法》开始实施，正式把发起人股和风投基金持股区别对待。上市后发起人股仍实行3年禁售，但风投基金的禁售期可缩短至12个月，拓宽了退出渠道。同年，证监会以部门规章的形式确立了IPO的审核标准。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;第五章-城市化与不平衡&quot;&gt;第五章 城市化与不平衡&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;其中《大国重器》《超级工程》《创新中国》《大国工匠》《军工记忆》下篇宏观现象&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;下篇-宏观现象&quot;&gt;下篇 宏观现象&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;发展。中国特有的城市土地国有制度，为政府垄断土地一级市场创造了条件，将这笔隐匿的财富变成了启动城市化的巨大资本，但也让地方财源高度依赖土地价值，依赖房地产&lt;br /&gt;
城市化的真正核心：人。地价要靠房价拉动，但房价要由老百姓买单，按揭要靠买房者的收入来还。所以土地的资本化，实质是个人收入的资本化。&lt;br /&gt;
中国对建设用地指标实行严格管理，每年的新增指标由中央分配到省，再由省分配到地方。这些指标无法跨省交易，&lt;br /&gt;
2020年，中央提出要对建设用地指标的跨区域流转进行改革，探索建立全国性建设用地指标跨区域交易机制（&lt;br /&gt;
根据中国人民银行的这项调查，城镇居民2019年的负债中有76%是房贷。而从资产端看，城镇居民的主要财产也就是房子。房产占了家庭资产的近七成，其中&lt;br /&gt;
六成是住房，一成是商铺。而在美国居民的财富中，72%是金融资产，房产占比不到28%。(15)中国人财富的压舱石是房子，美国人财富的压舱石是金融资产。这个重大差别可以帮助理解两国的一些基本政策，比如中国对房市的重视以及美国对股市的重视。&lt;br /&gt;
2014—2017年间，我国收入最低的50%的人储蓄基本为零甚至为负（入不敷出）。
2015年起，信用卡、蚂蚁花呗、京东白条等各种个人消费贷激增。根据中国人民银行关于支付体系运行情况的数据，2016—2018年这三年，银行信用卡和借记卡内合计的应偿还信贷余额年均增幅接近30%。&lt;br /&gt;
2020年，随着蚂蚁金服上市被叫停，各种讨论年轻人“纵欲式消费”的文章在社交媒体上讨论热烈，都与消费类债务急升的大背景有关。这种依靠借债的消费无法持续，因为钱都被花掉了，没有形成未来更高的收入，债务负担只会越来越重。&lt;br /&gt;
首先，我国住房按揭首付比例一般高达30%，而不像美国在金融危机前可以为零，所以银行风险小。除非房价暴跌幅度超过首付比例，否则居民不会违约按揭，损失掉自己的首付。2018年末，我国个人住房贷款的不良率仅为0.3%。(21)其次，住房按揭形成的信贷资产，没有被层层嵌套金融衍生品，在金融体系中来回翻滚，规模和风险被放大几十倍。2019年末，我国住房按揭资产证券（RMBS）总量占按揭贷款的总量约3%，而美国这个比率为63%，这还不算基于这种证券的各种衍生产品。
中国的烂尾风险没有提及&lt;br /&gt;
同年，《土地管理法》修正案通过，首次在法律上确认了集体经营性建设用地使用权可以直接向市场中的用地者出让、出租或作价出资入股，不再需要先行征收为国有土地。农村集体经营性用地与城市国有建设用地从此拥有了同等权能，可以同等入市，同权同价，城市政府对土地供应的垄断被打破了。所谓“集体经营性建设用地”，只是农村集体建设用地的一部分，并不包括宅基地，后者的面积占集体建设用地的一半。&lt;br /&gt;
一国之内，产品的流动和市场化最终会带来生产要素的流动和市场化。农产品可以自由买卖，农民可以进城打工，农村土地的使用权最终也该自主转让。人为限定城市土地可以转让而集体土地不能转让，用户籍把人分为三六九等，除非走计划经济的回头路，否则难以持久。就算不谈权利和价值观，随着市场化改革的深入，这些限定性的制度所带来的扭曲也会越来越严重，代价会高到不可维持，比如留守儿童、留守妇女、留守老人所带来的巨大社会问题。&lt;br /&gt;
要实现地区间人均收入均衡、缩小贫富差距，关键也在人。要真正帮助低收入群体，就要增加他们的流动性和选择权，帮他们离开穷地方，去往能为他的劳动提供更高报酬的地方，让他的人力资本更有价值。同时也要允许农民所拥有的土地流动，这些土地资产才会变得更有价值。&lt;br /&gt;
但对“80后”和“90后”来说，父母的财富和资源对子女收入的影响就大了。(36)原因之一是财富差距在其父母一代中就扩大了，财产性收入占收入的比重也扩大了，其中最重要的是房产。在一二线城市，房价的涨幅远远超过了收入涨幅。(37)房产等有形财产与人力资本不同。人力资本无法在代际之间不打折扣地传承，但房产和存款却可以。&lt;br /&gt;
累积的财富差距一般远大于每年的收入差距，因为有财富的人往往更容易积累财富，资产回报更高，可选择的投资方式以及应对风险的手段也更多。&lt;br /&gt;
当经济增速放缓、新创造的机会变少之后，年轻人间的竞争会更加激烈，而其父母的财富优势会变得更加重要。如果“拼爹”现象越来越严重的话，社会对不平等的容忍程度便会下降，不安定因素会增加。&lt;br /&gt;
影响不平等容忍程度的因素有很多，其中最重要的是经济增速，因为经济增速下降首先冲击的是穷人收入。不妨想象正在排队的两队人，富人队伍前进得比穷人快，但穷人队伍也在不停前进，所以排队的穷人相对来说比较有耐心。但如果穷人的队伍完全静止不动，哪怕富人队伍的前进速度也减慢了，困在原地的穷人也会很快&lt;br /&gt;
很快失去耐心而骚动起来。这种现象被称为“隧道效应”（tunnel effect），形容隧道中两条车道一动一静时，静的那条的焦虑和难耐。
另一个影响不平等容忍度的因素是人群的相似性。&lt;br /&gt;
但如果贫富差距中参杂了人种、肤色、种姓等因素，那人们感受就不一样了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;第六章-债务与风险&quot;&gt;第六章 债务与风险&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;并没有什么神秘的经济力量会自动降低收入不平等，“先富带动后富”也不会自然发生，而需要政策的干预。不断扩大的不平等会让社会付出沉重的代价，必须小心谨慎地对待。(&lt;br /&gt;
以按揭为例，穷人因为收入低，买房借债的负担也重，房价一旦下跌，需要先承担损失，直到承担不起破产了，损失才转到银行及其债主或股东，后者往往是更富的人。换句话说，债务常常把风险集中到承受能力最弱的穷人身上。&lt;br /&gt;
在大多数国家，还不起房贷的人可以宣布破产，银行把房子收走，也就两清了。但在西班牙，哪怕房主把房子给了银行并宣布破产，也只能免于偿还按揭利息，本金仍然要偿还，否则累计的罚金和负债将一直存在，会上失信名单，很难正常生活。在金融危机中，这项法律引起了社会的不满和动荡，开锁匠和警察拒绝配合银行驱逐房主。&lt;br /&gt;
然而在全球金融危机前的几十年，美国国内企业的投资不增反降，政府每年的赤字和借债也相对稳定，所以富人的储蓄实际上就是借给了其他居民（穷人），变成了他们的债务。穷人借债主要是买房，因此富人的余钱也就通过银行等金融中介流向了房地产。&lt;br /&gt;
所以大量投资进入了所谓的“无形资产”和服务业，而服务业更依赖于人的集聚，也就推升了对特定地段的住房和社交空间（即各类商业地产）的需求。(22)&lt;br /&gt;
银行可以卖给老百姓一个理财产品，利息5%，再把筹来的钱委托给信托公司，让信托公司把钱借给房企。在这笔“银信合作”业务中，发行的理财产品不算银行储蓄，委托给信托公司的投资不算银行贷款，所以这笔“表外业务”就绕开了对银行的监管，是一种“影子银行”业务。&lt;br /&gt;
但只要这些债务以本国货币计价，理论上央行可以无限印钱，想接手多少就接手多少。这种做法不一定会推高通货膨胀，因为其他经济部门受债务所困，有了钱都在还债，没有增加支出，也就没给物价造成压力。欧美日在2008年全球金融危机之后都搞了大规模“量化宽松”，都没有出现通货膨胀。&lt;br /&gt;
逻辑。这一体系在过去的经济增长中发挥过很大作用，但如果投资主体不变，权力不下放给市场，那想要构建降低政府和银行风险的直接融资体系、想让分散的投资者去承担风险，就不符合“谁决策谁担风险”的逻辑，自然进展缓慢。&lt;br /&gt;
产能过剩可以从三个角度去理解。第一是生产效率下降。宏观上表现为GDP增速放缓，低于债务增速，所以宏观债务负担加重。微观上表现为地方政府过度投资、不断为一些“僵尸企业”输血，扭曲了资源配置，加重了政府和企业的债务负担。&lt;br /&gt;
第二个角度是国际失衡。地方政府重视投资、生产和企业税收，相对忽视消费、民生和居民收入，造成经济结构失衡，分配体制偏向资本，劳动收入偏低，所以消费不足，必须向国外输出剩余产能。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;第七章-国内国际失衡&quot;&gt;第七章 国内国际失衡&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;第三个角度是产业升级。因为产能过剩，我国制造业竞争激烈，价格和成本不断降低，不仅冲击了外国的中低端制造业，也冲击了本国同行。&lt;br /&gt;
消费占GDP的比重下降时，无非就是两种情况：或者GDP中可供老百姓支配的收入份额下降了，或者老百姓把更大一部分收入存了起来，&lt;br /&gt;
地方招商引资和投融资模式，这是一个“重企业、重生产、重规模、重资产”的模式。&lt;br /&gt;
时期的粮食“统购统销”、工农业产品价格“剪刀差”等，都是把剩余资源从农业向工业转移。&lt;br /&gt;
制造业生产率低的国家，生产率进步确实快，而制造业生产率高的国家，进步也的确慢。(14)可见制造业的学习效应极强，是后发国家赶超的基石。久而久之，后发国家的制造业生产率就有机会与先进国家“趋同”。那为什么经济整体却没有“趋同”呢？最关键的原因，是很多国家无法组织和动员更多资源投入制造业，无法有效启动和持续推进工业化进程。&lt;br /&gt;
金融危机后，美国消费支出降低，同时美国国内的页岩油气革命彻底改变了其天然气和石油依赖进口的局面，而转为世界上最重要的油气生产国和出口国，油气的国际价格因此大跌，既降低了美国国际收支的逆差，也降低了中东地区国际收支的顺差。2017年，中国超过加拿大，成为美国原油最大的进口国。(18)&lt;br /&gt;
首先是制造业增加值。1997年，我国制造业增加值只相当于美国的0.14，但2010年就超过了美国，2018年已经相当于美国的1.76倍。其次是技术，衡量指标是国际专利的申请数量，数据来自世界知识产权组织（WIPO）的“专利合作条约”（PCT）系统。自1978年该系统运作以来，美国在2019年首次失去了世界第一的位置，被中国超越。再次是更加基础的科学，衡量指标是国际高水平论文的发表数量，即“自然指数”（NatureIndex）。这项指数只包括各学科中国际公认的82本高质量学报上发表的论文，从中计算各国作者所占比例。2012年，我国的数量只相当于美国的0.24，略高于德国和日本，但2019年已经达到了美国的0.66，相当于德国的3倍，日本的4.4倍。&lt;br /&gt;
吴下阿蒙，&lt;br /&gt;
而按照目前的科学论文增长率，2025年左右中国就可能超过美国（&lt;br /&gt;
苹果公司每年都会公布前200家供应商名单，这些公司占了苹果公司原材料、制造和组装金额的98%。在2019年版的名单中，中国大陆和香港的企业一共有40家，其中大陆企业30家，包括多家上市公司。(27)在A股市场上，早有所谓的“果链概念”，包括制造iPhone后盖的蓝思科技、摄像头模组的欧菲光、发声单元的歌尔股份、电池的德赛电池等上市公司。&lt;br /&gt;
但从国内外一些“拆机报告”中估计的各种零部件价格看，中国（含香港）企业应该贡献了iPhone硬件价值的两成左右。&lt;br /&gt;
毕竟我国在基础科研质量、科技成果转化效率等方面，还有很长的路要走，而美国要想在全球再找一个巨大的市场，也是天方夜谭。没有了市场，美国公司持续不断的高额研发支出很难持续，也就难以长久维持技术优势。同时，技术高压虽然可能让我国企业在短期内受挫，但很多相对落后的国产技术也因此获得了市场机会，可能提高市场份额和收入，进而增大研发力度，进入“市场—研发—迭代—更大市场”的良性循环，最终实现国产替代。但这一切的前提，是我国国内市场确实能继续壮大，国民消费能继续提升，&lt;br /&gt;
要提高居民收入，就要继续推进城市化，让人口向城市尤其是大城市集聚。&lt;br /&gt;
从目前的技术发展和发达国家的经验看，制造业的进一步发展吸纳不了更多就业。产业链全球化之后，标准化程度越来越高，大多数操作工序都由机器完成。比较高端的制造业，资本密集度极高，自动化车间里没有几个工人。&lt;br /&gt;
所以解决就业和提高收入必须依靠服务业的大发展，而这只能发生在人口密集的城市中。&lt;br /&gt;
要提高居民收入和消费，就要把更多资源从政府和企业手中转移出来，分配给居民。&lt;br /&gt;
其一，加大民生支出，能改变“重土地、轻人”的城市化模式，让&lt;br /&gt;
其二，加大民生支出，可以限制地方政府用于投资的生产性支出。&lt;br /&gt;
其三，推进国内大循环要求提升技术，攻克各类“卡脖子”的关键环节。而科技进步最核心的要素是“人”。因此地方政府加大教育、医疗等方面的民生支出，正是对“人力资本”的投资，长远看有利于科技进步和经济发展。&lt;br /&gt;
四，加大民生支出，遏制投资冲动，还可能降低地方政府对“土地财政”和“土地金融”发展模式的依赖，限制其利用土地加大杠杆，撬动信贷资源，降低对土地价格的依赖，有利于稳定房价，防止居民债务负担进一步加重而侵蚀消费（第五章）。要提高居民收入，还要扩宽居民的财产性收入，发展各种直接融资渠道，让更多人有机会分享经济增长的果实，这就涉及金融体系和资本市场的改革。&lt;br /&gt;
人民币从长期看还会继续升值，扩大进口可以增加老百姓的实际购买力，扩大消费选择，提升生活水平，也能继续增强我国市场在国际上的吸引力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;第八章-总结政府与经济发展&quot;&gt;第八章 总结政府与经济发展&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;China Reconnects:Joining a Deep-rooted Past to a New World Order
国家越富裕，政府在国民经济中所占的比重也往往越大，而不是越小，这一现象也被称为“瓦格纳法则”。&lt;br /&gt;
经济富裕、社会安定、政府得力是国家繁荣的三大支柱，缺一不可。
掌握大量资源并可以自主行动的地方政府，协调和控制能力强的中央政府，以及人力资本雄厚和组织完善的官僚体系。这三大“制度禀赋”源自我国特殊的历史，不是每个国家都有的。&lt;br /&gt;
与主要研究成熟市场的新古典经济学相比，研究发展过程的经济学还包括两大特殊议题，一是发展顺序，二是发展节奏。&lt;br /&gt;
无论如何，经济学的主要作用仍是发现和提出问题，而解决问题的具体方案只能在实践中摸索和产生。&lt;br /&gt;
英国史学家艾伦的《全球经济史》（2015），乔治梅森大学戈德斯通的《为什么是欧洲？世界史视角下的西方崛起》（2010），哈佛大学弗里登的《20世纪全球资本主义的兴衰》
看到《经济落后的历史透视》（格申克龙，2012）和《大转型：我们时代的政治与经济起源》（波兰尼，2020）的影子。结束语&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;结束语&quot;&gt;结束语&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;虽然见过的问题和麻烦可以再写几本书，但经历和见闻让我对中国悲观不起来。我可以用很多理论来分析和阐述这种乐观，但从根本上讲，我的乐观并不需要这些头头是道的逻辑支撑，它就是一种朴素的信念：相信中国会更好。这种信念不是源于学术训练，而是源于司马迁、杜甫、苏轼，源于“一条大河波浪宽”，源于对中国人勤奋实干的钦佩。&lt;br /&gt;
了。我是个经济学家，基于专业训练的朴素信念也有一个：生活过得好一点，比大多数宏伟更宏伟。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 03 Jan 2025 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/01/03/notes-of-Immersed-in-the-Matter.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/01/03/notes-of-Immersed-in-the-Matter.html</guid>
        
        <category>置身事内</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>