<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>独行深山</title>
    <description>去创造点什么而不是依靠别人活着</description>
    <link>https://wangxuan.me//</link>
    <atom:link href="https://wangxuan.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Tue, 09 Dec 2025 02:22:53 -0600</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Dec 2025 02:22:53 -0600</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.2</generator>
    
      <item>
        <title>蹲一个结果</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/20991231/wait.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;蹲一个结果&quot;&gt;蹲一个结果&lt;/h1&gt;
&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;2025-04-30 &lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/1900658667176555321&quot;&gt;中日友好医院医生肖飞婚外情对象董袭莹揭示权贵后代晋升的惊奇路线&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;咱们常说一句话，当你发现一只蟑螂的时候，在你看不见的地方，可能就会有无数只蟑螂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;协和这个4+4模式，每年的学费是15万，远超普通医学生一年5000块的学费。其次，招生规模仅40-45人，远少于传统医学生群体。越是稀缺的名额，就越是容易被背景优越者所获取。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;纵观董袭莹的学术历程，她本科学经济学，4+4指导老师是骨科院士，学位是内科，工作定在泌尿外科，规培是在胸外科，毕业论文选题是妇科影像学。毕业后进入医学科学院肿瘤医院工作，后又进入中日友好医院进行规培学习，连国家规定的医学专业毕业生必须参加不少于3年的规培，她居然只需1年。如此速培的医学博士，董袭莹是医学天才？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;父亲董晓晖：董晓晖在中冶建研院（中国冶金建筑研究总院）担任要职，拥有37项专利，并曾通过专利资源协助肖飞获得国家级科研基金&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;母亲米振莉：北京科技大学材料科学与工程学院的副院长，主导骨科耗材研发，相关领域资源被认为对董袭莹的医学职业选择（如骨科、泌尿外科等科室轮转）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最新:博士论文全网删除，看来要死保闺女&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;2024-12-09 &lt;a href=&quot;https://weibo.com/1644114654/P3zMHcZDR?refer_flag=1001030103_&quot;&gt;#哥伦比亚一机库发现约2万具尸体#&lt;/a&gt;
#哥伦比亚大量人口失踪后无从寻觅#【#哥伦比亚发现2万具尸体的机场称不知情#】12月5日，联合国强迫失踪问题委员会称哥伦比亚首都机场一机库里发现约2万具尸体，目前哥伦比亚总检察长办公室正在埃尔多拉多机场进行调查。委员会表示这些尸体应该是无处安放的不明身份者遗体，被保存在机库里。委员会称，哥伦比亚过去存在着与强迫招募未成年人、人口贩运有关的失踪等案例，造成大量人口失踪后无从寻觅。埃尔多拉多机场发表声明称对此事不知情，正在等待官方说明&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://weibo.com/1499104401/P3yxI6W8k?refer_flag=1001030103_&quot;&gt;【联合国强迫失踪问题委员会：#哥伦比亚一机库发现约2万具尸体#】&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总台记者当地时间12月5日获悉，联合国强迫失踪问题委员会（CED）在完成对哥伦比亚的访问后，公布了一份调查报告。报告显示，在哥伦比亚首都波哥大埃尔多拉多国际机场的一个机库里发现约2万具身份不明的尸体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，哥伦比亚总检察长办公室正在埃尔多拉多机场进行调查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联合国强迫失踪问题委员会表示，这些尸体应该是无处安放的不明身份者遗体，被保存在机库里。委员会表示，哥伦比亚过去存在着与强迫招募未成年人、人口贩运、土地冲突有关的失踪、流离失所和移民失踪的案例，造成大量人口失踪后无从寻觅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前委员会正在与哥伦比亚政府展开合作调查，相关报告将于2025年3月17日至4月4日在日内瓦举行的会议上由委员会全体会议讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当天，埃尔多拉多机场发表声明称对此事不知情，正在等待官方说明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据央视新闻此前消息，哥伦比亚移民局当地时间7月9日宣布，一艘搭乘着18名非法移民的船只于当天下午在加勒比海的圣安德烈斯岛附近海域沉没，造成1人死亡，9人失踪，其余8人获救。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;移民局表示，接到报警后，哥伦比亚海岸警卫队快速反应部队在空军一架飞机的支持下，部署了搜救行动。8名获救者中包括6名未成年人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另据央视总台环球资讯广播此前消息，当地时间2024年3月26日，国际移民组织发布的一份报告显示，过去十年内，该组织记录到超过6.3万名移民在通过非正规渠道移民途中死亡或失踪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;该报告同时指出，这一数字可能只是冰山一角。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据报告，近60%死者为溺水死亡；取道地中海前往欧洲中途遇难的人数最多，超过2.8万；此外，还有数以千计的人死于其他路线，例如大西洋海域、墨西哥与美国边境地区等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在查明身份的遇难移民中，三分之一来自战乱国家或地区，包括叙利亚和阿富汗。&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; checked=&quot;checked&quot; /&gt;2024-07-22 &lt;a href=&quot;https://weibo.com/5428681933/OoCxprEpN&quot;&gt;人民大学女博士王迪被导师王贵元性骚扰&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
【#人大通报王某某性骚扰#：举报情况属实】针对 7月21日晚网上关于中国人民大学教师王某某涉嫌师德失范行为的举报信息，@中国人民大学 通报：举报情况属实。#人大王某某被解聘#
经研究决定，给予王某某开除党籍处分，撤销教授职称，取消研究生指导教师资格，撤销其中国人民大学教师岗位任职资格，解除聘用关系。同时，报请上级教育行政部门撤销其教师资格，并将问题线索依法反映给有关机关。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; checked=&quot;checked&quot; /&gt;2024-07-15 &lt;a href=&quot;https://weibo.com/ttarticle/p/show?id=2309405051606889791919&quot;&gt;罐车运输乱象调查：卸完煤制油直接装运食用大豆油&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://weibo.com/2803301701/OmMCNgiZN&quot;&gt;#国务院食安办回应油罐车用油乱象#&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
【国务院食安办通报对媒体反映的“罐车运输食用植物油乱象问题”调查处置情况】&lt;a href=&quot;https://m.weibo.cn/status/5071349265467971&quot;&gt;https://m.weibo.cn/status/5071349265467971&lt;/a&gt;
对河北邢台卓然联合运输车队法定代表人倪某某、河北邢台皓源物流有限公司法定代表人澹台某某、河北邢台金谷仓物流有限公司法定代表人陈某某，罐车冀E5476W实际车主高某群、罐车冀E6365Z实际车主刘某某等5人依法查处，对构成犯罪的移送公安机关依法追究刑事责任。
公安机关对涉事司机要某某、张某某，依法刑事立案并采取刑事强制措施。
对参与开具罐车清洗虚假票据的河北邢台金谷仓物流有限公司负责人孙某某、河北石家庄民通汽车服务有限公司负责人胡某某、罐车冀E5476W实际车主的三哥高某修等3人，依法处以10日拘留的行政处罚。
依法对涉事7家企业给予行政处罚：&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;对河北邢台卓然联合运输车队，依法收缴道路运输经营许可，处罚没款合计约168万元；&lt;br /&gt;
对河北邢台皓源物流有限公司，依法收缴道路运输经营许可，处罚没款合计约151万元；&lt;br /&gt;
对河北邢台金谷仓物流有限公司，依法处罚没款合计约192万元；&lt;br /&gt;
对陕西勉县新力油脂有限公司，依法给予警告，没收违法所得约30万元；&lt;br /&gt;
对内蒙古鄂尔多斯市东胜区百胜隆粮油有限公司，依法给予警告，没收违法所得约26万元；&lt;br /&gt;
对中储粮油脂（天津）有限公司依法处罚款约286万元；&lt;br /&gt;
对河北三河汇福粮油集团精炼植物油有限公司依法处罚款约251万元。&lt;br /&gt;
涉事地区河北邢台是问题罐车所在地，对罐车运输失管失察，市政府分管负责同志负有领导责任，相关监管部门人员负有责任，由地方纪检监察机关依法依规追责问责。对调查过程中地方发现的公职人员可能存在的失职渎职不作为问题，由当地纪检监察机关介入调查。&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;2024-07-15 &lt;a href=&quot;https://baike.baidu.com/item/5%C2%B722%E5%85%A8%E6%A4%92%E5%8E%BF%E6%BB%81%E6%B2%B3%E6%B0%B4%E6%B1%A1%E6%9F%93%E4%BA%8B%E4%BB%B6/64487765&quot;&gt;5·22全椒县滁河水污染事件&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; checked=&quot;checked&quot; /&gt;2024-07-15 &lt;a href=&quot;https://weibo.com/1642634100/OjZSUFkra&quot;&gt;#姜萍明日参加阿里全球数学竞赛决赛#&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
据阿里巴巴达摩院DAMO官方微信公众号发布消息，2024年阿里巴巴全球数学竞赛决赛将于6月22日举行。决赛形式为线上个人闭卷赛。决赛分为五个赛道，选手可任选一个赛道。独立阅卷组分赛道阅卷，再交叉复审、核验。每个赛道将评出金奖1名、银奖2名、铜奖4名以及优秀奖10名。&lt;strong&gt;获奖名单将于8月公布&lt;/strong&gt;。
2024-11-03 #姜萍全球数学竞赛成绩违反规则# #姜萍数学竞赛系老师提供帮助#【初赛成绩违反规则 “姜萍事件”调查结果公布】#阿里巴巴全球数学竞赛获奖名单公布# 阿里巴巴全球数学竞赛组委会3日发布情况说明称，阿里巴巴全球数学竞赛获奖名单已正式发布，共有86名选手获奖，其中金奖5名，银奖10名，铜奖20名，优秀奖51名。我们对各位获奖选手表示祝贺，并衷心感谢大家对本届竞赛的关注和支持。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;在本届竞赛中，江苏省涟水中等专业学校教师王某某和其指导的学生入围决赛，引发社会关注。根据决赛阅卷结果，二人未获奖。据调查了解，王某某在预选赛中对其指导的学生提供帮助，违反了预选赛关于“禁止与他人讨论”的规则。这也暴露出竞赛赛制不够完善、管理不够严谨等问题。对此，我们表示诚挚的歉意！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿里巴巴全球数学竞赛作为一项旨在为数学爱好者提供交流平台的民间赛事，组委会将认真听取各方的批评和建议，吸取教训，优化规则，让竞赛活动更加规范。欢迎社会各界继续关心、支持和监督。http://t.cn/A6nXTkPm（来源：央视新闻客户端）&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 31 Dec 2099 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/discuss/2099/12/31/wait-for-the-result.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/discuss/2099/12/31/wait-for-the-result.html</guid>
        
        <category>社会热点</category>
        
        
        <category>Discuss</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>中年之路2</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;前言-对意义的探寻&quot;&gt;前言 对意义的探寻&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在期望与真实之间的裂隙中升起的感慨简直多到无穷无尽。是坚毅地忍受下去，还是像英雄般做出回应，抑或是哀叹自己时运不济？这似乎是一个艰难的但又绕不过去的选择。&lt;br /&gt;
但荣格心理学，以及它倡导的“自律的自我成长”，为我们提供了另外一种视角，其前提是：&lt;strong&gt;人生的目的不是追求幸福，而是探寻意义。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有句老话说，宗教是为那些害怕下地狱的人准备的，而灵性是为那些去过地狱的人准备的。除非我们能够正视“向往的图景”与“实际的体验”之间的差距，除非我们能有意识地承担起灵性成长的任务，否则我们就会永远滞留在逃避或否认的状态，或是认为自己是受害者，尖酸刻薄地对待自己和他人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;心灵（Psyche）是希腊语中“灵魂”的意思，从词源学上讲，它可以追溯到两个并存的源头：一个是“蝴蝶”，借助这个比喻，那神秘、优美却又飘忽不定的特质将我们对灵魂的体验戏剧化地呈现出来；另一个则是动词“呼吸”，类比的是那一阵看不见的气息，在人们出生时降临，又在死亡时离去。&lt;br /&gt;
荣格指出，神经症“最终必须被理解为：一个尚未发现其意义的灵魂所遭受的痛苦”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;荣格提出的个体化（individuation）概念——即人生的目的是借由成为个体来服务于生命的神秘——对我们这个时代来说，是极其深刻的贡献，或是像有人所说的，是一个为现代社会提出的神话。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;心理治疗的终极目的不在于像考古一样，不断发掘儿时的伤痛，而是逐渐地学习，努力地接纳我们自身的局限，并在&lt;br /&gt;
此后的余生中努力自行承担起痛苦之重。心理医生的工作并不是提供解脱，让患者摆脱那些造成严重不适的症结，而是要加重不适，教会患者成为成年人，此生第一次去主动面对“独自面对痛苦、被世界抛弃”的感受。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;真实的内疚&quot;&gt;真实的内疚&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果说，个体化这项任务要求我们尽力拓宽意识，那么，没人当得起“从未做过亏心事”这几个字。没有一个意识清明的人敢说自己一件亏心事都没做过，这既包括个人层面，也包括集体层面——正如阿尔贝·加缪（AlbertCamus）在《堕落》（TheFall）中明确指出的那样。我们每个人都是社会的一分子，而这个社会制造出了大屠杀，还有绵延不断的种族歧视、性别歧视、年龄歧视、恐同等问题，无论我们有没有主动共谋，都脱不了干系。&lt;br /&gt;
个体的健康发展包括在合理的程度上承认内疚，也就是说，担起责任，承担自己的选择带来的后果——无论在做选择的时候是多么无意识。古希腊悲剧的精髓就在于，它承认在文化或个人心中存在某种力量，导致一个人做出了可能会令其他人痛苦的选择。&lt;br /&gt;
古希腊有个词叫作hamartia，它往往被翻译成“悲剧性缺陷”，但我更喜欢“片面的视野”这个说法。由于hamartia的存在，个体做出了无法预见后果的选择。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;认知局限性造成的，在当时已是最优选择&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这种片面的视野与童年时期的经历密不可分，并且会让个体——往往是在人到中年的时候——体会到诸多错误选择造成的现实后果所带来的冲击。&lt;br /&gt;
正如1993年的影片《机智问答》（&lt;br /&gt;
QuizShow）中演的那样，查尔斯·范·多伦（CharlesVanDoren）出身美国著名的书香门第。他一心想获得大名鼎鼎的父亲的认可，却全是徒劳；与父亲在智力方面比拼的时候，他只能拿到第二名。于是他没能忍住诱惑，在一个智力问答节目中造了假，赢得了金钱、名声，以及大众的喝彩，这一切都是他父亲永远也不可能得到的。但造假行为最终曝光，令他声名扫地。值得赞扬的是，他站到了调查委员会面前，为自己的选择承担了全部责任，并承认自己丢失了道德的指南针。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如何阅读一本书的作者之一&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;即便是不知晓忏悔的神圣历史的人，也有可能从以下的“3R”中得到指引：承认（recognition）、补偿（recompense）、解脱（release）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当一个人能够真诚悔过，当实际的或象征性的补偿已经做出，那么他会体验到解脱的恩典。&lt;br /&gt;
这样的人知道，世上发生的无论何种错误，其实都在他自己身上，只要他能学着处理自己的阴影，他就已经对世界做出了实质性的贡献。&lt;br /&gt;
当一个人连自己都看不见，也看不见自己无意识地把黑暗带入了一切行为之中，他又怎么可能看清其他呢？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;非真实的内疚&quot;&gt;非真实的内疚&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;荣格指出，一个没有阴影的人——意思是一个人完全没有意识到阴影的存在，并且极力防御阴影——是肤浅的人。我们绝大多数人都接受了这样的教育：要做个好说话的人，别表露真性情；要随和宽容，而非耿直；要圆滑变通，而不是坚持己见。&lt;br /&gt;
这种“防御深层焦虑”式的内疚，反映出的是一个人很少被允许做自己。它反映出生命早期受到的规训所具有的难以估量的强大力量；同时，它也为人们提供了从早期经历中恢复和疗愈的机会。当一个人感受到这种内疚的时候，可以这样自问：“我这是在防御什么？”通常，答案都会归结到恐惧上——害怕别人会因为自己的某个决定而不悦。&lt;br /&gt;
从心底涌出的焦虑之所以令人无法招架，完全是因为它来自最脆弱的孩提时期。由于这份能量从未流走，而是滞留在潜意识中，所以它能够带着令人动弹不得的强大力量喷涌而出。在那一刻，你没有活在当下，而是回到了儿时脆弱无力的状态。但你忘记的是，你已经长大，是成年人了，当你有意识地采取行动时，完全有能力做出有价值的决策，而且，实属必要的话，你肯定也能够承受他人的不悦。既然这类内疚是非真实的，不属于“勇敢地承认自己对他人做过的错事”，那么去努力地理解它、处理它，让自己真正进入成年状态，就是十分必需的了。被这类内疚束缚住，意味着你依然卡在童年。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;失去与哀悼&quot;&gt;失去与哀悼&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;不变”的别名是“死亡”。&lt;br /&gt;
不肯改变，即是与生命力对立，也就意味着死亡。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;背叛&quot;&gt;背叛&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;失去、哀悼与背叛告诉我们的是，不能执着于任何事物，不要认为任何一件事、任何一个人是理所当然的，以及我们不可能免除痛苦。但与之相伴的是通往意识的邀请函。在无常中保持恒常的，是个体化的召唤。我们既不是这段旅程的起点，也不是目标；前者早已成为过去，后者会随着我们的前行而不断后退。我们就是旅程本身。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;无垠空间的寂静&quot;&gt;无垠空间的寂静&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;怀疑是改变的必备燃料，让成长得以发生。没有哪个科学或神学的教条，不蕴含具体化与专横的种子。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;诺曼无法成长为真正的自己，无法停止伤害别人，除非他能够承认他那个有意识的自我所代表的谎言。他卡在原地，是因为他不能怀疑自己。总之，怀疑会带来模糊性，而这会令人感到焦虑。但是，为了不断成长，我们必须冒险去承受这种逐渐增强的焦虑感。这是我们每个人都需要面对的任务。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;孤独地漂流在灵魂的公海上&quot;&gt;孤独地漂流在灵魂的公海上&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;身为心理分析师，我发现，一个人能否在治疗中取得进展，也就是说变得成熟起来，直接取决于以下能力：能否为自己的选择承担责任、停止责怪他人或期待他人的拯救，以及能否承认孤独的痛苦——无论自己在社会角色和人际关系方面做了多少投入。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这么说来，或许理想的父母是这样的：能够为孩子提供支持和保护，同时也能真诚地一再肯定孩子自身的内在资源。这样一来，在分离的各个阶段，孩子就能感受到内心这些资源所提供的支持。&lt;br /&gt;
我们没有理由不信任这个世界，因为它并非与我们对立。如果说世上有恐惧，那也是我们的恐惧；如果说有深渊，那些深渊也属于我们；如果有危险，我们也必须尽力去爱那些危险。面对困难，我们永远要坚持住，如果我们能遵循这个指导原则来度过人生，那么，现在看来最为陌生的事物，日后将会变成我们最亲切、最可靠的体验。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;历史中充满了对孤独的价值的暗示。有两个关于“伟大合一”的神话原型，其中之一就是英雄探险的神话（另一个是“永恒的回归”，即死亡——重生的循环）。此类探险是&lt;br /&gt;
社会成长的文化范式。探险一般分成三个部分：（1）离家，这意味着离开原有的自我概念；（2）通过受苦受难，经历意识的拓宽；（3）抵达一个新地方，一个新家园，但是到了某个时机，英雄同样也要离开此地。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;伊克西翁（Ixion）是希腊神话里的一个人物，由于背信弃义而逃到宙斯那里，结果获得宽恕，进入天堂。可他却转头诱惑宙斯的妻子赫拉，震怒的宙斯罚他下地狱，被绑缚在一个永远燃烧和转动的轮子上。“伊克西翁之轮”象征着永恒的惩罚、万劫不复。——&lt;br /&gt;
在怀疑与孤独的沼泽地中，蕴含着这样的任务：寻找到健康的怀疑精神——甚至能把伊克西翁从往事的铁轮上撬下来；活出那既有助于个人成长，又有益于提升一切关系质量的孤独。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;三只乌鸦&quot;&gt;三只乌鸦&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;想想清教主义那席卷了其他教堂的道德狂热，还有费城的历史，老话说，贵格会（Quaker）到此地是来做好事的——看看他们干的好事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这是段什么样的历史？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;抑郁无底的深井&quot;&gt;抑郁：无底的深井&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一个孩子对于爱、安全感和情感支持的早期需求没有被充分满足，那么他会无可避免地形成一个错误的假设。孩子会感到自己不值得被悉心照料，因为那些照顾他的人显然认为他不值得。再者，由于早期的照顾者是把孩子与更广阔的世界连接起来的中间人，那么，早期的关系就会成为日后一切关系的样板。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;中年的抑郁相当常见。虚假的自我与天然的自我之间似乎要发生一场必需的、无可避免的冲撞。虚假的自我源于童年时期，孩子对生活中不可预测的变化做出条件反射式的反应，然后把它们拼凑在一起；而天然的自我渴望表达自己。这两个截然相反的角色冲撞的结果就是神经症。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们也有可能经历普遍性的抑郁。就像许许多多的人曾经遇到、如今也依然在面对的一样，我们会受困于性别限制、阶层与经济条件的限制，在这种情况下，抑郁是非常普遍的现象。人们会看到整个国家层面上的抑郁（就像我在爱尔兰看到的那样）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;喂饱三头恶犬&quot;&gt;喂饱三头恶犬&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在中世纪的生理学中，人体完美的健康状态是四种基本液体相互平衡的结果。它们被称作humours，也就是体液。那个时代的人还认为，人的性格特征也是由体液的量决定的，如果几种体液的比例非常不均衡，就会导致病态的性格。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;幽默是体液？怎么联系起来的？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;由于自然天性遭到了限制和约束，人背负着大量的愤怒——虽然自己可能根本没有意识到。&lt;br /&gt;
我们意识到，或是勉强算是意识到，我们多多少少自愿地参与了对自己的伤害。我们都知道——虽然我们可能不愿意承认——我们就是自己最大的敌人，而且，在生活中我们秉持着一些糟糕的信念，并以这些信念来对待自己和他人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;焦虑如冰山我们是泰坦尼克&quot;&gt;焦虑如冰山，我们是泰坦尼克&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;预祝演员登台演出顺利时，我们会说“摔断腿”（break a leg），这是因为我们唯恐美好的愿望会招致神祇发怒。我就发现我自己走路时会小心地避开地上的裂缝，因为我不希望母亲摔伤了腰背。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这是什么逻辑？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;管理焦虑&quot;&gt;管理焦虑&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在巨大的创伤面前，我们都会通过“人格解体”（depersonalization）来管理程度严重到无法接受的焦虑。我们让自己置身事外，那感觉就像是我们变成了观察者，在一旁看着自己的人生。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;恐惧是正常的、自然的；狭义的焦虑——这种与我们的个人历史直接挂钩的感受——是正常的、自然的；广义的焦虑——人类生存处境的脆弱性所导致的结果——也是正常的、自然的。不同的是这些感受的程度，以及我们做出的反应的性质与后果。面对焦虑，我们每个人都会发展出条件反射式的反应，所以，我们都可谓是自身历史的囚徒，而且往往并不自知。只要我们的历史以及我们对历史的反应依然还像程序一般，牢牢地安装在我们的“主机”里，无论是否清醒地意识到了这种状况，我们也依然是伤害自己的同谋，令心中的创伤久久不愈。“无论我逃向哪里，都身在地狱；我就是地狱。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;对于孩子来说，这般原初的恐惧是实实在在的；但我们已经长大成年，可以拥有不同的体验了。身为成年人，我能够去有意识地觉察，去直接面对和处理，这些将我从无意识的、往事施加给我的束缚中解放出来。我们真正地察觉到，有些东西比我们恐惧的东西更重要。确实如此。我们就比我们恐惧的东西更重要。这就是勇气的含义。&lt;br /&gt;
命运并不等同于宿命。命运代表了一个人的潜能，代表了内在的可能性——可能实现，也可能不会实现。命运邀请人们做选择。没有选择的命运无异于宿命。”——&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;重新想象自我&quot;&gt;重新想象自我&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;唯有足够成熟的人，才能承认这个悖论：敌人正是自己。人至少要到中年，才能承担起这个艰巨的任务。人需要对外部世界做出诸多投射——职业、关系、社会角色——并且承受投射无效的苦果；人需要犯下足够多的错误，才能渐渐地看出自己的模式；人需要先发展出一个足够强大的自我，才能有胆量向内寻找过往选择的源头。唯有在此时，一个人才具备了足够的阅历和勇气，去盘点和辨析那些无意识的因果，进而突破旧模式，创造新生活。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 09 Dec 2025 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/12/09/Swamplands-of-the-Soul.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/12/09/Swamplands-of-the-Soul.html</guid>
        
        <category>中年之路</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>控制论与科学方法论</title>
        <description>&lt;p&gt;《控制论与科学方法论 (金观涛、华国凡)》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;金观涛、华国凡
72个笔记&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;台湾版序&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 控制论、系统论、信息论&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/11/07发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么叫共轭&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：共轭&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;序 言&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 有一次，我们向一位化学界的老教授谈起控制论，认为这门和电子计算机一起成长起来的边缘科学提供了许多有益的方法论启示&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 如果我们去追溯控制论思想的源流，就能发现它至少是三条悠长的支流汇合的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 一条是数学和物理的发展&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 有不少科学家认为：与其说我们这个世界是建立在必然性之上的，倒不如说是建立在偶然性之上的，许多物理定律仅仅是大量事件统计平均的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 另一条支流是生物学和生命科学的进展&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 20世纪三四十年代，生物学家提出了“内稳定”概念，意味着人类对这一问题的认识已推进到新的阶段，它直接为控制论的诞生奠定了基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 第三条支流是人类对思维规律的探讨&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 在20世纪40年代，标志着这三条支流汇合的科学著作终于出现了。1947年，维纳的《控制论》就是作为统一它们的最初尝试。尽管维纳的这本书中有许多错误，有很多大胆的但后来被证明是不妥切的设想，但这本书震动了科学界&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 现代科学的某些思想往往在今天我们能够以精确的方式表述之前，就被我们的祖先注意过，有的甚至还被认真地研究过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一章 控制和反馈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/11/07发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这句话如何理解&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：有始也者，有未始有始也者，有未始有夫未始有始也者&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.1  可能性空间&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 几何学的大厦是建立在公理基础上的，控制论和系统论的研究则开始于可能性空间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 同一型氨基酸组成的生物才能形成一个生命系统。这样，在生命起源的最初阶段，大自然就面临着一个重要的选择：是选择D型呢还是选择L型&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 世界上许多事物并不是从一开始就注定要发展成现在这个样子的，在事物发展的初期，它们往往有多种发展的可能性，由于条件或者纯粹机遇的关系，最终才沿着某一个特定的方向发展下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ （1）被控制的对象必须存在着多种发展的可能性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ （2）被控制的对象不仅必须存在多种发展的可能性，而且，人可以在这些可能性中通过一定的手段进行选择，才谈得到控制&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 由此可见，控制的概念与事物发展的可能性密切相关。我们将事物发展变化中面临的各种可能性集合称为这个事物的可能性空间。它是控制论中最基本的概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2  人通过选择改造世界&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 控制，归根结底是一个在事物可能性空间中进行有方向的选择的过程&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.6  共轭控制&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 共扼控制揭示了人类使用工具过程的本质。也许有人会问，把使用工具这么一件直观的事情表述成那样复杂的一种结构，有什么意义呢？其意义在于运用控制论方法后，就可以用数学语言来确切地描述这一过程了，并且可以把很多数学上关于共扼控制的成果运用到制造和使用工具的研究中去，得出许多凭直观想像不到的结论来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.7  负反馈调节&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 作为一般的负反馈调节机制必定要有两个环节：（1）系统一旦出现目标差，便自动出现某种减少目标差的反应。（2）减少目标差的调节要一次一次地发挥作用，使得对目标的逼近能积累起来&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.9  正反馈与恶性循环&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 负反馈描述目标差减少的调节，而正反馈描述目标差越来越大的过程，从对控制目标的偏离来说，它们正好相反&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.1  什么是知道&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/11/08发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和byte有没有关系？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：实际应用中，我们使用以2为底的负对数来计算信息量，单位称为比特。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.2  信息的传递&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 那么，信息传递过程中的传递是什么意思呢？是传递物质还是传递能量呢？都不是。信息的传递是指可能性空间缩小过程的传递。信息源发生的确定性事件使它的可能性空间缩小了，经过传递，这种缩小最终导致了信息接受者可能性空间的缩小。因此，所谓信息的传递也就是可能性空间变化的传递。从这点来说，传递信息跟控制有密切的关系，我们在第一章曾经说过，所谓控制也是一种使可能性空间缩小的过程。实际上，信息的传递离不开控制，控制也离不开信息的传递。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 解剖学表明，人体大脑皮质的躯体感觉区中相应于手指和口唇部的区域最大，说明大脑对这些部位的信息最敏感，因此人对手指和口唇的控制也最自如，这显然跟人类的劳动和语言有关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 信息和控制的这种依存关系反映了认识论中知和行的统一，知表示获得信息，行表示实行控制。人们只有对外部世界有所认识，才可以能动地去改造它。反之，人们只有参与对外部世界的改造，才能够获得对它们的真知。传递信息和实行控制的过程都贯穿着事物可能性空间的变化，并且它们之间存在着一定的质和量的约束关系，这就深刻地揭示了知和行在本质上是统一的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.3  信息是一种客体吗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 随着不同的接受者，同样的事件，可以有着完全不同的意义，对于不同的人，同样的话，有不同的内容。这种现象，称为信息的主观性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.4  通道容量&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 根据信息传递过程的三个基本环节可以把干扰分为三类：（1）干扰发生在人控制通道的可辨状态过程中，这称为控制干扰。（2）干扰发生在信号自然传递中，或某些外来因素彰响了通道的可辨状态，这称为自然干扰或噪音。（3）干扰发生在人接受信号过程中，这通常称为主观干扰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.5  滤波：去伪存真的研究&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 无线电中电容器通不过低频信号但能通过高频信号，电感则相反。这就是阻抗滤波的最简单的例子。广义一点讲，所谓阻抗滤波，就是找到干扰和携带信息信号的本质差别，用一种装置或手段让干扰信号通不过去，而携带信息的信号能顺利通过。不同的无线电台利用不同频率的无线电波把信号发送出来，我们的收音机天线实际上把所有不同电台的无线电节目都接收下来了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 收音机中的滤波器和相应装置&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 利用不同节目的无线电波频率不同，选出某一个节目相应的无线电频率通过，而拒绝其他频率节目通过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 一些著名的军事理论家指出，军事上的重大行动不能完全取决于情报。克劳塞维茨讲过：“对于没有经验的指挥官来说，更糟的是……一个情报得到支持，证实、补充另一个情报，图画上在不断增加新的色彩，最后，他不得不匆忙作出决定，但是不久又发现这个决定是愚蠢的，所有这些情报都是虚假的……通常，人们容易相信坏的……而且容易把坏&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 的作某些夸大……以这种方式传来危险消息尽管像海浪一样会消失下去，但也会像海浪一样没有任何明显原因就常常出现。指挥官必须坚持自己的信念，像屹立在海中的岩石一样，经得住海浪的冲击。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.1  系统研究方法中的因果联系&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 人们发现，许多学科的疑点如果按原因的原因或结果的结果追索下去，都会不约而同地涉及天体起源、生命起源、人类起源这样一些根本问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.3  系统的稳态结构&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 也就是说，只要系统处于稳态平衡中，岛上的物种数不是随意的。如果太多，会绝灭；太少，大陆上新来的将进行补充&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.4  稳态结构和预言&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 由于月球跟地球之间存在着潮汐摩擦，不管月球原来的自转速度比它的公转速度快还是慢，最后总会趋向一致，也就是说，月球永远把同定的一面朝向地球是一种稳态结构，不大会发生改变。根据同样的道理，人们预言地球的自转速度也将逐渐缓慢下来，最终将跟月球的公转速度一致&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 用稳态结构来预测事物发展方向时，必须注意，要把可能结构中一切稳定态都找出来，进行分析比较，看哪一个更稳定些&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.5  均匀和稳定&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 人们常常利用均匀性来控制和选择某些系统的稳态结构。我们知道，金属的晶体组成并不到处一样，有些地方晶体缺少电子，会发生变形，这种情况称为空穴。空穴是金属结构中比较脆弱的地方，金属在受力情况下，一般在空穴多的地方容易断裂。那么怎样增加金属的强度呢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 因为在外力（干扰）引起晶体位置变化时，空穴如不均匀，那么将引起空穴的重新分布，应力可能在空穴周围积累起来，金属容易断裂。如果空穴分布均匀，那金属在受到外力作用时，空穴和空穴之间互相牵制，重新使应力分布变得均句，金属就不易断裂。因此，用X射线轰击金属，使空穴均匀，是增加金属强度的有效途径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 热力学第二定律对这种均匀导致稳定的现象进行了理论上的概括。这个定律认为，一个孤立系统不管内部如何变化，它的熵总要趋向极大。倘趋向极大就是变成一种内部均匀的、无序的、混乱的情况。这种状态是系统自然趋向的最稳定结构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 一部生物进化史，就是生物从原始的比较均的无序结构发展为高级的比较不均匀的有序结构的历史&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 薛定谔认为，生命体之所以能免于趋近最大值熵的死亡状态，就是因力生命体能通过吃、喝、呼吸等新陈代谢的过程从环境里不断汲取负熵。他认为，有机体就是赖负熵为生的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 获得诺贝尔奖金的化学家普里高京创立了耗散结构的热力学。他认为一个与外界有能量和物质交换的开放体系不能维持均匀稳定结构，它们在与外界交换过程中会自动趋向有序的不均匀结构，以保证自身的稳定&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 一个封闭体系跟外界隔绝，它们的无序状态是“死”的，其实在现实世界中很难找到。现实世界中大量存在的是跟外界有密切交往的开放体系。它们是”活”的，能够通过新陈代谢存在下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.7  超稳定系统&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 有没有一种特殊的系统可以抗拒这种变化趋势，而保持高度的稳定性呢？有的，这就是超稳定系统。超稳定系统有一个重要特点，就是靠不稳定来维持稳定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 为什么只有靠不稳定才能维持超稳定呢？因为系统本身的变化往往是一种不可抗拒的趋势。实际上要维持系统长期不变是做不到的，惟一的办法是当系统本身变化了，不稳定出现时，重新修复系统&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 超稳定系统有一种特殊的现象，那就是周期性地出现稳定——不稳定——稳定现象。不稳定时，新的机制发生作用，使系统回到原有的稳定结构，而不是新的稳定结构。这种超稳定系统应用在社会科学中，非常有趣地说明中国封建社会长期停滞的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.8  系统的演化&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 研究大时间尺度上生态系统的变化，一般把生态系统分成三个互相作用的子系统：生物群落、土壤和气候（图3.13）。这个系统有两种稳定态。一种是不毛状态，即没有生物群，但当气候适宜和附近有生物群落时，这种不毛状态会慢慢变化&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 假定某地一开始是沙漠和岩石，慢慢由于地衣的生长，会有薄薄的土层出现。随着土壤中生物有机质的增加，生态系统进入苔期，土壤加厚二三公分，保水力加强。保水力加强的后果有利生态、系统进一步改变，生态系统进入杂草期，有早熟禾、车前草、狗牙根、蒲公英出现。随着杂草丛生，土壤中&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 有机质进一步增加，生态系统进入了灌木期，土层越来越厚，保水力也越来越强。最后树木茂盛到一定程度，地面蒸发减少，使微生物在其间繁衍，地面上地衣、苔藓及草丛逐渐减少。最后，生态系统达到盛林期，各种树木竞争，达到稳定，土壤有机质达到动态平衡。生态系统把这一整个系统的平衡态称为顶极状态。到这一状态，生态消长不再变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 并且森林对气候也有一定调节能力。整个系统达到新的稳定&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 生物系统适应环境的稳定结构可用适应空间的适应峰（也可用洼）来表示&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 或者说同一个问题有两个答案。这时，系统到底演化到两种稳定结构的哪一种去，就或多或少带有一点偶然性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.3  事物为什么具有确定的性质&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 从稳态结构角度分析，质的稳定性大致包括了这样几类含义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 第一类质的稳定性的含义是，当事物受到一个比较大的干扰时，事物质的规定性也即状态发生的变化很小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 化学中常用的缓冲溶液也具有这种性质。比如我们配成缓冲溶液，它的pH值为4.74。当溶液受到较大的干扰，如加入定量的酸和碱时，pH值的变化不大。这种性质非常宝贵，我们知道，许多化学反应需要在较稳定的酸碱度条件下进行，用这种方法配制的缓冲溶液，提供了一个稳定的酸碱环境。这里pH4.74被称为这个缓冲溶液的稳定态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 第二类稳定性的含义是指事物处于这样一种性质或这样一个状态，如果我们给事物一个干扰，使事物偏离这一状态，事物能以某种方式自动地回到那个原来状态去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 第三类稳定性似乎具有更广义的含义，它指事物自动发生或容易发生的总趋势。如果一个事物能自动发生趋向某一状态的变化，那么我们就说这一状态比原来的状态更稳定&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.6  怎样判别飞跃&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 2025/11/16发表想法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忒修斯之船&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：黑格尔在《逻辑学》中曾经举过从头上拔走一根头发是否会成为秃子和从谷堆里取走一粒谷是否还会有谷堆的例子，借以说明量变如何导致了质变。对于我们来说，要确定一个质变是由飞跃方式进行还是渐变方式进行，就不但要研究质变，而且要研究质变发生时事物的稳定性如何&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.8  关节点：蝴蝶、燕尾及其他&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 燕尾型和折叠型突变在几何光学上很有用处，它们成功地解释了彩虹的形状和一系列奇妙的光学现象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.10  极端共存&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 对于水来说，还有一个三态共存区，即水的固、液、气三态可以同时共存，著名的水的三相点就是三态共存区。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 例如铸铁中碳和硅的含量都很高时，形成石墨比较好的灰口铁。碳和硅含量都很低时，出现大量Fe3C，形成白口铁。如果灰口铁和白口铁同时存在，则形成两种组织混合的麻口铁。根据突变理论，这两种质混合出现的共存区在控制平面中的分布应当呈尖角形&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.1  认识对象和黑箱&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 在不给狗食物的情况下，给它看不同颜色的东西时，它的唾液分泌紊乱，不能按照原先建立的条件反射来分泌一定量的唾液。这说明，狗不能区别不同的颜色。而给它看同一颜色不同亮度的东西时，唾液分泌量是有规则的，可以按原先建立的条件反射来分泌唾液，而且这种区分能力比人敏感得多，达到0.001烛光的精确度。可见狗是色盲的，它是通过区別外界事物的发光亮度来“看见”的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.4  理论的清晰性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 科学上最犯忌的是那些不具备清晰性的理论，那些浑浑噩噩、似是而非、模棱两可的理论，那些看起来包罗万象、面&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 面俱到，而实际上不着边际，什么问题也说明不了的理论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 总用一套让人摸不着头脑的规范性语言去套用。什么“既是好事又是坏事既变又不变既存在又不存在”，“既同一又不同一”……弄得人晕头转向。这类理论不提供任何信息量。如果用实践去检验，不管实践的结果是什么，它们都不会错，也不会不错。无法判定真伪，也就是不具备可检验性。因而也就不能通过“实践——理论——实践”的模式得到修正&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 模棱两可，不明确，是中国古代科学理论的一个大弱点。浑天说虽然有大地是球形的思想，许多学者深信浑天说，一行等天文学家还测量过子午线的长度，但他们从来没有想明确说明大地是一个球体。虽然不少人有地动的思想。但这些思想从来没有表述成哥白尼日心说那样清晰的理论。这种风格甚至表现在数学领域中。数学是一切科学中要求最严格最清晰的一种。中国古代数学虽然发达，但从来没有发明过记录&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 公式和符号的方法，数学主要是用文字陈述的，而中国的文言文字不易也不能表达明确的数学概念。解方程是中国古代数学在世界上遥遥领先的学科，但中国数学家在方程中连等号都没有引用，并且计算只写最后结果，没有中间步骤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 那么什么是可证伪性呢？波普尔认为，如果一个假说存在着一个或一组在逻辑上可能的与该假说相抵触的观察陈述，那么这个假说是可证伪的。比如“所有的物质遇热膨胀”这一假说就满足可证伪性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;◆ 理论的清晰性和波普尔提出理论的可证伪性是一致的。理论只有具备了清晰性才能够被证伪。从本质上来说，清晰性和可证伪性都要求理论给出信息量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– 来自微信读书&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/11/21/Cybernatics.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/11/21/Cybernatics.html</guid>
        
        <category>控制论</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>如何阅读一本书</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;扉页&quot;&gt;扉页&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这本书就是19世纪英国重要的思想家密尔（JohnStuartMill）的自传。（有关密尔的一些生平介绍，请参阅本书第320页。）艾德勒读到密尔竟然是在五岁就读了柏拉图的书之后，不但从此为哲学所着迷，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在某种范围内，知识（knowledge）也成了理解（understanding）的先决条件。&lt;br /&gt;
太多的资讯就如同太少的资讯一样，都是一种对理解力的阻碍。换句话说，现代的媒体正以压倒性的泛滥资讯阻碍了我们的理解力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这个比喻有一点不恰当的是：球是一个单纯的个体，不是被完全接住，就是没接住。而一本作品，却是一个复杂的物件，可能被接受得多一点，可能少一点；从只接受到作者一点点概念到接受了整体意念，都有可能。读者想“接住”多少意念完全看他在阅读时多么主动，以及他投入不同心思来阅读的技巧如何。&lt;br /&gt;
拿同样的书给不同的人阅读，一个人却读得比另一个人好这件事，首先在于这人的阅读更主动，其次，在于他在阅读中的每一种活动都参与了更多的技巧。&lt;br /&gt;
如果这本书从头到尾都是你明白的，那么这个作者跟你就是两个头脑却在同一个模子里铸造出来。这本书中的讯息只是将你还没读这本书之前，你们便共同了解的东西传达出来而已。&lt;br /&gt;
你并不完全了解这本书。让我们假设——不幸的是并非经常如此——你对这本书的了解程度，刚好让你明白其实你并不了解这本书。你知道这本书要说的东西超过你所了解的，因此认为这本书包含了某些能增进你理解的东西。&lt;br /&gt;
只有一种方式是真正地在阅读。没有任何外力的帮助，你就是要读这本书。你什么都没有，只凭着内心的力量，玩味着眼前的字句，慢慢地提升自己，从只有模糊的概念到更清楚地理解为止。这样的一种提升，是在阅读时的一种脑力活动，也是更高的阅读技巧。这种阅读就是让一本书向你既有的理解力做挑战。这样我们就可以粗略地为所谓的阅读艺术下个定义：这是一个凭借着头脑运作，除了玩味读物中的一些字句之外，不假任何外助，以一己之力来提升自我的过程。1你的头脑会从粗浅的了解推进到深入的理解。而会产生这种结果的运作技巧，就是由许多不同活动所组合成的阅读的艺术。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;简单来说，我们只能从比我们“更高杆”的人身上学习。我们一定要知道他们是谁，如何跟他们学习。有这种想法的人，就是能认知阅读艺术的人，就是我们这本书主要关心的对象。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;希腊人给这种集阅读与愚蠢于一身的人一种特别称呼，这也可运用在任何年纪、好读书却读不懂的人身上。他们就叫“半瓶醋”（Sophomores）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;用不着像心理学家作深入的研究，我们也知道教育是非常特殊的艺术，与其他两种学术——农业与医学——一样，都有极为重要的特质。医生努力为病人做许多事，但最终的结论是这个病人必须自己好起来——变得健康起来。农夫为他的植物或动物做了许多事，结果是这些动植物必须长大，变得更好。同样地，老师可能用尽了方法来教学生，学生却必须自己能学习才行。当他学习到了，知识就会在他脑中生根发芽。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;弗兰西斯·培根曾经说过：“有些书可以浅尝即止，有些书是要生吞活剥，只有少数的书是要咀嚼与消化的。”分析阅读就是要咀嚼与消化一本书。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在儿童具备纯熟的阅读能力之前，至少会经历大约四个截然不同的阶段。第一个阶段被称为“阅读准备阶段”（readingreadiness）。专家指出，这一阶段从出生开始，直到六七岁为止。阅读准备阶段包括了几种不同的学习阅读的准备工作。身体方面的准备，包括良好的视力与听力。智力方面的准备是要有起码的认知能力，以便孩子能吸收与记住一个字，与组成这个字的字母。语言上的准备包括口齿清晰，能说出一些正确的句子。个人的准备，则包括能与其他孩童一起学习的能力，保持注意力，服从等等。&lt;br /&gt;
一个孩子如果还没准备好就要教他阅读，他可能会不喜欢这样的学习经验，以后的学校教育甚至成人阶段都会受到影响。&lt;br /&gt;
在第二个阶段，孩子会学习读一些简单的读物。至少在美国，阅读的开始是一些看图识字。第一年结束时，基本上会认识三百到四百个字。这个时期会介绍一些基本的技巧，像字句的使用，词句的含意，字句的发音等等。这个阶段要结束时，小学生应该就能自己阅读简单的书，而且很喜欢阅读了。&lt;br /&gt;
第三个阶段的特征是快速建立字汇的能力，所用的方法是从上下文所提供的线索，“揭发”不熟悉的字眼。&lt;br /&gt;
最后，第四个阶段的特征是精练与增进前面所学的技巧。最重要的是，学生开始能消化他的阅读经验——从一本书所提出来的一个观点转化到另一个观点，在同一个主题上，对不同的作者所提出来的观点作比较。&lt;br /&gt;
过分强调阅读的准备阶段，过分注重教导孩子初步阅读的方法，往往意味着其他更高层次的阅读可能遭到忽视。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;略读的习惯应该用不着花太多时间。下面是要如何去做的一些建议：（1）先看书名页，然后如果有序就先看序。&lt;br /&gt;
（2）研究目录页，对这本书的基本架构做概括性的理解。&lt;br /&gt;
吉朋（EdwardGibbon）出版的《罗马帝国衰亡史》（DeclineandFalloftheRomanEmpire），为每一章都写了很长的分析性纲要。&lt;br /&gt;
（3）如果书中附有索引，也要检阅一下——大多数论说类的书籍都会有索引。&lt;br /&gt;
（4）如果那是本包着书衣的新书，不妨读一下出版者&lt;br /&gt;
的介绍&lt;br /&gt;
（5）从你对一本书的目录很概略，甚至有点模糊的印象当中，开始挑几个看来跟主题息息相关的篇章来看&lt;br /&gt;
（6）最后一步，把书打开来，东翻翻西翻翻，念个一两段，有时候连续读几页，但不要太多。就用这样的方法把全书翻过一遍，随时寻找主要论点的讯号，留意主题的基本脉动。&lt;br /&gt;
有多少次你在看一本好书的时候，翻了好几页，脑海&lt;br /&gt;
却陷入了白日梦的状态中，等清醒过来，竟完全不明白自己刚看的那几页在说些什么？如果你跟随着我们提议的步骤来做，就绝不会发生这样的事——因为你始终有一个可以依循作者思路的系统了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;只注意你能理解的部分，不要为一些没法立即了解的东西而停顿。&lt;br /&gt;
在读第二遍的时候，你对那个地方的了解可能会多一些，但是在那之前，你必须至少将这本书先从头到尾读一遍才行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;第一阶段的检视阅读——我们称作有系统的略读或粗读——帮助阅读者分析在这个阶段一定要回答的问题。换句话说，有系统略读，就是准备要了解本书的架构。第二阶段的检视阅读——我们称之为粗浅的阅读——帮助阅读者在分析阅读中进入第二个阶段。粗浅的阅读，是阅读者想要了解全书内容的第一个必要步骤。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在阅读的时候想要保持清醒，或昏昏入睡，主要看你的阅读目标是什么。如果你的阅读目标是获得利益——不论是心灵或精神上的成长——你就得保持清醒。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;只要是超越基础阅读的阅读层次，阅读的艺术就是要以适当的顺序提出适当的问题。关于一本书，你一定要提出四个主要的问题。&lt;br /&gt;
（1）整体来说，这本书到底在谈些什么？&lt;br /&gt;
一定要想办法找出这本书的主题，作者如何依次发展这个主题，如何逐步从核心主题分解出从属的关键议题来。（2）作者细部说了什么，怎么说的？你一定要想办法找出主要的想法、声明与论点。这些组合成作者想要传达的特殊讯息。（3）这本书说得有道理吗？是全部有道理，还是部分有道理？除非你能回答前两个问题，否则你没法回答这个问题。在你判断这本书是否有道理之前，你必须先了解整本书在说些什么才行。&lt;br /&gt;
（4）这本书跟你有什么关系？如果这本书给了你一些资讯，你一定要问问这些资讯有什么意义。为什么这位作者会认为知道这件事很重要？你真的有必要去了解吗？如果这本书不只提供了资讯，还启发了你，就更有必要找出其他相关的、更深的含意或建议，以获得更多的启示。&lt;br /&gt;
尤其最后一个问题——这本书跟你有什么关系？——可能是主题阅读中最重要的一个问题。当然，在想要回答最后一个问题之前，你得先回答前三个问题才行。光是知道这四个问题还不够。在阅读过程中，你要记得去提出这些问题。要养成这样的习惯，才能成为一个有自我要求的阅读者。除此之外，你还要知道如何精准、正确地回答问题。如此训练而来的能力，就是阅读的艺术。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;俗话说：“你必须读出言外之意，才会有更大的收获。”&lt;br /&gt;
为什么对阅读来说，在书上做笔记是不可或缺的事？第一，那会让你保持清醒——不只是不昏睡，还是非常清醒。第二，阅读，如果是主动的，就是一种思考，而思考倾向于用语言表达出来——不管是用讲的还是写的。一个人如果说他知道他在想些什么，却说不出来，通常是他其实并不知道自己在想些什么。第三，将你的感想写下来，能帮助你记住作者的思想。&lt;br /&gt;
（1）画底线——在主要的重点，或重要又有力量的句子下画线。（2）在画底线处的栏外再加画一道线——把你已经画线的部分再强调一遍，或是某一段很重要，但要画底线太长了，便在这一整段外加上一个记号。（3）在空白处做星号或其他符号——要慎用，只用来强调书中十来个最重要的声明或段落即可。&lt;br /&gt;
（4）在空白处编号——作者的某个论点发展出一连串的重要陈述时，可以做顺序编号。&lt;br /&gt;
（5）在空白处记下其他的页码——强调作者在书中其他部分也有过同样的论点，或相关的要点，或是与此处观点不同的地方。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;双向链接&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;（6）将关键字或句子圈出来——这跟画底线是同样的功能。&lt;br /&gt;
（7）在书页的空白处做笔记——在阅读某一章节时，你可能会有些问题（或答案），在空白处记下来，这样可以帮你回想起你的问题或答案。&lt;br /&gt;
书前的空白页最好是用来记载你的思想。你读完一本书，在最后的空白页写下个人的索引后，再翻回前面的空白页，试着将全书的大纲写出来，用不着一页一页或一个重点一个重点地写（你已经在书后的空白页做过这件事了），试着将全书的整体架构写出来，列出基本的大纲与前后篇章秩序。这个大纲是在测量你是否了解了全书，这跟藏书印章不同，却能表现出你在智力上对这本书的所有权。&lt;br /&gt;
在检视阅读中，要回答的问题是：第一，这是什么样的一本书？第二，整本书在谈的是什么？第三，作者是借着怎样的整体架构，来发展他的观点或陈述他对这个主题的理解？你应该做一下笔记，把这些问题的答案写下来。尤其如果你知道终有一天，或许是几天或几个月之后，你会重新拿起这本书做分析阅读时，就更该将问题与答案先写下来。&lt;br /&gt;
在这里要注意的是，这些笔记主要的重点是全书的架构，而不是内容——至少不是细节。因此我们称这样的笔记为结构笔记（&lt;br /&gt;
而除非你真的再仔细读一遍全书，否则就不该对这本书立论的精确与否、有道理与否遽下结论。之后，等你做分析阅读时，关于这本书准确性与意义的问题，你就要提出答案了。在这个层次的阅读里，你做的笔记就不再是跟结构有关，而是跟概念有关了。这些概念是作者的观点，而当你读得越深越广时，便也会出现你自己的观点了。&lt;br /&gt;
而当你同时在读好几本书，在做主题阅读——就同一个主题，阅读许多不同的书时，你要做的又是什么样的笔记呢？同样的，这样的笔记也应该是概念性的。&lt;br /&gt;
对一个已经熟练同时读好几本相同主题书籍的专业阅读者来说，还有一个更高层次的记笔记的方法。那就是针对一场讨论情境的笔记&lt;br /&gt;
我们喜欢称这样的笔记为辩证笔记（dialecticalnotemaking）。因为这是从好多本书中摘要出来的，而不只是一本，因而通常需要用单独的一张纸来记载。&lt;br /&gt;
所谓艺术或技巧，只属于那个能养成习惯，而且能依照规则来运作的人。&lt;br /&gt;
从实际去做中学习到如何去做的道理。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;知行合一&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;不论他最后的作品如何有原创性，不论他淘汰了多少传统所知的“规则”，他都必须有做出这样成品的技巧。这就是我们在这里所要谈论的艺术——或是说技巧或手艺。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;想起李子柒做拉面店，从头学一项技能可能是好的题材&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;分析阅读的第一个规则可以这么说：规则一，你一定要知道自己在读的是哪一类书，而且要越早知道越好。最好早在你开始阅读之前就先知道。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;而像《宇宙与爱因斯坦博士》（TheUniverseandDr.Einstein）这本书，明明不是小说，却几乎跟有“可读性”的小说一模一样。&lt;br /&gt;
任何一本书，如果主要的内容是由一些观点、理论、假设、推断所组成，并且作者多少表示了这些主张是有根据的，有道理的，那这种传达知识的书，就是一本论说性（expository）的书。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;或许你会说那是《物种起源》（TheOriginofSpecies），这样说你就对了。但是你也可能不会这样说，你可能会说那是《人种起源》（TheOriginoftheSpecies）。&lt;br /&gt;
达尔文是在后来才又写了一本与此有关的书《人类的由来》（TheDescentofMan&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;爱因斯坦与英费尔德（Infeld）在他们所写的《物理之演进》（TheEvolutionofPhysics）一书的前言中告诉读者，他们写的是一本“科学的书，虽然很受欢迎，但却不能用读小说的方法来读”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;再强调一次，光是将书籍分类到某一个种类中还是不够的。要跟随第一个阅读步骤，你一定要知道这个种类的书到底是在谈些什么？书名不会告诉你，前言等等也不会说明，有时甚至整本书都说不清楚，只有当你自己心中有一个分类的标准，你才能做明智的判断。换句话说，如果你想简单明白地运用这个规则，那就必须先使这个规则更简单明白一些。只有当你在不同的书籍之间能找出区别，并且定出一些合理又经得起时间考验的分类时，这个规则才会更简单明白一些。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;要让知识变成实用，就要有操作的规则。我们一定要&lt;br /&gt;
超越“知道这是怎么回事”，进而明白“如果我们想做些什么，应该怎么利用它”。概括来说，这也就是知与行的区别。理论性的作品是在教你这是什么，实用性的作品在教你如何去做你想要做的事，或你认为应该做的事。&lt;br /&gt;
你可以看出来，所有说明某种艺术的学习技巧，任何一个领域的实用手册，像是工程、医药或烹饪，或所有便于分类为“教导性”（moral）的深奥论述，如经济、伦理或政治问题的书，都是实用的书。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;康德写了两本有名的哲学著作，一本是《纯粹理性批判》（TheCritiqueofPureReason），另一本是《实践理性批判》（TheCritiqueofPracticalReason）。第一本是关于知，我们何以知（不是指如何知，而是我们为何&lt;br /&gt;
就是知），以及什么是我们能知与不能知的事。这是一本精彩绝伦的理论性书籍。《实践理性批判》则是关于一个人应该如何自我管理，而哪些是对的、有道德的品行。这本书特别强调责任是所有正确行为的基础，而他所强调的正是现代许多读者所唾弃的想法。他们甚至会说，如果相信责任在今天仍然是有用的道德观念，那是“不实际的”想法。&lt;br /&gt;
任何人就任何一个题目写得十分实用的时候，都不只是想要给你一些建议，而且还想说服你跟随他的建议。因此在每一种道德论述的文字中，都包含了雄辩或规劝的成分。这样的状况也出现在教导某种艺术的书本中，如本书便是。因此，除了想要教你如何读得更好之外，我们试着，也将一直继续尝试说服你作这样的努力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;质疑某件事的有效性是理论，而质疑任何事的目的，却是实用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;虽然谈理解力的书基本上通常是理论性的书，仍然有些书（大部分都很恐怖）却要教你“如何思想”。你也会发现很多作者分不清理论与实用的区别，就像一个小说家搞不清楚什么是虚构故事，什么是社会学。&lt;br /&gt;
历史的本质就是口述的故事，历史是某个特殊事件的知识，不只存在于过去，而且还历经时代的不同有一连串的演变。历史家在描述历史时，通常会带有个人色彩——个人的评论、观察或意见。历史就是纪事（Chronotopic）。在希腊文中，chronos的意思是时间，topos的意思是地点。历史就是&lt;br /&gt;
在处理一些发生在特定时间，特定地点的真实事件。“纪事”这两个字就是要提醒你这一点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;哲学比较像科学，不像历史，追求的是一般的真理，而非发生在过去的特定事件，不管那个过去是近代或较远的年代。但是哲学家所提出的问题跟科学家又不一样，解决问题的方法也不相同。&lt;br /&gt;
如果一本理论的书所强调的内容，超乎你日常、例行、正常生活的经验，那就是科学的书。否则就是一本哲学的书。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;因为课程与教法的不同，哲学老师会觉得以前没有被其他哲学老师教过的学生比较好教，而科学老师却会希望学生已经被其他科学老师有所训练过。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果组成的各个部分之间没有有机的关联，一定不会形成一个整体。说得严格一点，根本不会有整体，只是一个集合体而已。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;譬如柏拉图说的，舞台使年轻人腐败堕落，或是早期教会里的神父所说的，戏剧是肉体与魔鬼的诱惑。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一份说明清楚的摘要会指出全书最重要的构成部分。你看不清楚这些构成部分，就没法理解全书。同样的，除非你能掌握全书各个部分之间的组织架构，否则你也无法理解全书。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;换一种说法是，运用这前四个规则，能帮助你回答关于一本书的一些基本问题。你会想起第一个问题是：整本书谈的是什么？你也会想起，我们说这是要找出整本书的主题，以及作者是如何运用一些根本性的次要主题或议题，&lt;br /&gt;
按部就班来发展这个主题。&lt;br /&gt;
分析阅读的第一阶段，或，找出一本书在谈些什么的四个规则：（1）依照书本的种类与主题作分类。（2）用最简短的句子说出整本书在谈些什么。（3）按照顺序与关系，列出全书的重要部分。将全书的纲要拟出来之后，再将各个部分的纲要也一一列出。（4）找出作者在问的问题，或作者想要解决的问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;简略来说就是：你必须抓住书中重要的单字，搞清楚作者是如何使用这个单字的。不过我们可以说得更精确又优雅一些：规则五，找出重要单字，透过它们与作者达成共识&lt;br /&gt;
不必难过，想刻意制造一个不可能实现的理想语言的方案——像是哲学家莱布尼茨和他学生想要做的事——也是枉然。事实上，如果他们成功了，这世上就不再有诗了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在读一本书的时候，找出重要的关键字，确认每个字不同意义的转换，并与作者找出共通的词义，你对&lt;br /&gt;
一本书的理解力就会大大增加了。很少有一些习惯上的小小改变，会产生如此宏大的效果。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你在上一章已经看到第五个规则了：找出关键字，与作者达成共识。第六个规则可以说是：将一本书中最重要的句子圈出来，找出其中的主旨。第七个规则是：从相关文句的关联中，设法架构出一本书的基本论述。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;从作者的观点来看，最重要的句子就是在整个论述中，阐述作者判断的部分。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;怀疑是智慧的开始，从书本上学习跟从大自然学习是一样的。如果你对一篇文章连一个问题也提不出来，那么你就不可能期望一本书能给你一些你原本就没有的视野。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;现代教育家所犯的一个最大的错误就是违反了教育的艺术，他们只想要背诵文字，最后却适得其反。没有受过文法和逻辑艺术训练的人，他们在阅读上的失败——以及处处可见的“口语主义”——可以证明如果缺乏这种训练，会如何成为文字的奴隶，而不是主人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在你想发现一本书到底在谈些什么的最后一个步骤是：找出作者在书中想要解决的主要问题（&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;分析阅读的第二个阶段，或找出一本书到底在说什么的规则（诠释一本书的内容）：（5）诠释作者使用的关键字，与作者达成共识。（6）从最重要的句子中抓出作者的重要主旨。（7）找出作者的论述，重新架构这些论述的前因后果，以明白作者的主张。（8）确定作者已经解决了哪些问题，还有哪些是未解决&lt;br /&gt;
的。在未解决的问题中，确定哪些是作者认为自己无法解决的问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一本好书值得主动地阅读。主动的阅读不会为了已经了解一本书在说些什么而停顿下来，必须能评论，提出批评，才算真正完成了这件事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;站在叙述者或作者的角度来看，修辞就是要知道如何去说服对方。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你自己就可能记得这样的例子：一个人在台上讲话，台下的人一口气或最多两口气就冒出来：“我不知道你在说什么，但我想你错了。”对于这样的批评，根本不知从何答起。你唯一能做的是有礼貌地请他们重述你的论点，再说明他们对你的非难之处。如果他们做不到，或是不能用他们自己的话重述你的观点，你就知道他们其实并不了解你在说什么。这时你不理会他们的批评是绝对有道理的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;而那些评论康德《纯粹理性批判》，却根本没看过他《实践理性批判》的人；批评亚当·斯密的《国富论》，却没看过他《道德情操论》（TheoryofMoralSentiments）的人；或是谈论《共产党宣言》，却没有看过马克思《资本论》的人，他们都是在赞成或反对一些自己并不了解的东西。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一个读者如果不能区别出知识的理论说明与个人观点的阐述，那他就无法从阅读中学到东西。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;第一：要求读者先完整地了解一本书，不要急着开始批评。第二：恳请读者不要争强好辩或盲目反对。第三：将知识上的不同意见看作是大体上可以解决的问题。这个&lt;br /&gt;
规则再进一步的话，就是要求读者要为自己不同的意见找到理论基础，这样这个议题才不只是被说出来，而且会解释清楚。只有这样，才有希望解决这个问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;譬如你说：“所有的人都是平等的。”我们可能会认为你说的是人生而具有的智慧、力量与其他能力都是相同的。但就我们对事实的观察，我们不同意你的观点。我们认为你错了。但也可能我们误解你了。或许你要说的是每个人的政治权利是平等的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;达尔文缺乏基因遗传学的知识，这些是由孟德尔及后继者研究证实的知识。在他的《物种起源》中，最大的缺点就是他对遗传机能的知识一无所知。吉朋，则缺乏一些后来的历史学家研究证明所显示出罗马沦亡的关键点。&lt;br /&gt;
但在哲学领域中，状况却可能相反。似乎时间越久远，知识只有衰退，而毫无增进。譬如古人就已经懂得分辨出人的意识、想象与理解力。在18世纪，休谟（DavidHume）的作品中对人的想象与思想的区别一无所知，然而早期的哲学家早已建立起这个概念了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一、分析阅读的第一阶段：找出一本书在谈些什么的规则（1）依照书的种类与主题来分类。（2）使用最简短的文字说明整本书在谈些什么。（3）将主要部分按顺序与关联性列举出来。将全书的大纲列举出来，并将各个部分的大纲也列出来。（4）确定作者想要解决的问题。二、分析阅读的第二阶段：诠释一本书的内容规则（5）诠释作者的关键字，与他达成共识。（6）由最重要的句子中，抓住作者的重要主旨。（7）知道作者的论述是什么，从内容中找出相关的句子，再重新架构出来。&lt;br /&gt;
（8）确定作者已经解决了哪些问题，还有哪些是没解决的。再判断哪些是作者知道他没解决的问题。三、分析阅读的第三阶段：像是沟通知识一样地评论一本书的规则A．智慧礼节的一般规则（9）除非你已经完成大纲架构，也能诠释整本书了，否则不要轻易批评。（在你说出：“我读懂了!”之前，不要说你同意、不同意或暂缓评论。）（10）不要争强好胜，非辩到底不可。（11）在说出评论之前，你要能证明自己区别得出真正的知识与个人观点的不同。B．批评观点的特别标准（12）证明作者的知识不足。（13）证明作者的知识错误。（14）证明作者不合逻辑。（15）证明作者的分析与理由是不完整的。注意：关于最后这四点，前三点是表示不同意见的准则，如果你无法提出相关的佐证，就必须同意作者&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;的说法，或至少一部分说法。你只能因为最后一点理由，对这本书暂缓评论。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一个读得很广泛，却读不精的人，与其值得赞美，不如值得同情。&lt;br /&gt;
在许多例子中，他们所阅读的书比我们在大学念的书还要少，但是他们读得很精。因为他们精通自己所阅读的书，他们的程度就可以跟作者相匹敌。他们有权被称作权威人士。在这种状况下，很自然地，一个好学生通常会变成老师，而一位好的读者也会变成作者。&lt;br /&gt;
运用本书所提供的规则，仔细地阅读一本书，而不是浮面地阅读大量的书，就是一个好读者能达到的理想境界了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一本书困扰住你时，我们也不会建议你去阅读评论这本书的文章。整体来说，在你找寻外力帮助之前，最好能自己一个人阅读。如果你经常这么做，最后你会发现越来越不需要外界的助力了。外在的辅助来源可以分成四个部分。在这一章中，我们会依照以下的顺序讨论出来：第一，相关经验。第二，其他的书。第三，导论与摘要。第四，工具书。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;阅读彼此相关的书籍，依照写作的时间顺序来读，对你了解最后写的作品有很大帮助。这就是外在辅助阅读的基本常识与规则。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;要善用工具书，首先你必须有一些想法，不管是多模糊的想法，那就是你想要知道些什么？你的无知就像是被光圈围绕着的黑暗。你一定要能将光线带进黑暗之中才行。而除非光圈围绕着黑暗，否则你是无法这么做的。换句话说，你一定要能对工具书问一个明智的问题。否则如果你只是彷徨迷失在无知的黑幕中，工具书也帮不上你的忙。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;一定要对工具书问出明智的问题，面对AI也是如此&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;桑塔亚那（Santayana）评论希腊民族是在欧洲历史中，唯一未受教育的一群人。他的话有双重的意义。当然，他们大部分人是没受过教育的，但即使是少数有知识的——有闲阶级——的人，就教育要接受外来大师的熏陶这一点而言，也是没有受过教育的。所谓教育，是由罗马人开始的，他们到学校受希腊人的指导，征服希腊后与希腊文化接触，而变得文明起来。&lt;br /&gt;
世上最早的字典是关于荷马书中专门用语的字典，以帮助罗马人阅读《伊利亚特》&lt;br /&gt;
及《奥德赛》，及其他同样运用荷马式古典字汇的希腊书籍。&lt;br /&gt;
今天我们也需要专门用语字典才能阅读莎士比亚，或是乔叟的书。&lt;br /&gt;
纵使所谓鄙村野语——意大利语、法语、英语——慢慢取代拉丁文，成为学习使用的语言，追求学问仍然是少数人的特权。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;虽然百科全书（encyclopedia）这个字来自希腊文，希腊却没有百科全书，同样地，他们也没有字典。&lt;br /&gt;
最早的一本百科全书是由罗马人普林尼（Pliny）编纂的。最有趣的是，第一本依照字母排列顺序编辑的百科全书是在1700年才出现的。从此大部分重要的百科全书都是照字母顺序来排列的。&lt;br /&gt;
知识的顺序是随着时代而变迁的。在过去，所有相关的知识是以七种教育艺术来排列的——文法、修辞、逻辑三学科，与算术、几何、天文、音乐四学科组合而成。中世纪的百科全书显现出这样的安排。因为大学是照这样的系统来安排课程的，学生也照样学习，因此这样的安排对教育是有用的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一本理论性的作品可以解决自己提出的问题。但是实际的问题却只能靠行动来解决。当你的实际问题是如何赚钱谋生时，一本教你如何交朋友或影响别人的书，虽然可能建议你很多事，但却不能替你解决问题。没有任何捷径能解决这个问题，只能靠你自己去赚钱谋生才能解决。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你可以知道为什么实用书的作者多少都是个雄辩家或宣传家。因为你对他作品最终的评断是来自你是否接受他的结论，与他提议的方法。这完全要看作者能不能将你引导到他的结论上。要这么做，他讨论的方法必须要能打动你的心智。他可能必须激起你的情绪反应，左右你的意志。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果从一般的观点来看，逃避的概念是很可鄙的。但事实上就算我们真的要逃避现实，应该也是逃避到一个&lt;br /&gt;
更深沉、或更伟大的真实里。这是我们内在的真实世界，我们独特的世界观。发现这个真相让我们快乐。这个经验会深深满足我们平时未曾接触的部分自我。总之，阅读一部伟大的文学作品的规则应该以达成某种深沉的经验为目标。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;阅读小说时类似指导你找出作者主旨的规则，可以说明如下：在这个想象的世界中宾至如归。知道一切事件的进行，就像你亲临现场，身历其境。变成其中的一个成员，愿意与其中的角色做朋友，运用同情心与洞察力参与事件的发生，就像你会为朋友的遭遇所做的事一样。如果你能这么做，小说中的要素便不会再像一个棋盘上机械式移动的孤单棋子，你会找出其间的关联性，赋予他们真正存活的活力。&lt;br /&gt;
亚里士多德说情节是一个故事的灵魂。要把一个故事读好，你就要能把手指放在作者的脉搏上，感觉到每一次的心跳。结束讨论小说的类似阅读规则之前，我们要提醒你，不要太仔细检验这些类似的规则。这些类似的规则就像是一个隐喻或象征，如果压迫得太用力，可能就会崩溃了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一个好读者不会质疑作者所创造出来，然后在他自己心中又重新再创造一遍的世界。&lt;br /&gt;
换句话说，对于小说，我们不该反对或赞成，而是喜欢或不喜欢。我们在批评论说性作品时，关心的是他们所陈述的事实。在批评唯美文学时，就像字义所形容的，我们主要关心的是它的美丽。这样的美丽，与我们深切体会之后的喜悦密切呼应。&lt;br /&gt;
在你说自己喜欢或不喜欢一本文学作品之前，首先你要能真正努力过并欣赏作者才行。所谓欣赏，指的是欣赏作者借着你的情绪与想象力，为你创造的一个世界。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你还记得前三个问题是：第一，这整本书的内容是在谈些什么？第二，内容的细节是什么？是如何表现出来&lt;br /&gt;
的？第三，这本书说的是真实的吗？全部真实或部分真实？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;比起论说性作品，有时候一个故事更能带动一个观点——在政治、经济、道德上的观点。&lt;br /&gt;
怀特（E.B.White）曾经说过：“暴君并不怕唠叨的作家宣扬自由的思想——他害怕一个醉酒的诗人说了一个笑话，吸引了全民的注意力。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们要给你阅读故事书的第一个建议是：快读，并且全心全意地读。理想上来说，一个故事应该一口气读完，但是对忙碌的人来说，要一口气读完长篇小说几乎是不可能的事。不过，要达到这个理想，最接近的方法就是将阅读一篇好故事的时间压缩到合理的长度。否则你可能会忘了其间发生的事情，也会漏掉一些完整的情节，最后不知道自己在读的是什么了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在西方传统作品中，最伟大的荣耀，也最少人阅读的就是史诗了。特别像是荷马的《伊里亚特》与《奥德赛》，维吉尔的《埃涅阿斯纪》，但丁的《神曲》与弥尔顿的《失乐园》。其中的矛盾之处值得我们注意。&lt;br /&gt;
其中像华兹华斯（Wordsworth）的《序曲》（Prelude）、拜伦（Byron）的《唐璜》（DonJuan），都已经写了大部分，却并没有真正完成。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;唐璜居然没写完？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;以俄狄浦斯的故事为例，尽管我们非常熟悉那个故事，就像我们熟悉华盛顿与樱桃树的故事一样，但是看索福克勒斯如何诠释这个故事是一回事，把《俄狄浦斯王》当作一个主要的故事，然后来想象这个熟悉的故事所提供的背景是什么，又是另一回事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;原文真的在说华盛顿与樱桃树吗&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有一点不能忘记的是，历史学家一定要编纂一些事情。他不是在许多事件中找出一个共通的模式，就是要套上一个模式。他一定要假设他知道为什么这些历史上的人物会做出这些事。他可能有一套理论或哲学，像是上帝掌管人间的事物一样，编纂出适合他理论的历史。或者，他会放弃任何置身事外或置身其上的模式，强调他只是在如实报导所发生过的事件。但是即使如此，他也总不免要指出事件发生的原因及行为的动机。你在读历史书时，最基本的认知就是要知道作者在运作的是哪一条路。&lt;br /&gt;
托尔斯泰认为，造成人类行为的原因太多，又太复杂，而且动机又深深隐藏在潜意识里，因此我们无法知道为什么会发生某些事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但是这样的记录还是很重要的。因为修昔底德的故事——我们还是觉得用这两个字很好——影响到后来人类的历史。后代的领导者会读修昔底德的书。他们会发现自己的处境仿佛与惨遭分割的希腊城邦的命运一样，他们把自己比作雅典或斯巴达。他们把修昔底德当作借口或辩解的理由，甚至行为模式的指引。结果，就因为修昔底德在公元前5世纪的一些观点，整个世界的历史都逐渐被一点点虽然极为微小，却仍然可以察觉的改变所影响。因此我们阅读修昔底德的历史，不是因为他多么精准地描述出在他写书之前的那个世界，而是因为他对后代发生的事有一定的影响力。虽然说起来很奇怪，但是我们阅读他的书是为了想要了解目前发生的事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;总之，阅读历史的两个要点是：第一，对你感兴趣的事件或时期，尽可能阅读一种以上的历史书。第二，阅读历史时，不只要关心在过去某个时间、地点真正发生了什么事，还要读懂在任何时空之中，尤其是现在，人们为什么会有如此这般行动的原因。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;蒙田说过：“并不是我在塑造我的作品，而是我的作品在塑造我。一本书与作者是合而为一的，与自我密切相关，也是整体生活的一部分。”他还说：“任何人都能从我的书中认识我，也从我身上认识我的书。”这不只对蒙田如此，惠特曼谈到他的《草叶集》（LeavesofGrass）时说：“这不只是一本书，接触到这本书时，也就是接触到一个生命。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;而写作当代事件的作者却可能（虽然不见得一定）在希望你用某一种方式了解这件事的过程中，有他自己的利益考虑。就算他不这么想，他的消息来源也会这么想。你要搞清楚他们的利益考虑，阅读任何东西都要小心翼翼。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在学习自己的语言时，我们要学两次：第一次是学习如何说话，第二次是学习如何阅读。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;像怀特海的《数学入门》（IntroductiontoMathematics）、林肯·巴内特（LincolnBarnett）的《宇宙和爱因斯坦博士》、巴瑞·康孟纳（BarryCommoner）的《封闭的循环》（TheClosingCircle&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果思辨或理论型的哲学主要在探讨存在的问题，&lt;br /&gt;
那就属于形上学。如果问题与变化有关——关于特质与种类的演变，变化的条件与原因——就是属于自然哲学的。如果主要探讨的是知识的问题——关于我们的认知，人类知识的起因、范围与限制，确定与不确定的问题——那就属于认识论（epistemology）的部分，也称作知识论。就理论与规范哲学的区分而言，如果是关于如何过好生活，个人行为中善与恶的标准，这都与伦理学有关，也就是理论哲学的领域；如果是关于良好的社会，个人与群体之间的行为问题，则是政治学或政治哲学的范畴，也就是规范哲学的领域。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;照康德的看法，人类的第一要务就是要严格地检查并评估心智的资源与力量。因此，人类心智的局限就是康德中心思想的原则，在他之前没有任何一位哲学家这样说过。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;哲学问题是要去解说事物的本质，而不像科学作品要的是描述事物的本质。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;神学有两种类型，自然神学（naturaltheology）与教义神学（dogmatictheology）。自然神学是哲学的一支，也是形而上学的最后一部分。譬如你提出一个问题，因果关系是否永无止境？每件事是否都有起因？如果你的答案是肯定的，你可能会陷入一种永无止境的循环当中。因此，你可能要设定某个不因任何事物而发生的原始起因的别称。亚里士多德称这种没有起因的原因是“不动的原动者”（unmovedmover）。你可以另外命名——甚至可以说那不过是上帝的别称——但是重点在，你要透过不需要外力支援的——自然进行的——思考，达成这番认知。教义神学与哲学则不同，因为教义神学的首要原则就是某个宗教的教徒所信奉的经文。教义神学永远依赖教义与宣扬教义的宗教权威人士。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这是因为在阅读社会科学时，关于一个主题通常要读好几本书，而不会只读一本书。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但是你在分析阅读一本书时，你就像是把书当作主人，供他使唤。而你在做主题阅读时，却一定要做书的主人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在分析问题时必须先建立一套&lt;br /&gt;
中立的词汇。这样的中立语言还是必要的，而且在总结一个作者的论述时，一定要用这套中立的语言，而不是作者的语言。但是伴随着总结，一定要有仔细引用的作者原文，以免对文意有所扭曲，这样阅读者才能自己判断你对作者所作的诠释是否正确。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果你所读的书都在你的能力范围之内，你就没法提升自己的阅读能力。你必须能操纵超越你能力的书，或像我们所说的，阅读超越你头脑的书。只有那样的书能帮助你的思想增长。除非你能增长心智，否则你学不到东西。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;月球上会有污点的原因。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;什么原因？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;从1831年到1836年，“比格尔号”航行在南半球的海域。莱尔（Lyell）研究自然演进的改变而写成的《地质学原理》（PrinciplesofGeology），给了达尔文一个方向，让他在观察维尔德角群岛的地质架构时，有了一些概念。他还对珊瑚礁作了广泛的研究，注意到大陆与离岛之间的生物的关系，也注意到同一种类活着的生物与化石之间的关系。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;回到英国之后，他收集了所有能找到的资料，“深掘各种家养的动物与植物的资料”。但他很快意识到虽然“那样的收集是一个人成功的基石，但是这些收集要如何组织应用在活着的自然生物上，却是持续不解的谜题。”后来有一天，当他阅读马尔萨斯的《人口论》的时候，突然想到，在为生存而挣扎的过程中，“物种有利的变异会保留下来，不利的部分会被摧毁。结果则会产生新的品种。这时我才终于有了一个可以据以工作的理论了。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这些非科学的阅读对他来说，纯粹只是为了放松自己，因此他认为“应该立法”禁止悲剧结尾的小说。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;城邦在本性上先于家庭和个人。因为整体必然优先于部分。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们便可知道社会契约可简述如下：“我们每个人都把自身和一切权力交给公共，受公意之最高的指挥，我们对于每个分子都作为全体之不可分的部分看待。”这种订约的行为，立即把订约的个体结成一种精神的集体。这集体是由所有到会的有发言权的分子组成的，并由是获得统一性、共同性，及其生命和意志。这种集体，古代称为城市国家（polis），现在称为共和国（republic）或政治社会（bodypolitic）。这种共和国或政治社会，又由它的分子加以种种的称号：从其被动方面称之为“国家”；（state）从其主动方面&lt;br /&gt;
称之为“主权”（sovereign）；和类似的团体比较时，又称之为列强的“强”（power）。至于结合的分子，集合地说来，称为“人民”，个别地说来，就参加主权言，称为“公民”，就受治于国家的法律言，称为“国民”。但这些名词常相混杂、误用。唯加以精确应用时，知道怎么区别它们便够了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;基本上人是政治的动物——如果你想的话也可以用其他的形容词来代替——这也是人与其他群居的动物不同之处。这也就是说，人是一种理性的社会动物，可以建立一个社会来服务他人，而不只是传宗接代。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 07 Nov 2025 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/11/07/How-to-Read-a-Book.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/11/07/How-to-Read-a-Book.html</guid>
        
        <category>读书</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>为什么学生不喜欢上学?</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;第1章-为什么学生不喜欢上学&quot;&gt;第1章 为什么学生不喜欢上学？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;教师应该重新考虑如何鼓励学生去思考，以便最大限度地让学生从成功的思考中获得愉悦感。&lt;br /&gt;
人类不经常思考，因为我们的大脑不是为了思考而设计的，而是为了避免思考而设计的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;解决工作记忆过载的方法很简单：放慢速度，使用记忆辅助工具，如在白板上书写，以避免学生在工作记忆中保留太多信息。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第2章-当标准化测试只需要事实时教师如何教授学生所需要的技能&quot;&gt;第2章 当标准化测试只需要事实时，教师如何教授学生所需要的技能？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;阅读理解取决于将文章中的观点结合起来，而不仅仅是理解每个观点本身。但是作者很少向读者提供架起思想桥梁所需要的所有信息。作者假设读者在长期记忆中已经存有这些知识。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;作者和演讲者如何决定省略哪些内容呢？这取决于他们的受众。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;阅读能力没有背景知识重要。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;世界上最优秀的国际象棋棋手之间的差距似乎不在于他们对比赛的推理能力或走出一记妙棋，而是他们对棋谱的记忆。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;因为长期记忆能力强的人更容易学习，这种差距只会越来越大。我能赶上你的唯一办法就是确保我比你了解更多的事实性知识。如果在学校学习，我想迎头赶上，但这是非常困难的，因为你们正在以越来越快的速度超越我。&lt;br /&gt;
如果你想接触新词汇和新思想，可以去看书籍、杂志和报纸。那些沉迷于视频、游戏、社交媒体和发短信的朋友能够接触到的新想法和词汇的机会就会更少。我在前文引用了爱因斯坦的一句话：想象力比知识更重要。但愿你现在已经同意爱因斯坦的这句话是&lt;br /&gt;
错的。知识更重要，因为它是想象力的先决条件，或者至少是导致问题解决、决策和创新想象力的先决条件。&lt;br /&gt;
没有事实性知识，一个人就不能有效地运用思考技能。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第3章-为什么学生记得住电视上的所有细节却忘记我们教给他们的知识呢&quot;&gt;第3章 为什么学生记得住电视上的所有细节，却忘记我们教给他们的知识呢？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果你不注意某件事，你就学不到它”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;使记忆提高的是情感而不是对这些事件的反复思考。&lt;br /&gt;
更准确的说法是，“能引起情绪反应&lt;br /&gt;
的东西会更容易被记住”，&lt;br /&gt;
重复是推动学习成功的另一个重要原因。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们似乎可以确定地说，思考意义对记忆有好处。&lt;br /&gt;
记忆是思考的残留物。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;关于故事的构成，目前还没有普遍的共识，但大多数研究都指向“4C原则”。第一个原则是因果关系（causality），这意味着事件之间存在因果关系。&lt;br /&gt;
第二个原则是冲突（conflict）。&lt;br /&gt;
第三个原则是复杂性（complication）。&lt;br /&gt;
第四个也是最后一个原则是角色（character）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第5章-反复练习值得吗&quot;&gt;第5章 反复练习值得吗？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;伟大的哲学家阿弗烈·诺夫·怀特海总结了这一现象：“我们应该培养思考当下事情的习惯。这是一个荒谬之极的观点，所有的杰出人士在发表演讲时都在重复这一点。&lt;br /&gt;
情况恰恰相反，文明的进步是通过扩大重要练习的数量来实现的，这些练习我们无须思考就能完成。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;没有必要把与特定概念相关的所有实践都集中在短时间内完成，甚至在特定单元内进行。事实上，分散练习是很有道理的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第6章-让学生像真正的科学家数学家和历史学家一样思考的秘诀是什么&quot;&gt;第6章 让学生像真正的科学家、数学家和历史学家一样思考的秘诀是什么？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在影视剧《豪斯医生》中，脾气暴躁、才华横溢的豪斯医生解决了令其他医生束手无策的疑难杂症。专家的能力在这里得到了淋漓尽致的彰显。下面是豪斯医生的病例摘要，可以帮助我们理解专家是如何思考的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正如你在第2章的讨论中所期望的，专家们关于他们的领域有很多背景知识。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在AI时代背景知识尤其重要&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;与新手相比，专家能够更好地挑选出重要的细节，提出合理的解决方案，并将他们的知识迁移到类似的领域。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第7章-如何因材施教&quot;&gt;第7章 如何因材施教？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;李在你的生物课上学习得很吃力。他喜欢科学，但他在理解克雷伯氏循环（柠檬酸循环）时遇到了很多麻烦。在一次测试中，他分数很低，他的父母也因此被叫到学校。李的父母认为问题在于材料的呈现方式；克雷伯氏循环是以线性方式呈现的，而李倾向于整体思考。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;国外也会叫家长&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;大多数时候，学生需要记住事物的意义，而不是它们的声音或外观。当然，有时候信息很重要，例如，视觉记忆力好的人在记忆地图上某个国家的形状时会有优势，而听觉记忆力好的人在学习一门新语言时，在掌握新语言的发音方面会做得更好。但绝大多数的学校教育关注的是事物的意义，而不是它们的形状或声音。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我对视觉/听觉/动觉理论进行了大量的说明，因为它被广泛地相信，即使认知心理学家知道这个理论是错误的。我针对这个理论所说的同样也适用于所有其他的学习风格理论。委婉地讲，这些证据与理论不相容。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;孩子们上学是为了发展他们天生具备的智能。一旦一种新的智能被发现，学校也应该因此（帮助学生）开发这个新的智能。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;第三，称赞孩子很聪明从来都不是明智之举。信不信由你，这样做只会让他们变得更没有那么聪明，这是真的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;加德纳的说法似乎是正确的，即大多数学校把言语-语言智能和逻辑-数理智能置于其他智能之上。你认为这是为什么？对你有意义吗？你的学校如何评价不同类型的智能（或者你愿意称之为能力）？其重要性是如何体现的？你希望它有所改变吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第8章-如何帮助慢热型学生&quot;&gt;第8章 如何帮助“慢热型”学生？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;遗传基因确实会影响我们的智能，但影响程度比大多数人认为的要小很多，事实上，比20年前科学家认为的还要小。毫无疑问，智能是可以改变的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那么，我们如何提高智能呢？答案说起来很简单，执行起来却很困难。你积累知识，教授学生与不同学科相关的分析技能：如何用公式表示/表达并解决数学、文学、科学、工程等方面的问题。不仅如此，你还要说服学生，并让他们相信智能是可以提高的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;赞扬过程而非能力传递了一个不言而喻的信息：智能是能为学生所掌控的。我们没有理由不把这个观点讲清楚，尤其是当孩子们上小学的时候。告诉你的学生，著名科学家、发明家、作家和其他天才必须努力工作才能变得如此聪明，但更重要的是，将这个观点贯彻于你的学生的学习过程中。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;不要想当然地认为你的学习迟缓型学生拥有这些技能，即使他们在以前的学习过程中应该已经获得这些技能。我要告诉你的是，他们中有很大部分的人即使进入大学了，却仍然不知道如何有效地完成任务，如阅读课本、为考试而学习和安排他们的时间表。要知道，大学录取他们的原因并不是因为他们掌握了学习技能，相反，学习技能不在招生考查标准的范围里。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你能想象随着数字工具变得更加精细，这一趋势会发生逆转吗？例如，人们已经知道，当他们使用GPS时，他们不会了解一个城市的布局。越来越多的数字工具会不会把我们从认知工作中解放出来，从而使我们变笨呢？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第9章-新技术能否改善学生的学习&quot;&gt;第9章 新技术能否改善学生的学习？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;实验始终表明，当电视播放时，学生的阅读或其他认知工作的水平呈下降趋势，即使他们声称自己能无视电视——&lt;br /&gt;
但实际上，他们至少每隔一段时间就会被电视分散注意力。然而，音乐能产生更为复杂的影响。音乐会让人分心，在音乐和学习之间转换注意力会付出一定的代价。但音乐也能使人精力充沛，提升情感。这就是为什么人们在运动时听音乐。而且，在工厂装配线上也经常播放音乐。这两种观点的抗衡意味着关于用音乐完成多项任务的研究文献是好坏参半：它有时似乎能提高我们的表现，有时却降低或没有影响。这一切都取决于音乐所带来的激励效应和分散注意力的代价两者之间的抗衡。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;学生们发现阅读电子教科书比阅读纸质教科书更难，可能是因为它们与休闲类书籍不同，其内容更具有挑战性。我们阅读教科书的目的不同（是为了学习，而不是为了娱乐），而且教科书是按主题组织的，不像是按内容组织的叙述类文本。目前还不清楚每种差异有多重要，但无论出于何种原因，技术上看似微小的变化却使认知发生了令人惊讶的巨大改变。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有一个机会成本显而易见：睡眠不足。晚上把手机或平板电脑带到卧室的孩子比不带的孩子睡得更少，其睡眠质量也更低。&lt;br /&gt;
如果孩子们在睡前玩主机电子游戏或看电视，他们会失眠。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当我们打算立即获得奖励时，奖励会更有价值。当我们预期在未来得到某样东西时，它的奖励价值就会降低。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;原因：（1）信息往往是有社交属性的，而青少年对社交信息特别感兴趣；（2）延迟奖励对任何人来说都是困难的，但对青少年来说比成年人更难；（3）社会资讯往往是易逝的，这进一步加剧了现在查看手机和以后查看手机之间的价值差异。&lt;br /&gt;
第一，你的大脑是可塑的，会随着经验而改变，但思维的基本结构可能不会改变，所以技术并没有改变当今孩子们的思维方式，无论好坏。第二，技术并没有像一些人预测的那样完全取代教育。第三，技术变化对认知的细微改变是很难预测的。&lt;br /&gt;
第四，沉浸在技术中会对学生的生活产生显著影响的更普遍的想法似乎没有成真，无论是好的方面（孩子们经常使用互联网进行自我教育）还是坏的方面（焦虑和抑郁症的发病率增加）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;结语&quot;&gt;结语&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;读者的反应不仅取决于你写的东西，也取决于读者是谁。一个简单的句子“教学就像写作”，会让学前班教师和销售员产生不同的理解。为了预测读者的反应，你必须了解他的个性、品味、偏好和背景知识。我们都听说过“了解你的受众”这个建议。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;教育是将世代积累的智慧传递给孩子，我们强烈地相信它的重要性，因为我们知道，它为每个孩子以及其他所有人都带来了更好生活的希望。&lt;br /&gt;
教育铸就更好的大脑，而关于头脑的知识可以成就更好的教育。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/10/17/Why-Dont-Students-Like-School.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/10/17/Why-Dont-Students-Like-School.html</guid>
        
        <category>学习认知</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>科学学习</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;a-归纳类比analogy发现蕴含的共通原理&quot;&gt;A 归纳类比Analogy——发现蕴含的共通原理&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;科学史上最令人印象深刻的例子莫过于开普勒的万有引力定律，这一概念成功地解释了行星按椭圆形轨道运行的原理（Gentneretal.，1997）。他从太阳光芒强弱程度变化的类比中获得启发：光线照得越远，强度就会越弱，以此类推，万有引力亦是如此。虽然这个思路现在看来非常容易理解，但在当时可不是一拍脑袋灵光乍现得来的。事实上，开普勒经过多年研究才逐渐将光线与万有引力之间的类比关系勾勒出来，用来解释行星的椭圆轨道。由此可见，一个好的类比需要经过设计者仔细推敲，从而让学习者能够由已知事物出发，自然地构建起通向新事物的桥梁。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;b-归属感belonging消除焦虑融入集体&quot;&gt;B 归属感Belonging——消除焦虑，融入集体&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;学习是一种社会化活动。首先从学习场景上来说，学习发生在社交情景中，比如教室或者办公场所等。即使是一个人在家里静静地读书也是社会化的，因为书也是由人所写，它或多或少呈现了社会所倡导的价值观，例如，在社会中谁是受人尊敬的知识生产者等微妙的信息。另外，阅读的目的也通常包含很多社会意义，比如为了在学校中争取优异表现，或者增加聊天的谈资，等等。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;学习环境中能提升归属感的干预方法主要有两种。第一种方法侧重于改变学习者对归属感的认知，发挥作用的时间一般较短但却非常有效；第二种方法则涉及对环境和社会结构的改造，从而提升社交关联和归属感。&lt;br /&gt;
提升归属感的方法之一是帮助人们重新理解自己在社群中的位置，尤其是正在经历挫折的时候。人们常会因短暂的失败而误认为自己不属于这类群体，而实际上就算对于这群人而言，失败也乃兵家常事。因此，帮助人们重新认识失败可以在心理层面带来强大的积极影响，切莫以某次成败论英雄。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;学生在面对诸如“建设性批评”这种既可正面接受、又可负面解读的信息时，自己以往的经历是如何影响对事情的看法的（&lt;br /&gt;
学生们可能会把批评看作是对自己改进提升的善意指导（正面理解），或者是对自己不擅长某个学科的论断（负面理解）。这些不同的初始认知或是把学生带入一个良性循环，促使他们持续努力，最终取得成功；或是把他们带入一个恶性循环，使他们压力倍增，感到焦虑不安，最终以失败告终。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有归属感的时候人的状态好极了，没有归属感的时候则糟透了。归属感干预带来的最重要的结果就是让一个人加倍努力，在困难面前树立更强大的坚持意志，同时更少纠结于自己合不合群的问题。这些眼前的直接影响会不断积累，产生更为长期的效果，例如更出色的学习表现等。&lt;br /&gt;
有关归属感的早期研究表明，对学校有较强归属感的学生其学习动力更强、更努力、成绩也更好（Goodenow，1993）。归属感能促使人坚持不懈这一点尤其重要，因为人们往往会在任务变得艰难时开始怀疑自己。在孩子还很小的时候，归属感对于塑造坚韧不拔精神的重要性就已经有所体现。&lt;br /&gt;
举个例子，在一项研究中（Master&amp;amp;Walton，2013），独处于房间中的学前班儿童需要完成一个很有挑战性的拼图。在一个实验组条件下，孩子们只拿到拼图。另一组中，孩子们则穿着写有数字3的衬衫，同时得知“你是3号小朋友，你的任务是做拼图”。在第三组中，孩子们穿着蓝色衬衫，并得知“你属于蓝色组，蓝色组的任务是做拼图”。虽然所有孩子都是独自完成的，但穿蓝色衬衫、知道自己是拼图组的孩子比其他两组孩子坚持的时间长40%。即便孩子们并没有看到小组的其他成员，但仅仅是知道自己属于“蓝色拼图组”，就可以提高他们坚持“拼”下去的意志。&lt;br /&gt;
在一组条件下，贴纸写着他们是“解题组”。另一组条件下则写着他们是“解题人”。结果自认为是解题组的人会坚持更长时间（Walton，Cohen，Cwir，&amp;amp;Spencer，2012）。感受到社会关联或是对群体的归属，会让人即便在独自面对挑战时也能不断坚持下去（因为你知道自己不是一个人在战斗）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;c-对比组合contrasting-cases辨别关键信息&quot;&gt;C 对比组合Contrasting Cases——辨别关键信息&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;而龙虾就厉害了，它们的感觉接收器中含有铁，因此可以捕捉到地球的磁场，然后这种感觉信号就不断地从接收器传递到大脑，变身“超级导航”。&lt;br /&gt;
常见的观点多半是，“想让学习者记住啥，就给他们一遍遍重复啥。”然而，这种逻辑的缺陷也显而易见，即“学习一件事是什么的同时，也要学习它不是什么”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;也许大学生都有这样的经历：开开心心带着参考资料去参加开卷考试，但解题时却尴尬地发现不知道这道题该用哪个公式！这明显不是记忆力出了问题，而是因为他们没有学会如何分辨公式的应用场景，这才导致公式都落得毫无用武之地。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;糟糕的指导指的是那些重点模糊，不能将学习者的注意力导向关键对比特征的指导。仅仅是口头上要求学习者“要比较，要对比”并不能提供足够的指导。学习者会在过程中发现太多无足轻重的差别，而不去思考更深层的含义。他们需要一个能起到指引效果的框架体系。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;d-精修勤练deliberate-practice专家的养成之路&quot;&gt;D 精修勤练Deliberate Practice——专家的养成之路&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;专业知识需要通过专业的方式获取（Bransford&amp;amp;Schwartz，2009）。专业的老师和教练对于选择正确的任务至关重要。如果任务过于简单或者复杂，练习都不会奏效。指导老师同时也扮演了学习过程中至关重要的角色——找出弱点并监督练习，比如在体育运动领域，短跑教练会指出顶尖运动员在步伐节奏方面的问题。当然，正所谓知易行难，有些时候甚至行家自己都不易察觉。另一方面，对于知识结构更为明确的学科，比如编程或者数学，学习助教的角色可以由电脑来扮演（Anderson，Corbett，Koedinger&amp;amp;Pelletier，1995）：它不仅可以记录学生的表现，还可以识别出未被组块化的认知过程，然后再针对这些薄弱环节提供专门的训练。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;因此通常来说时长较短的高强度练习更为理想。如果学校每天给学生布置3～5个小时的作业，那么学生一定做不到自始至终都保质保量地完成，达不到精修勤练的标准。相比之下，少而精的训练才能带来更好的效果。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-详细阐释elaboration让记忆更有意义&quot;&gt;E 详细阐释Elaboration——让记忆更有意义&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;强化记忆的基本策略是建立新信息与已知内容之间的关联。这里有三种相辅相成的方法：①准确且相关的阐释，②组块化，③与结构清晰的知识相融合。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;地点记忆法（methodofloci）就是经典的例子之一。当人们需要记住一系列操作步骤、一篇演讲稿的各段内容，或是其他顺序性信息时，可以想一想自己平时从家到单位的路线以及沿途的地标（或者任何熟悉的路径），再把每个步骤或各段内容对应到这些地标上。一旦把记忆“放到”了相应的位置上，想要找回记忆的时候，只要想想自己去上班的路线即可。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;f-反馈feedback自我提升的明镜1&quot;&gt;F 反馈Feedback——自我提升的明镜1&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;还有一种更为高精尖的科技，可以通过生物反馈来帮助那些忍受慢性疼痛的患者：仪器拾取大脑痛感区域的活跃程度，然后在屏幕上模拟成火焰的图像，从而使患者实时了解自己疼痛的程度。这种反馈信号就比只靠身体来感受疼痛更为灵敏、更为具体。&lt;br /&gt;
这项技术还包含了一段说明来指导病患如何利用反馈信息抑制痛感：患者的目标是熄灭这一团团“痛苦之焰”。虽然患者也不清楚自己是如何做到的，但通过尝试不同方法来熄灭火焰，最终就能找到并学会减轻实际痛苦的方法（&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果反馈是针对具体事情或行为的，就可以弱化它与人的关联。比如，不要说，“小艾薇，你是个优秀的设计师。”而要说，“小艾薇，你的这个设计中色彩运用得非常巧妙。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;g-自我生成generation创建持久的记忆&quot;&gt;G 自我生成Generation——创建持久的记忆&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;第一，任务要控制在合理的难度范围内（Bjork，1994）：既不能太复杂导致完全记不住，又不能太简单，搞得不费吹灰之力就能搞定。这里推荐一种被称为扩展式练习（expandedpractice）的训练方式，即需要记忆的内容从少到多，每轮的记忆练习都在前一轮的内容之上，再多一点点新的信息。&lt;br /&gt;
第二个需要注意的地方是，自我生成强化的是记忆中“生成”的那部分，而不是触发该记忆的“线索”部分（&lt;br /&gt;
第三个要考虑的就是时间间隔。正如前文所述，分散练习要比集中练习更好，所以档期不要排得太集中。此外，还有一个与时间有关的重要因素——睡眠。人的记忆会在睡眠中得到巩固（&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;不断重复阅读并不能帮助你练习记忆，因为这句话就活生生地出现在你眼前，完全不需要动脑子。所以，真正有效的做法是，只阅读前半部分，然后尝试回忆后半部分：“&lt;br /&gt;
将来需要回忆什么，现在就练习回忆什么：利用一部分线索作为提示来生成目标记忆，这种训练可以提升记忆效果，使日后回忆起目标内容变得更加容易。&lt;br /&gt;
闪卡是最经典的例子：正面写着“愉悦”，背面写着其含义“快乐的，轻松的”。自我生成可以帮助提升对词语含义的记忆效果。在读到词语（线索）后，不要翻面，练习自己回忆出词语的含义（目标记忆）。如果每次只是看到词语后就把卡片翻过来直接阅读其含义，就起不到加深记忆的作用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-想象玩耍imaginative-play锻炼认知控制&quot;&gt;I 想象玩耍Imaginative Play——锻炼认知控制&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那些每天只有一小时打斗玩耍，却没什么社交互动的幼鼠，反而成长为更擅长社交、不畏惧、更易从压力中缓解出来的成鼠。可以说，让成鼠变得更善于社交的不是社交互动，而是打斗玩耍。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;m-动手创造making在创造中培养兴趣在实践中获得真知&quot;&gt;M 动手创造Making——在创造中培养兴趣，在实践中获得真知&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;优质项目式学习的四个条件：①合适的学习目标；②充足的学习资源；③多次反馈与修改的机会；④鼓励原创与支持交流的社交环境。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;n-规范norms培养学习游戏规则&quot;&gt;N 规范Norms——培养学习“游戏规则”&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;安永指出，班级里如果都是工人阶层的孩子，那么课堂学习规范也会反映出工人阶层的行为规范，比如服从指令、效率至上、保持沉默，等等。在他们的意识中，这些规范可以为自己实现人生成功而保驾护航，自然也就成了指导行动的不二法则。如果孩子们长大后从事流水线上的工作，继承工人阶层的衣钵，那么上述的行为规范就会让他成为一名优秀的雇员。然而，若是换做上市公司总裁办公室的工作又会如何呢？那里所需要的很可能是完全相反的品质，对于沉浸在工人阶层学习规范中的年轻人来说将会无所适从。&lt;br /&gt;
在精英子女荟萃的私立学校中，人们崇尚的是以国际背景为舞台的综合竞争力。例如，校方会鼓励学生们整合信息、交流思想、打破陈规、探索创新、理性推理，等等。学生们举手投足都在践行这些规范，因此也不难理解他们长大后能够胜任大权在握的岗位，在国际舞台上闪闪发光。根据安永的理论，学校中的学习规范让美国社会的阶级层次能够“恒久流传”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果想在学习活动中树立起规范，那就一定要确保包括你自己在内，每个人都去遵守规范（这也说明了为什么家长一边看电视一边督促孩子学习的方式总是效果不佳）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;r-奖励reward塑造学习行为&quot;&gt;R 奖励Reward——塑造学习行为&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;众多形式的奖励中，效果最强的当属一级强化物（也称为非条件强化物，即人类天生就理解的奖励方式）。一级强化物有多种形式，包括食物、水、关爱，等等。这些强化物关系到我们的生死存亡，因此其重要性不言而喻。从伦理道德的层面来讲，教育工作者不应当使用一级强化物作为要挟，迫使学习者去完成一些事情。例如在实验研究中，在孩子身上使用一级强化物是被禁止的。研究人员既不能利用食物或额头一吻作为奖励，也不能以不给水喝或剥夺关爱作为惩罚。&lt;br /&gt;
二级强化物就更容易被人们接受，比如成绩、分数、勋章，等等。二级强化物（也称为条件性强化物）之所以具有奖励效果，是因为它与其他奖励体验形成了关联。每当你夸赞小狗狗“做得真棒”的同时，给它喂点好吃的，就是在建立“好吃的”与“做得真棒”之间的关系，于是“做得真棒”这句表扬就变成了二级强化物。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;为了能够让公共场合下吵吵闹闹的孩子迅速安静下来，很多家长会把手机无奈地递给孩子。虽然孩子们立刻就安静了下来，但是这却强化了吵闹的行为。于是当孩子们又想玩儿手机的时候，就会继续吵闹，这时你意识到每次都用手机来安抚孩子是行不通的，于是就拒绝了玩儿手机的要求。这就等同于对吵闹的行为进行了时有时无的随机强化，吵闹会愈加频发，也愈难平抚。&lt;br /&gt;
如果老师对那些上课调皮捣蛋的学生给予更多“关注”，反而会在不经意间鼓励了他们的不良行为，因为被人关注本身就是一件很有成就感的事情。为了应对这种情况，威尔奇维茨（Wielkiewicz）提出了一条课堂管理的黄金法则：“忽略，尽可能忽略那些恼人的不良行为。同时，尽可能多的关注那些举止端正、表现优良的学生（1995，p.5）。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果希望通过奖励来塑造新行为的发生，就要在期待它发生的所有场景中，分别奖励该行为。&lt;br /&gt;
研究人员给一群高中生讲解自我激励与目标维护的技巧，比如设定提醒、设计合理的小目标、创建自我奖励的积分系统，以及在目标完成后及时从家长那里换取奖励等（Oppezzo&amp;amp;Schwartz，2013）。随后，学生们给自己设立了多吃蔬菜水果的目标。三周后，这组学生的确提高了吃蔬菜水果的总量。作为对比，第二组高中生只学习了自我对话的应对策略（比如，给自己加油鼓劲，不给自己找借口等）。他们吃蔬菜水果的总量则没有明显提高。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;对于人们起初不太感兴趣的事情，如果在圆满完成后给予适当的嘉奖，就能够提高人们&lt;br /&gt;
参与的积极性。另一方面，如果告知人们完成任务后可以换取奖励，就算这个人对任务是真爱，那他内心由衷的积极性也会被削弱。&lt;br /&gt;
承诺奖励对创造力产生的副作用，在不同年龄层的人群中都被证实是广泛存在的（&lt;br /&gt;
以事先答应好的奖金作为激励员工创新的方法，很可能会适得其反（具体请参考Pink在2009年的TED演讲）。而更为有效的方法则是那些可以直接作用于激发创新活力的策略（比外出考察、林间漫步、湖畔观赏，等等）。以能够丰富灵感的活动作为基础，奖励才能更好地服务于目标本身（&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有些时候被奖励者可能会反客为主，出现下面这种糟糕却极富戏剧效果的画面：在一个嘈杂混乱的班级中，老师刚管住了左边又漏掉了右边，完全陷入了恶性循环之中。最终她终于受不了了，爬到讲台上冲着全班大喊，“给我安静！”此时此刻，就成了学生们变相地塑造老师的行为。训练小狗狗的时候也可能会出现类似的情况，我们需要留意究竟是它在听到指令后坐下来，还是它主动坐下来等待你乖乖地交出食物。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;s-自我解读self-explanation拨云见日参透字间含义&quot;&gt;S 自我解读Self-Explanation——拨云见日，参透字间含义&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;自我解读的过程涉及元认知。元认知是一种对自身思考与学习过程进行审视和调节的主观意识，也就是说思考自己是如何思考的。在阅读时，理想情况下人们可以通过不断进行自我解读来审视自己的理解。一旦发现哪里解释不通，就可以有意识地放慢阅读速度重新理解，或是回顾前文来确认是否漏掉了某些关键信息。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;v-可视化visualization梳理复杂信息的空间结构&quot;&gt;V 可视化Visualization——梳理复杂信息的空间结构&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;把思维过程中的中间产物外化出来……我们就可以对其进行分析、反思、讨论。那些稍纵即逝的想法和内心思考的过程，非常容易受到注意力和记忆资源的限制和扭曲。分布式认知则能帮助我们“捕捉”到它们，用便于人们交流的媒介保存下来，甚至作为人们研究的对象，抽象的思路终于可以成为构建知识的砖瓦，而不再只是飞沙走石（&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;x-激动兴奋excitement调动情绪聚精会神&quot;&gt;X 激动兴奋eXcitement——调动情绪，聚精会神&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;回到本章开篇的那个例子，如果闹剧发生的那一刻，你正在聚精会神地听课，那么关于课堂内容的记忆就会被加强，因为只有在大脑中占据主要位置的信息才会被兴奋感强化。如果被课堂一幕打断时你正好在走神，那么本就在脑海中飘忽游荡的课堂内容，很可能就会被兴奋的体验推向遗忘的边缘。因此，兴奋感只有加上适当的注意力才是最佳的学习配方。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;兴奋是一种与“战或逃”的原始应激反应相关的生理变化，会让人心跳加快、掌心出汗、精神集中。情绪则为兴奋感增添上了积极或消极的色彩。积极的兴奋情绪会激活大脑中的奖励系统和杏仁体，这两者都有助于产生更深刻的印象。学习后紧接着发生令人兴奋的事件，也有助于提高对内容的记忆。此外，让人产生兴奋感的事件不见得要与教学内容相关。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;y-我能行yes-i-can提高自我胜任感&quot;&gt;Y 我能行！Yes I Can——提高自我胜任感&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;班杜拉（Bandura，1997）描述了影响人们自我胜任感的四大因素：（1）胜任经验，曾经有过成功的经验；（2）间接经验，看到与自己条件类似的人取得过成功；（3）社交劝导，听到别人说你能行；（4）生理信号，感知到自己在一项活动中投入的精力与时间。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;长期）目标是一种持久而普遍存在的意图，既会在实现的时候对自己有益，又能超越自我进而对世界产生影响。”&lt;br /&gt;
非认知技能可能换个说法更为贴切：“那些至今在传统的智商等测试中尚未被涵盖，却能在生活和学习中促使人取得成功的东西。”只不过这一大串实在称不上是个好名字，“坚持力”可能更利于传播。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;改善自我效能的一种办法是改变人们对自己掌控成功能力的归因。&lt;br /&gt;
脑力学”（Brainology），一个帮助塑造成长型思维方式的项目[7]。该项目让学生领悟到大脑潜在的可塑性，当我们不断尝试的时候，神经元就会形成新的连接，大脑也会继续成长。最终目的是让学生心甘情愿地加倍努力，而不是纠结自己到底是不是天资聪颖。“&lt;br /&gt;
第二个方法是帮助学习者理解成功路上的崎岖坎坷，从而避免他们将错误和失败归因于自身能力的不足。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;z-睡上一觉zzz巩固一天的记忆&quot;&gt;Z 睡上一觉Zzz——巩固一天的记忆&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;海马体（即大脑中与事件性记忆相关的部分）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 17 Sep 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/09/17/The-ABCs-of-How-We-Learn.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/09/17/The-ABCs-of-How-We-Learn.html</guid>
        
        <category>学习方法</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>王阳明大传</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;王阳明大传知行合一的心学智慧上卷&quot;&gt;王阳明大传：知行合一的心学智慧（上卷）&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;冈田先生是自幕末维新时期由楠本端山、楠本硕水兄弟开始，到端山之孙楠本正继承续的九州地区新儒教运动的主要推手，也是九州学派的主要代表，但他谦虚地将此学术思潮用其恩师楠本正继的名字命名，称之为“楠门学”。后来冈田先生的学生又在“楠门学”之后加上了“冈田学”，想用“楠门学”和“冈田学”来概括和统称九州学派。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;吾国自蕺山而后，阳明学断于中土，存乎东瀛。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;康德对启蒙的定义不是“谁去教化谁”，而是“人要摆脱自身造就的蒙昧”。从这个角度看，阳明心学就是让人敞开来检视自己、认识生命，从虚假信息和不良情绪搭建的自我意识中跳出来，站在心体的层面审视、监督意识，用正确务实的观念指导行动，用对人&lt;br /&gt;
心深刻的体察来打破他人的心墙，树立起“终日有为而心常无为”的生活态度，达到“动容周旋而中礼，从心所欲而不逾”的境界，使人无论在怎样的境遇中都能心安自得，始终保持内心的强大。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;1529年，王阳明病逝于江西南安府青龙铺（今江西省大余县青龙镇）章江的扁舟之中。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;江户初期，阳明学传到日本。&lt;br /&gt;
最早在日本介绍阳明学的是中江藤树。&lt;br /&gt;
藤树最初修习的是程朱学，一次偶然的机会他接触到王阳明的高徒、王学左派（良知现成派）巨匠王龙溪的著作，读后激动万分，对阳明学的崇拜一发而不可收，最终将治学方向转向阳明学。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;吾非斯人之徒与而谁与”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;明成化八年（1472）九月三十日，王阳明出生于浙江省绍兴府余姚县（今余姚市）。&lt;br /&gt;
王阳明是余姚四贤人之一，其他三位分别是东汉的严子陵、明末清初的朱舜水和黄宗羲。&lt;br /&gt;
光武帝授予严子陵谏议大夫一职，严子陵不肯接受，仍然回到富春山去过田园耕种生活，直到八十岁而终。严子陵的高风亮节赢得了后人的敬重，龙泉山上现在还留有碑文，记曰“汉高士严子陵”。&lt;br /&gt;
他曾在会稽山阳明洞建造草堂，世称“阳明先生”或“阳明翁”。&lt;br /&gt;
王阳明是南京吏部尚书王华（龙山公）的长子，少时沉迷于“五溺”，即任侠、骑射、辞章、神仙和佛氏。三十一岁之后，终于悟出老庄和佛教之不足，转而笃信儒教。他二十八岁中进士，三十五岁时因替大臣戴铣求情而入狱。当时戴铣因弹劾宦官刘瑾不成，反而被打入死牢。后来，王阳明被贬谪到贵州龙场。就是在那里，他悟出了“心即理”的思想，并提出“知行合一”说。&lt;br /&gt;
四十九岁时他创立“致良知”说，最终成为一代大儒。&lt;br /&gt;
朱舜水，名之瑜，字鲁屿，号舜水，是一位定居日本的中国学者和诗人。明朝灭亡后，他遍访日本、交趾（现在的越南），致力于复兴明朝，最终于日本万治二年（1659）定居日本。九州柳川藩(1)的儒生安东省庵在长崎拜舜水为师，并且拿出自己的一半俸禄资助老师的生活。宽文五年（1665），朱舜水被水户藩主德川光国以“宾师”身份招入江户（今东京），对水户光国及其所属的水户学派影响颇深。朱舜水精通程朱理学，对阳明学也有所涉猎，并且熟知古文，对日本汉学影响颇深。终年八十三岁，逝于日本。&lt;br /&gt;
反清复明的希望破灭后，黄宗羲撰写了《明夷待访录》。在该书中，黄宗羲详细描述了自己理想中的王朝，批判君主专制制度，阐明民主主义的立场。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;元晦的“元”字有天地之德、人之仁德之意，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;昭穆是指宗庙的辈次排列，以始祖居中，二世、四世、六世位于始祖的左方，称昭；三世、五世、七世位于始祖的右方，称穆。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王家始祖最初居于山东琅玡县，至王羲之时，迁至浙江会稽山阴县，到二十三代王寿时，又迁到余姚县。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《兰亭序》的真迹后来流传到酷爱书法的唐太宗手中，按照唐太宗的遗命，《兰亭序》作为陪葬品和他一起下葬，从此在世间绝迹。世人现在所看到的都是摹本，但从摹本中我们依然能够感受到王羲之的书风。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当时，王彦达也被海盗掳去，看到父亲被海盗所杀，他痛苦不堪，一边痛哭，一边大声斥骂，要求海盗将自己一并杀死以陪伴父亲。海盗们大怒，打算也杀死他，但海盗的头目说：“父忠而子孝，杀之不祥。”海盗给王彦达东西吃，王彦达却不肯吃。海盗为王彦达的孝心所感动，他们把王纲的遗骸装在一个羊皮袋里，交给王彦达，放他离去。王彦达背负着父亲的遗骸，回到家乡浙江，将父亲葬在禾山（今余姚马渚镇开元村）。&lt;br /&gt;
朝廷决定在增城为王纲立庙，并起用王彦达。但王彦达痛心于父亲的忠死，遂自号“秘湖渔隐”，耕田养母，粗衣恶食，终身不仕。王纲遇害之时，王彦达年仅十六岁。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;于是婴儿出生之后，取名为华。王华的长兄名荣。通过两个孩子的名字，可以看出王家对荣华富贵的憧憬。自王彦达以来，王家世代隐遁，生活贫困。王杰的母亲留下遗愿“吾死，尔必仕”，家族女人们的心中充满了对荣华的憧憬。到王华这一代，王家终于实现了荣华之愿。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;有点讽刺&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王华还受命指导鲁铎等庶吉士的学业（庶吉士是指从进士中挑选出来的，在翰林院任职的人员）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王华才识宏达，志操坚守，无论诸事多么纷杂，他都能够从容应对。即使有大事发生，他也能做到临危不乱，从容以对。不过，王华从不刻意去表现自己的这些优点，所以知者甚少。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;王阳明受其父影响很大&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王华以圣贤之书为本，从不涉猎儒家经典之外的异端书籍。辞官归乡之后，来客中有人劝他修习神仙长生之术，王华拒绝说：“人所以乐生于天地之间，以内有父母、昆弟、妻子、宗族之亲，外有君臣、朋友、姻戚之懿，从游聚乐，无相离也。今皆去此，而槁然独往于深山绝谷，此与死者何异？夫清心寡欲，以怡神定志，此圣贤之学所自有。吾但安乐委顺，听尽于天而已，奚以长生为乎？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;绍兴东边有一座山，名为天柱峰。翌年八月，王阳明和诸弟将王华安葬在天柱峰南侧的一块平地里。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明系出名门，或多或少受到祖先遗德的影响，尤其是祖父和父亲的亲自教养，对他的影响最为明显。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;广西横县伏波庙（伏波祠）。伏波庙是后世之人为纪念东汉名将、伏波将军马援而修建的。王阳明在少年时代便仰慕伏波将军，为后来立下奇功打下基础。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;席子古时称“箦”，因此这个故事又被称为“曾子易箦”。“易箦”既可指换掉席子，也可指换掉病床，后来演变为对死亡的一种讳称。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所以更加发奋图强、不分昼夜地全力“格竹子”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;具体是怎么格的？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;清初的朱子学者陆桴亭对王阳明的这一做法持批评态度，他认为王阳明完全没有理解朱子格物穷理的主旨，他的做法类似于禅宗的“竹篦子话”。&lt;br /&gt;
竹篦由剖开的竹子制成，弓形，弯曲状，长约三尺，头部多缠绕藤条，下部装饰有绢带结成的穗饰。禅林中师家指导学人时，大抵手持此物，作为点醒学人悟道之工具。一旦学人答出规定答案之外的答案，师家就会用竹篦击打学人的掌心，这在禅学中被称作“竹篦商量”。确实如陆桴亭所说，王阳明的“格竹”之法不是依照朱熹“格物穷理”的理论，而是更接近于禅宗参禅悟道的一种形式。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;郭熙在画论《林泉高致》中写道：学画花者，以一株花置深坑中，临其上而瞰之，则花之四面得矣。学画竹者，取一枝竹，因月夜照其影于素壁之上，则竹之真形出矣。学画山水者何以异此？盖身即山川而取之，则山水之意度见矣。真山水&lt;br /&gt;
之川谷，远望之以取其势，近看之以取其质。真山水之云气，四时不同：春融怡，夏蓊郁，秋疏薄，冬黯淡。画见其大象，而不为斩刻之形，则云气之态度活矣。&lt;br /&gt;
北宋画家郭熙的《早春图》。郭熙试图通过一石一木、一山一水来悟得造化之理和天地之心。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;阳明学的源头在陆象山（陆九渊），陆象山与王阳明一样，也患有结核病。因为身体状况的原因，他们不再执着于复杂理性的思辨，也不再纠结于事物终极的存在，而是转向通过简单直接的直观方法来探究事物之理。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;范宽是北宋著名画家，为宋代水墨画的发展做出过巨大贡献。范宽虽然是山水画名家，但他画山水不仅仅局限于具体的景象。据说范宽为画山水，终日静坐于山林中，观察周围的一切，寻求自然的意趣。哪怕是降雪之日，或者是月夜，他也会去林中徘徊，仔细观察，静静沉思，然后回到住处，将自己的所见所感渲之于纸。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;北宋大儒程颢的思想是象山心学之源，其弟程颐的思想是朱子理学之源。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;日本现存有一件王阳明书法的真迹。正德八年（1513），日本遣明正使了庵桂悟归国，王阳明特意为他写了一篇送别序。内藤湖南对此评价说：“王阳明此书，先学元代赵孟頫，再学王羲之，晚年又融合了北宋黄庭坚的书风，终成明代一大书法名家。王阳明与同时代的文徵明的书风有些相似，但情有余而巧不及。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在朱熹看来，“格心穷理”最终会变成“格心求心”。这样一来，内心就会变得躁动不堪，也难以求得理之要点。因此，对自己的内心要“居敬养存”，对心外之物要理性地“格物穷理”，只有二者同时进行，才能将“心外之理”化为“心内之理”，才能实现“心外之理”和“心内之理”的一致。&lt;br /&gt;
“理”表现于“心”，如果能直接把握住自己的“本心”，那么“穷理”也会变得简单。“本心”是“性”纯净的表现，对“本心”进行直接体认，是穷理的根本。在这一点上，陆九渊和朱熹的主张不同。陆九渊主张“心即理”，认为人皆具有心，心皆具有理，所以“心即理”。朱熹则认为人的心中有一些不纯的东西，如果“心即理”，那么求得的理中也会掺有杂质，所以他主张“性即理”，排斥“心即理”。他主张欲穷理，必先格尽心外之物，同时还要对内心“居敬存养”。总而言之，朱熹和陆九渊都认为“性”与“心”是一体，但朱熹追求的是严正的“性”，其学说也以“性”为根本，所以其学说被认为是“性宗之学”，而陆九渊追求的是生命的跃动，其学说以“心”为根本，所以他的学说被认为是“心宗之学”。二人对“心”的不同看法导致两人的学说不同，朱熹看到的是“心之不纯”，而陆九渊看到的则是“心之纯净”。这种不同导致朱熹在“格物穷理”时要求“居敬”，需要对内心进行反省，而陆九渊则相信“心即理”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明顺道游览了山东任城（济宁）。他登上李白住过的太白楼，写下《太白楼赋》（《王文成公全书》卷十九），其中写道：“开元之绍基兮，亦遑遑其求理。生逢时以就列兮，固云台麟阁而容与。夫何漂泊于天之涯兮？登斯楼乎延伫。信流俗之嫉妒兮，自前世而固然。怀夫子之故都兮，沛余涕之湲湲。”在赋中，王阳明将李白写成是因为受世俗之人嫉妒，心中郁闷，所以才登上此楼。王阳明借李白的典故，暗指自己科举落第的原因——为俗人所嫉妒。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在茅山，他偶遇同在茅山游玩的丹阳人士汤云谷。汤云谷当时也向往神仙之学，还向王阳明详细介绍了呼吸屈伸之术和凝神化气之道。王阳明和汤云谷登上“三茅(37)之巅”，在洞窟中小憩，于道观中休息，踏访陶弘景(38)留下的遗迹，慨叹现世之秽浊，飘然有脱屣人间之志。&lt;br /&gt;
王阳明从茅山下来之后，又前往位于青阳县西南方的九华山游玩。该山也称九子山，因山峰酷似九瓣莲花，故又称九华山。九华山是地藏王菩萨的道场，至今还保留着诗仙李白的书斋。&lt;br /&gt;
王阳明登上九华山后，遍访无相寺和化城寺等古刹，并下榻化城寺。九华山有五个洞窟，此外还有山岭十一座、山泉十七处、水源两处，溪川渊池等名胜众多。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;九华山无相寺地藏殿。王阳明年轻时沉溺于佛教、老庄思想，又喜游山玩水，无相寺是他拜访过的古刹之一。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;老道被王阳明的热忱所打动，将佛教和道教的要义直言相告，后来又将话题转到儒学上：“周濂溪（周敦颐）、程明道（程颢），是儒者中两个好秀才。朱考亭（朱熹）是个讲师，只未到最上一乘。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在王阳明心中，“鞭辟近里”“删削繁文”才是真文章。王阳明恪守儒家传统，推崇文以载道，此处的“道”指的是“心中的天理”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但是，清代以后，阳明学受到激烈批判，对阳明文章的评价也变得非常低（&lt;br /&gt;
在四明山之阳，故曰阳明。山高一万八千丈，周二百一十里，道经第九洞天也。为峰二百八十有二，其中峰曰芙蓉峰，有汉隶刻石于上，曰‘四明山心’。其右有石窗，四面玲珑如户牖，通日月星辰之光。先生爱其景致，隐居于此，因自号曰阳明。”&lt;br /&gt;
绍兴宛委山阳明洞。世间有三处阳明洞，一为宛委山的阳明洞，二为贵阳龙场的阳明小洞天，三为江西龙南的阳明别洞。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;北宋初年著名的隐逸诗人、被后人尊称为“和靖先生”的爱梅之士林逋(59)曾经在西湖居住。林逋是杭州钱塘人，结庐于西湖的孤山，二十年不曾踏入城市半步，并且在草庐旁为自己修建了坟墓。林逋终生未娶，唯喜植梅养鹤，常驾小舟遍游西湖周边的寺庙。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明曾经游览过南屏山的净慈寺和大慈山的虎跑寺。净慈寺是禅宗名寺，百丈怀海法师曾在此寺教化弟子大慈寰中。此外，法眼宗的道潜和延寿、云门宗的冈照宗本、大通善本都曾在净慈寺修行过。据久须本文雄的调查，当时在西湖地区除了净慈寺和虎跑寺之外，还散落着法镜寺、法净寺、灵隐寺、护国寺、葛仙祠（抱朴道院）和理安寺等古刹。王阳明很有可能也游历过这些古刹。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明的弟子后来分成三派，分别是良知现成派（左派）、良知归寂派（右派）和良知修证派（正统派）。良知现成派中多有才之士，他们大多具有搏龙斗蛇的气概，拥有使人瞬间醒悟的能力，并且经常摆弄禅机。良知现成派的这些特点给阳明学带来了诸多弊害，最终导致了阳明学的没落。顺便补充一句，在日本的阳明学者中没有良知现成派。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“混沌”之典出自《庄子·应帝王篇》。南海的大帝名叫儵，北海的大帝名叫忽，中央的大帝叫混沌。儵与忽常常相会于混沌之处，混沌用丰盛的酒菜款待他们，于是儵和忽在一起商量报答混沌的深厚情谊，说：“人人都有眼、耳、口、鼻七个窍孔可以视、听、吃、呼吸，唯独混沌没有，我们为他凿开七窍。”他们每天凿出一个孔窍，凿了七天，七窍生成了，可是混沌死了。庄子借用这一典故，想表明即使以再英敏的智慧去分析未分化的混沌，也难以得其要领。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;万松书院位于杭州南部凤凰山山麓，弘治年间由浙江右参政(65)周木在一座荒废寺庙的旧址上修建而成。嘉靖四年，侍御(66)潘景哲到杭州视察，为了教育当地的秀才，下令扩建万松书院。王阳明在《万松书院记》中详细介绍了修建书院的经过，同时还强调“古圣贤之学，明伦而已”，并对其加以论述。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;经义题选的大多是“四书五经”中跟经世致用有关的语句，策论主要是考察考生对当时急务的对策。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;四勿”是孔子对修行仁德的理解，即非礼勿视、非礼勿听、非礼勿言和非礼勿动。颜回终生都忠实于孔子的这一教诲，故王阳明将此称为“四勿之训”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;去世后，和穆孔晖一样，谥号“文简”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;谥号是可以一样的，有哪些谥号？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;龙泉山位于王阳明的老家余姚，山中有一座龙泉寺，王阳明的父亲龙山公曾经在此寺中读书。&lt;br /&gt;
王阳明的家乡有一个叫鉴湖(8)的湖泊，唐代诗人贺知章曾在此隐居。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但是到明成祖时，宦官迎来了参与政治的好时机。据说，成祖和建文帝在争夺皇位的过程中，曾有宦官将宫中内情透露给成祖。成祖知恩图报，故对宦官加以厚待，并放宽了对他们的限制。而宦官则以此为契机，不断壮大自己的势力，后来不仅涉足政务和军务，还有一些宦官被皇帝派到各地担任钦差大臣，甚至一些宦官还被皇帝派到国外担任外交使节。此外，成祖不仅放宽了对宦官学习的限制，还规定宦官子弟可以享受官费教育。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;鹅湖位于今江西省铅山县北部。宋代时，儒学双璧朱熹和陆九渊曾经在鹅湖寺聚会，双方展开论辩，&lt;br /&gt;
这就是著名的“鹅湖之会”。陆九渊以“存养德性”为治学的第一要义，而朱熹则以“格物穷理”为治学的第一要义。&lt;br /&gt;
陆九渊批评朱熹的学说是醉心于追求心外事物之理，丧失了心的主体性，陷入支离；而朱熹则批评陆九渊的学说是向内求理，流于禅学，陷入虚妄，导致弊害。&lt;br /&gt;
白鹿洞位于江西省南康府五老峰山下，唐代始建书院。后来朱熹重建书院，并在此讲学。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;陆九渊之学的源头在程颢。程颢主张“道器一体”说、“天理体认”说和“万物一体”说。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;数年前，王阳明曾在西湖疗养过。当时，他经常前往南屏山游玩，所以这次也特意选了位于南屏山山麓的净慈寺居住，从春天一直疗养到夏天。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;曰《泛海》：“险夷原不滞胸中，何异浮云过太空。夜静海涛三万里，月明飞锡下天风。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明告别无为道者之后，又沿着小道登上了武夷山。在山中游玩期间，他在岩壁上题诗《武夷次壁间韵》（《&lt;br /&gt;
武夷山位于福建省和江西省的交界处，是福建第一名山，传说神仙武夷君曾在此山居住，故名武夷山。《&lt;br /&gt;
甘泉子闻之笑曰：‘此佯狂避世也。’故为之作诗。有云：‘佯狂欲浮海，说梦痴人前。’及后数年，会于滁，乃吐实。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;就命名为“和氏璧”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;姓卞氏和&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明到达江西萍乡(25)，顺便拜谒了宋学之祖周敦颐的祠堂。王阳明当时宿泊在萍乡的一处道观武云观里，睹月思乡，不禁想起远在绍兴南部的鉴湖（镜湖）。&lt;br /&gt;
岳麓山就位于长沙西部，当年朱熹和张栻(27)曾经在此处讲学。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;贵州的中心是贵阳，而龙场只不过是贵阳西北的一个小村寨，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明发现了一处钟乳洞，便将自己的住处搬到洞中。这个钟乳洞大约能够容纳百人，初名“东洞”，后来王阳明效仿家乡的阳明洞，把它更名为“阳明小洞天”。&lt;br /&gt;
王阳明当时已经达到了《中庸》中提到的“素位”境界，即君子要根据自己所处的地位来行事，而不要考虑其他不切实际的事情。《中庸》中关于“素位”境界的原文是：“君子素其位而行，不愿乎其外。素富贵，行乎富贵；素贫贱，行乎贫贱；素夷狄，行乎夷狄；素患难，行乎患难。君子无入而不自得焉。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明在龙场意识到自己仍然没有超脱生死之念后，感到非常吃惊，于是在屋后建了一个石椁，日夜端坐其中，参悟死之要义，寻求心之静一，以求自己能够超脱生死之念。&lt;br /&gt;
王阳明觉悟到：原来圣人之道蕴藏在每一个人的心中，一直以来所沿用的向心外求理的方法本身就是一个错误。这就是后来所谓的“龙场顿悟”。&lt;br /&gt;
即“格物致知”不应该一味地靠“理性主义”来完成，最主要还必须依靠对“理”的体认来达到。&lt;br /&gt;
因念：“圣人处此，更有何道？”忽中夜大悟格物致知之旨，寤寐中若有人语之者，不觉呼跃，从者皆惊。始知圣人之道，吾性自足，向之求理于事物者误也。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明的“龙场顿悟”究竟指的是什么呢？它的主要内容应该是：王阳明通过“主静修行”而超脱了生死之念，然后又以此为媒介，在实现“心”与“理”&lt;br /&gt;
统一的过程中，体悟到“格物致知”之理不应该像朱熹那样从“心外求理”，而应该向自己的心内求理。因此可以这样说，王阳明的龙场体悟与陆九渊对“心即理”说的体悟是相通的。&lt;br /&gt;
朱熹将“心”视作形而下的东西，重视向心求理，但又觉得心是灵活多变的，向“心”求“理”最终可能会演变成向“心”求“心”。为了防止可能产生的混乱，所以他主张向心外求理，并且认为只需用“心外功夫”就可以了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;大凡坚持体验主义的思想家，往往会强调著述的害处。作为一位坚持体验主义的思想家，王阳明必然会对朱熹的庞大著述提出批评。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;他不认同&lt;br /&gt;
世间学者艰深隐奥的解释，认为这些都是“任情用智，拂乱常理之为”，他强调做学问要遵循人之常情，要依循孔子的“简易正顺”之道。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;后来孔子也曾读《周易》，为求得深奥之理，甚至达到“韦编三绝”的程度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;胡宏又问“心则远矣”是什么意思，胡安国回答说：“或尚友古人，或志在天下，或虑及后世，或不求人知而求天知，皆所谓心远矣。”（《&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;宋代著名的书院共有四所：石鼓书院、白鹿洞书院、岳麓书院和应天书院。石鼓书院位于今湖南衡阳的石鼓山，最初是在唐宪宗元和年间（806—820）由当地名士李宽所创建。&lt;br /&gt;
白鹿洞书院位于江西庐山山麓，最初是唐代名士李渤的旧宅。李渤放弃科举考试之后，曾经隐居于此。五代南唐升元年间，李善道将李渤旧宅开辟为学馆，在此教育弟子。&lt;br /&gt;
南宋孝宗淳熙六年（1179），朱熹知南康军兼管内劝军事，向朝廷提出修复白鹿洞书院，最终获批，从而使&lt;br /&gt;
白鹿洞书院再一次得到修缮和复兴的机会。朱熹为白鹿洞书院制定了著名的《白鹿洞书院揭示》，大力教育弟子，使白鹿洞书院再次名扬天下。岳麓书院位于今湖南省长沙的岳麓山下，宋太祖开宝九年，由潭州太守朱洞所创建。&lt;br /&gt;
南宋孝宗执政时，朱熹除知潭州、荆湖路安抚使，便仿照《白鹿洞书院揭示》，制定了内容更加充实的《岳麓书院学规》。&lt;br /&gt;
应天书院位于今河南省商丘戚同文旧宅的旁边。商丘在宋代称南京，归应天府管辖，所以该书院取名为应天书院。&lt;br /&gt;
书院内供奉孔子及其十哲弟子的塑像也成为一种惯例。书院最早由民间发起，所以在讲课内容方面比较自由。有时，一些学者会讲得比较尖锐，甚至批评时政。明末盛极一时的东林书院就盛行批评时政，朝廷认为东林学者是在聚众结党、攻击朝政，所以称他们为“东林党”，并对他们加以镇压。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;朱熹在《白鹿洞书院揭示》中指出了“五伦”（五教），即“父子有亲、君臣有义、夫妇有别、长幼有序、朋友有信”，同时还指出了“学之序”，即“博学之、审问之、慎思之、明辨之、笃行之”。朱熹认为，学、问、思、辨是知性功夫，是格物穷理的必要条件。“笃行”则涉及自身的修身养性以及日常的处事接物等。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在明初，尽管学校教育盛行，但书院教育并没有绝迹。例如，在山东有洙泗书院和尼山书院，在江苏有濂溪书院，但遗憾的是，这三所书院在后来都没有获得很好的发展。&lt;br /&gt;
据日本学者多贺秋五郎考证，与王阳明有直接关系的书院共有七所，分别是龙冈书院、贵阳书院、濂溪书院、白鹿洞书院、稽山书院、南宁书院和敷文书院。&lt;br /&gt;
正德三年（1508），王阳明在贵州龙场创建龙冈书院。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正德十三年（1518），王阳明再次回到江西。在赣期间，王阳明修复了位于赣州的濂溪书院，并在此教授弟子。&lt;br /&gt;
白鹿洞书院位于江西名山——庐山五老峰的山麓处，因此也被称作“庐山国学”。正德十六年（1521）五月，王阳明曾于南昌召集弟子在白鹿洞书院讲学授业。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明来到广西之后，对当地的教育非常重视，在思恩、田州和南宁设立学校，还创立了南宁书院和敷文书院。&lt;br /&gt;
在王阳明去世之后，弟子们继承了他的“良知”说，但由于对“良知”说的理解不同，阳明学产生了若干支派，其中有一派主张“良知现成”(17)，他们崇尚“自然”，甚至陷入放纵。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;安贵荣的祖先是火济。三国蜀汉之际，火济因为辅佐诸葛亮有功，被封为罗甸国王。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《瘗旅文》真真切切是一篇千古名文，无怪乎东正堂评价此文几乎可以和屈原的《离骚》相比肩。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;王阳明大传知行合一的心学智慧中卷&quot;&gt;王阳明大传：知行合一的心学智慧（中卷）&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;陆九渊有四大高徒——沈焕(3)、舒璘(4)、袁燮(5)和杨简，人称“四明四先生”或“明州四先生”。陆九渊死后，他的四大高徒在浙江四明（今宁波）地区讲学，所以陆学主要在四明地区留存下来。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明又阐述了“知行合一”的理由：“行之明觉精察处，便是知；知之真切笃实处，便是行。若行而不能精察明觉，便是冥行，便是‘学而不思则罔’，所以必须说个知；知而不能真切笃实，便是妄想，便是‘思而不学则殆’，所以必须说个行。元来只是一个功夫。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;陆九渊也提倡“心即理”，为什么他没能提出“知行合一”说呢？这是因为陆九渊虽然也提倡“尊德性”，但他对于《大学》中“格物致知”的解释没能摆脱传统的束缚。与陆九渊不同的是，王阳明对“格物致知”的解释是彻底的“唯心论”，他明确指出“心即物”。尽管这样的认识是在龙场顿悟之后产生的，但在龙场顿悟之际，阳明恐怕就已经有了初步的认识。由此看来，王阳明在龙场悟得的“心即理”应该比陆九渊的“心即理”更加“唯心主义”。也正因为如此，王阳明最终提出了“知行合一”说。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;周敦颐所著的《太极图说》和《通书》标志着宋代新儒学的诞生，同时也标志着儒学终于超越了佛教和道教的影响。南宋初年，朱熹登上历史舞台，他将周敦颐奉为“宋学之祖”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明的高徒钱绪山指出，王阳明的“学”有三变，“教”亦有三变。“学三变”是指：一、少时，驰骋于辞章；二、后来又沉迷于道教和佛教；三、在龙场历尽艰难之后，豁然有得于圣贤之志。“教三变”是指：一、在贵阳时，提出了“知行合一”说（1509）；二、自安徽滁州回来后，教授弟子“静坐”说（1513）；三、自江西回来后，提出“致良知”说（1521），直指本体，令学者言下有悟。（《&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但王阳明去世后，以其部分弟子为代表的良知归寂派将良知分为体与用、动与静，提倡“立体达用”和“归寂”，认为“致良知”的主旨是立足于静处的本体，然后将其施用于自然的运动。良知归寂派的学说违背了明代的“主动”思潮，又回归到宋代的“主静”思潮。因为良知归寂派的学说不符合时代趣向，所以在明代没有引起人们的重视；但是在日本则不同，幕府末期的朱子学者，尤其是崎门派(13)的朱子学者，对良知&lt;br /&gt;
归寂派的学说都非常认同。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;庐陵是吉安府(16)的治所。从古至今，吉安地区的文化都非常发达，是江西省两大文化昌盛之地之一。自唐宋至明清，吉安中进士者多达二三百人，其中状元就有十五位，爱国名臣和鸿儒学士更是层出不穷，故吉安又被称为“文章节义之邦”和“理学之邦”。庐陵是宋代著名文学家欧阳修的故乡，现在称为吉安。&lt;br /&gt;
庐陵还是脍炙人口的《正气歌》的作者、宋末忠臣文天祥的故乡。&lt;br /&gt;
吉安有一座白鹭洲书院，该书院位于赣江江心一处风光明媚之地。书院四周树木茂密，山光水色相映成趣，环境清幽，是修习学问之佳所。白鹭洲书院由吉州太守江万里创建于南宋理宗淳祐元年（1241），是当时江南四大书院之一。历朝历代都有很多文人到此地吟诗作赋，据说文天祥曾在此就读，王阳明也曾在此讲学。&lt;br /&gt;
吉安往东十五公里有一座青原山，山中有一座青原寺，也被称作安隐寺或净居寺。青原寺最早是由六祖慧能的弟子行思禅师创建于唐中宗神龙元年（705）。自古以来，青原山都是读书的圣地。宋代时朱熹等人曾在青原寺两侧的斋房内开设书院，取名青原书院。自宋代以来，青原书院和白鹭洲书院逐渐成为江西著名的书院。&lt;br /&gt;
后人为了纪念王阳明及其弟子，曾一度把青原书院的讲堂命名为阳明书院。青原山阳明书院的后院建有“五贤祠”，里面供奉着王阳明、邹东廓、聂豹、欧阳德和王时槐五大贤士。1930年，阳明书院毁于战火。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;明明德”究竟是指什么呢？说到底就是让人去探明心中的天理。朱熹对“明德”做了如下阐述：“明德者，人之所得乎天，而虚灵不昧，以具众理而应万事者也。但为气禀所拘，人欲所蔽，则有时而昏。然其本体之明，则有未尝息者。故学者当因其所发而遂明之，以复其初也。”（《大学章句》）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;邹东廓是王门三派中的“良知正统派”，即“良知修证派”的大儒。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在湛甘泉将要离开京城之际，王阳明在浙江的萧山湘湖附近购买了一块山清水秀之地，建了一座草庵，希望自己将来能够和湛甘泉、黄绾一起在此养老。诗中提到的“幽期”说的便是这件事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在隋代，天台宗的开宗祖师智大师曾在天台山传教，于是天台山声名大振。雁荡山则是自宋代开始出名，由南雁荡山、中雁荡山和北雁荡山组成，其中尤以北雁风景最佳。雁荡山诸峰林立，奇峭险怪，在顶峰有一个方圆数十里的大湖，湖水常年不枯竭，每当春天来临，必有大雁飞来嬉戏，故取名雁荡山。雁荡山中大小瀑布不可胜数，其中最大瀑布的落差多达数十丈，有“飞流直下三千尺，疑是银河落九天”之势。无怪乎有人会称赞道“天下奇秀莫出于此山”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;予昔年与海内一二君子讲习，有以致知为至极其良知，格物为格其非心者。又谓格者，正也，正其不正，以归于正。致者，至也，至极其良知，使无亏缺障蔽。以身、心、意、知、物合为一物而通为良知条理。格、致、诚、正、修合为一事而通为良知功夫。又云，克己功夫全在格物上用，克其己私，即格其非心也。又令看《六祖坛经》，会其本来无物，不思善，不思恶，见本来面目为直超上乘，以为合于良知之至极。又以《悟真篇后序》为得圣人之旨。以儒与仙、佛之道皆同，但有私己同物之殊，以孔子《论语》之言，皆为下学之事，非直超上悟之旨。予始未之信，既而信之，又久而验之，方知空虚之弊，误人非细。信乎差之毫厘，谬以千里，可不慎哉！&lt;br /&gt;
黄绾对王阳明进行了激烈的批判，批评阳明学最终陷入禅学之弊。&lt;br /&gt;
王阳明在香山作《香山次韵》（《王文成公全书》卷二十）一诗：&lt;br /&gt;
寻山到山寺，得意却忘山。岩树坐来静，壁萝春自间。楼台星斗上，钟声翠微闲。顿息尘寰念，清溪踏月还。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明晚年将“未发之中”发展为“良知”，认为“未发之中”是心之“本体”，心之“本体”就是“良知”，故“未发之中”也就是“良知”。阳明学的一大特色就是将“未发已发”论视作“体用”论，并且强调“体用一源”，提倡通过“用”去求“体”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明去世之后，部分弟子误解了他“以用求体”的本意，而简单地理解为“用即体”，于是失去了宽容敦厚的气度，日常言行也变得粗暴鲁莽。良知归寂派的聂豹见此情形，便努力用自己所创的“归寂”说去纠正他人的行为。&lt;br /&gt;
王阳明在信中还提到“盖在我者，有以得其情也”，这句话很好地展现了王阳明提倡“体认自得”之学的本来面目。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《传习录》上卷主要记录的是王阳明在提出“致良知”之前的一些学术思想，中卷记录的是王阳明提出“致良知”后的后期学术思想。我们不难发现晚年王阳明的学术思想已臻于完善、成熟。《传习录》下卷记录的则是王阳明自青年时代至去世前所提出的全部学说，以及弟子们对老师垂暮之时的学术思想的揣悟。当然，将这三卷内容合称为《传习录》，也是出于对徐爱的尊敬。需要了解的是，该书上卷是经由王阳明亲自批阅的，中卷则是王阳明亲书，而下卷并未经过王阳明批阅。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《大学》中最先讲到的是“三纲领”与“八条目”。所谓“三纲领”就是“明明德”“亲民”“止于至善”；“八条目”是“正心”“诚意”“格物”“致知”“修身”“齐家”“治国”“平天下”。&lt;br /&gt;
《大学》之名是相对《小学》而言的，后者是针对儿童的启蒙教育。而《大学》则是教导成人如何成就德性，其涵盖内容要比《小学》深远广泛得多。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;将朱子学与阳明心学做比较，我们可以发现朱子学重视静态过程，而阳明心学重视动态过程，其原因即在于朱熹提倡通过静坐深思来悟道，而王阳明提倡自生活磨炼中悟道。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;儒学的三大论题一、博文与约礼&lt;br /&gt;
同时，《子罕篇》提到“惟夫子（孔子）循循善诱，先博我以文，使我知古今，达事变；然后约我以礼，使我尊所闻，行所知”。由此可知，孔子将“博文、约礼”当作为学之道。所谓“博文”，是指通过博览群书来探究天道，而“约礼”是以传统礼法来约束自身行为，从而不失天道。因此，博文为知，约礼为行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;二、道心与人心道心即道德心，人心即人欲。《尚书·大禹谟》中有言曰：“人心惟危，道心惟微。惟精惟一，允执厥中。”程颐是一位道德立场鲜明的儒学家，他将道心解释为天理，将人心解释为人欲，同时还指出了二者的区别，这就是所谓的“二心论”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;三、尊德性与道问学&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;尽管韩愈被称为“宋代儒学之先驱”，但王阳明敬王通（字仲淹，谥号“文中子”）而不敬韩愈。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;王仲淹？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王通自幼天资聪颖、勤奋好学，曾遍读“五经”。他曾向隋文帝进“太平十二策”，因未被采纳而退隐。隋炀帝时，朝廷多次许以官职，但都被他谢辞。此后，他在家乡致力于著书、讲学，其门人弟子多达千余人。初唐名士李靖、房玄龄、魏徵皆出自王门。王通于大业十三年（617）去世，年仅三十四岁。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;先生曰：“以事言谓之史，以道言谓之经。事即道，道即事。《春秋》亦经，‘五经’亦史。《易》是庖羲氏之史，《书》是尧、舜以下史，《礼》《乐》是三代史。其事同，其道同，安有所谓异？”（《&lt;br /&gt;
此外，孔子删除“六经”中诸多叛逆之事而仅存训诫之语，其目的是防止恶行流于世间。那么，孔子为何未删除《诗经》中有淫邪之气的“郑风”及“卫风”呢？这不免让人对王阳明之说怀有些许疑问。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;天台山位于今浙江省天台县北部，与括苍山、雁荡山、四明山、金华山相邻，其山脉绵延至东海之滨。天台山山势雄伟壮阔、蔚为壮观，被誉为佛教仙山。天台山北部有一长数十丈的石桥，相传神仙曾居于此地。隋朝时，智者大师（法号智）于此处修建寺庙以弘扬佛法。&lt;br /&gt;
王阳明一行人经上虞进入四明山，先于白水山上眺望壁立千尺的奇观，然后又寻着龙溪源头探访了杖锡寺，之后登上雪窦山的千丈崖，欣赏了天姥峰和华顶峰的壮观景象。随后，他们经奉化前往赤城山，此地&lt;br /&gt;
四明山位于今浙江省鄞县(5)西南一百五十里、余姚以南一百一十里处，为江南名山。此山约有二百八十座山峰，各座灵峰间有分水岭。山中有一石窗玲珑剔透，可反射日月星辰之光，因此得名四明山，又称句余山。道教将此山称为第九洞天。白水山位于四明山以西，距余姚六十里，其山势颇为陡峭，有四十二条瀑布贯穿其中，因此得名白水山。雪窦山为四明山支脉，位于今浙江省奉化县(6)以西六十里处，山中景致美不胜收。宋理宗曾于梦中来此山游玩，因此又得名应梦山。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;尽管王阳明一行人途经干旱之地让他们黯然神伤，但白水山的飞瀑奇观仍使一行人大饱眼福。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;又王阳明《送日本正使了庵和尚归国序》不见于《王文成公全书》，《拙堂文话》（日本汉学家斋藤拙堂所著）云，该序藏于山田祠官(10)正住隼人家，字画稳秀，神采奕奕，余顷得其景印，稳秀神采。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;同时，礼部以每把三百文的价格买下了贸易品中的三千把刀剑。同年五月，了庵一行返回杭州。其间他破例上疏布政司，请求朝廷再购入一些刀剑。同年六月，一行人终于返回宁波。不久，朝廷就下令买下剩余的全部刀剑，价格依弘治之例而行。&lt;br /&gt;
然而，布政司所依弘治之例有两种，即弘治八年例，每把刀一千八百文；弘治九年例，每把刀三百文。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;他们经上虞进入四明山，观白水山，探龙溪之源，访杖锡寺，登雪窦山，攀千丈崖，远眺天姥、华顶二峰。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;滁州时期是王阳明后半生中难得的悠闲自在时光。职务清闲，门人弟子相伴，或坐而论道，或出而游学于让泉、龙潭等地。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明与弟子还结伴游览了南京郊外的龙盘山（龙蟠山）、滁州西南部的琅玡山。&lt;br /&gt;
王阳明每日与弟子游学于琅玡、让泉等地。每逢月朗星稀之夜，数百名弟子环坐龙潭而歌咏，歌声响彻山谷。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明还在第二首诗中表现了对蔡希渊重返会稽的羡慕，同时感叹自己虽慕圣学却不得不为官职所累，过这种流于世俗的生活。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;到处说归隐是不是中国文人的通病&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;鸿胪寺是接待外国使臣的部门，寺卿相当于部门长官。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;某向在横水，尝寄书仕德云‘破山中贼易，破心中贼难’。区区剪除鼠窃，何足为异？若诸贤扫荡心腹之寇，以收廓清平定之功，此诚大丈夫不世之伟绩。”（《&lt;br /&gt;
程颢在《秋日偶成》一诗中写道：“富贵不淫贫贱乐，男儿到此是豪雄。”&lt;br /&gt;
陆澄在鸿胪寺小住期间，某日突然收到家信，得知儿子病重。闻此，陆澄心急如焚。王阳明见此便向其阐述事上磨炼的必要性。王阳明道：“此时正宜用功。若此时放过，闲时讲学何用？人正要在此等时磨炼。父之爱子，自是至情，然天理亦自有个中和处，过即是私意。人于此处多认做天理当忧，则一向忧苦，不知已是‘有所忧患，不得其正’。大抵七情所感，多只是过，少不及者。才过便非心之本体，必须调停适中始得。”（《&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明主张，省察克治之功应为动时之功，即通过具体事件来实现。就禅宗而言，此为临济禅。与此相对，以朱熹为代表的宋代儒者提倡的“静坐论”就相当于禅宗的曹洞禅。宋代高僧大慧宗杲及日本的白隐禅师均为临济派僧人。他们认为，于静处悟禅容易，于动处悟禅难。能于动处求得心静者是为真正心静，能于动处悟禅者是为大彻大悟。能真正心静者无关乎本体动静与否，此心静亦非由一味静坐而求得。专注静坐之人自以为悟禅，然此禅多于动时消泯。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所谓“本原功夫”，即通过修身达到“未发之中”的过程。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;心即理也。此心无私欲之蔽，即是天理，不须外面添一分。&lt;br /&gt;
由上可知，王阳明所说为学之头脑、本原之学就是培养根本之学，简称培根之学。王阳明在提出“致良知”之前，将诚意作为培根之学的主旨。当他提出“致良知”之后，致良知就成为培根之学的主旨。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;南京鸡鸣寺，王阳明曾与弟子邹守益等人在此讲学。&lt;br /&gt;
其中“美大圣神”一词出自《孟子·尽心章句下》，为提升人格之意。浩生请孟子评价一下弟子乐正子之为人，孟子曰：“其人为善人、信人也。”对方又问：“以何谓善、谓信？”孟子曰：“可欲之谓善，有诸己之谓信，充实之谓美，充实而有光辉之谓大，大而化之（天下）之谓圣，圣而不可知之之谓神。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;夫立志亦不易矣。孔子，圣人也，犹曰：“吾十有五而志于学。三十而立。”立者，志立也。虽至于“不逾矩”，亦志之不逾矩也。志岂可易而视哉！夫志，气之帅也，人之命也，木之根也，水之源也。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但王阳明绝非庸才，善于随机应变，他亲临战场指挥作战，最终官军首战大获全胜。在这次战役中，王阳明利用罪犯、俘虏戴罪立功的心理，让他们为官府效命，这也是官军取胜的法宝之一。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;赵充国上奏《充国便宜十事》，详细论述了自己的战略部署。赵充国的部署极为详尽、周密，《充国便宜十事》堪称军事名篇。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;福建上杭县至今仍保留着“阳明门”城门。&lt;br /&gt;
福建上杭县的“时雨记”碑（局部）。碑文虽已斑驳，但王阳明“忧民之忧，乐民之民”的心情，仍可被我们所感知。&lt;br /&gt;
当时，王阳明被委任为都察院左佥都御史，兼任南赣汀漳巡抚，在平定漳州匪患之后，他自然联想起曾征战交趾&lt;br /&gt;
的伏波将军马援。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;伏波将军&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在王阳明平定漳州匪患之时，其高徒徐爱在故乡浙江省霅上(6)购置了农田，以待恩师与诸友返乡共同耕种。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;霅上：浙江省湖州府的别称，因境内有霅溪而得名。现在叫东苕溪&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;古者赏不逾时，罚不后事。过时而赏，与无赏同；后事而罚，与不罚同。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正德十二年，王阳明带兵剿平桶冈&lt;br /&gt;
贼匪后，特立此碑以示纪念。茶寮碑高两丈五尺，碑身需十一个人才能合抱。整座石碑气势恢宏，给人以庄严肃穆之感。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;江西崇义县思顺乡桶冈村平茶寮碑，气势恢宏的石碑记录着王阳明南赣勘乱的功绩。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;奸宄 
奸宄jiānguǐ〈书〉{名}坏人(由内而起叫奸，由外而起叫宄)。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;霅上：浙江省湖州府的别称，因境内有霅溪而得名。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;通天岩位于今赣州市西北十公里的太和山，三面绝壁环绕，周围有大小不一十几个石窟，分为“忘归岩”“观心岩（阳明小洞天）”“洞心岩（龙虎岩）”“翠微岩”和“通天岩”五大部分，总称为通天岩。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;玉石岩分为东、西两部分。东岩称为上洞，西岩称为下洞，俗称“玉石双洞”。玉石岩深处有两个深邃的大洞穴，可容纳百余人。下洞内外的洞壁上有宋、元、明数代留下的几十幅摩崖石刻。因洞中景观奇特，当时王阳明在洞中徘徊，久久不舍离去。王阳明为此洞题名阳明别洞，&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;世间共有三处阳明洞，分别是会稽山的阳明洞、龙场的阳明小洞和龙南的阳明别洞。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“莼”为莼菜，“鲈”为鲈鱼，所谓“秋风莼鲈”，说的是西晋的张翰为齐王所招募，但每次秋风吹起时，他都会想起故乡的莼菜羹、鲈鱼脍，最终思乡心切而辞去官职，回到吴中的故事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;莼菜chúncài{名}多年生水草，叶子椭圆形，浮在水面，茎上和叶的背面有黏液，花暗红色。嫩叶可以吃。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《大学》功夫即是明明德，明明德只是个诚意，诚意的功夫只是格物致知。若以诚意为主，去用格物致知的功夫，即功夫始有下落，即为善去恶无非是诚意的事。如新本先去穷格事物之理，即茫茫荡荡，都无着落处；须用添个敬字方才牵扯得向身心上来。然终是没根源。若须用添个敬字，缘何孔门倒将一个最紧要的字落了，直待千余年后要人来补出？&lt;br /&gt;
大抵《中庸》功夫只是诚身，诚身之极便是至诚；《大学》功夫只是诚意，诚意之极便是至善：功夫总是一般。今说这里补个敬字，那里补个诚字，未免画蛇添足。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;刘念台并未像以往的学者那样，将“意”看作心之用，而是把它看作心之体，从而创立了新的学说。王阳明的“知行合一”说、“意之好恶”说，尤其是王阳明的“喜善厌恶”说，刘念台评价为“心髓入微，&lt;br /&gt;
丝丝见血”，他赞扬了这种混一的心之体的生命性，并称自己的“诚意”说缘于这些学说。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;孔子云：“与其进也，不与其退也，唯何甚。”孟子云：“君子之设科也，来者不拒，往者不追。”苟以是心至，斯受之而已矣。盖“不愤不启”者，君子施教之方；“有教无类”，则其本心焉耳。&lt;br /&gt;
王阳明在龙场大悟之后，开始认为万物是一体的、血脉相通的。比如，他把具有耳目口鼻的身体和视听言动的心灵看作一体，因此，“但指其充塞处言之谓之身，指其主宰处言之谓之心，指心之发动处谓之意，指意之灵明处谓之知，指意之涉着处谓之物，只是一件”，也就是一体的。（《&lt;br /&gt;
因为追寻这样的血脉一体，功夫自己就产生了由内至外的倾向。所以，在《大学》的功夫上，王阳明将诚意视为学的宗旨也就理所当然了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;刘念台并不像王阳明那样，把“意”视作心之发动，而认为“意”是心之体、善之源。而中江藤树也不像王阳明那样认为“意”存在善恶，而把“意”视作百恶根源。除此之外，他们在明德、亲民、诚意及正心、格物、致知、的理解上也有分歧。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;紫阳书院位于南直隶徽州府歙县（今安徽省歙县）南部的山中，朱熹的父亲朱松曾在此读书，因朱熹曾在其建筑上悬挂御题的“紫阳书室”匾额，所以后人建造了紫阳书院。&lt;br /&gt;
后来紫阳书院的讲官程曾氏收集书院的兴废记录，效仿朱子的《白鹿洞书院揭示》，宣明政教，并请王阳明作序文。&lt;br /&gt;
洙泗（孔子）之传，至孟子而息。千五百余年，濂溪、明道始复追寻其绪。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;王阳明大传知行合一的心学智慧下卷&quot;&gt;王阳明大传：知行合一的心学智慧（下卷）&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;尽管朱宸濠天生聪明，富有才智，通史实，善歌舞，却为人轻佻，没有威严。康王殁后，朱宸濠继承了宁王之位，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;康王宁王什么关系？妓女所生的朱辰濠为什么继承宁王之位&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;朱宸濠又于各地散布推翻武宗的檄文，将年号正德改为顺德，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当在郭汾阳之先，肯居祖士远之后哉。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在如此紧张的情形下，王阳明依旧能够寻得此等老成之人，东正堂认为：从这一点来看，阳明先生必然在平日里就一直留心探求有才之士。宋朝的李纲就经常这样做，而日本近代的胜海舟(11)也曾将自己对平日所见之人的印象都写在本子上，留下记录。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;醉卧时，朱宸濠梦见自己手持铜镜观看容貌，镜中自己的头发白如霜雪，于是大惊而醒。醒来后，朱宸濠叫来方士徐卿为他解梦。徐卿低头沉思，之后抬头向朱宸濠道贺说：“殿下贵为亲王，而梦头白，乃皇字也。此行必取大位矣。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;伍文定的先头部队因风势不利陷入苦战，数十名士卒阵亡，只得后退。王阳明得知官军的将帅们心生退却之意，急忙发令，赐长剑给中军官，要斩下指挥官伍文定的脑袋，以儆效尤，但他又私下告诉中军官，如果看到伍文定坚守奋战的话，就暂缓执行。从这一点来看，王阳明身上有诸葛亮挥泪斩马谡的兵家气概。看到王阳明的令状，伍文定大为吃惊，于是亲自手持武器，立于船头激励士卒。敌军炮火顺风而来，烧掉了伍文定的胡须，但他仍坚守在最前方。见此，士卒们皆以决一死战的气势应战。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;朱宸濠心中犹如刀绞。这时，万锐找来一艘小船。朱宸濠换成便服，与万锐一同坐上小船，在四名侍女的陪同下，冒着兵戈逃亡。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;为什么还在四名侍女的陪同下&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明派遣中军官与宁王宫中的一名差人前往勘察，发现渔舟上载着一具尸体。尸体身着华贵服饰，但衣服用丝线密密地缝合起来。宫中差人立刻就认出这正是娄妃。王阳明差人用衣服盖住尸体，下葬于湖口县的城外。这就是娄妃墓。&lt;br /&gt;
弘治二年（1489），王阳明十八岁时，与新婚妻子结伴由南昌返回故乡余姚的途中，曾经在江西省广信府的上饶与娄谅（一斋）见过一面，聆听了宋儒的格物之说，将“圣人必可学而至”的教诲铭记于心。这位娄谅，正是娄妃的父亲。娄妃幼承家学，对这次事变的处理也尽到了妻子的本分。&lt;br /&gt;
据《年谱》记载，当伍文定部队陷入苦战的消息传来时，王阳明立刻下令斩杀指挥官，之后便回到座位上。听闻此言，同席的众人皆惊惧不已，向王阳明询问&lt;br /&gt;
情况。王阳明回答道：“不过只是听说背对叛军稍稍后退了几步，这样的措施也是兵家常事，何足介意？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那么，究竟何谓“佛郎机”呢？这是公元四五世纪前后兴盛于欧洲的法兰克族的音译，后被笼统地用来称呼欧洲人。尤其是在明代，随着西学东渐的深入，“佛郎机”所指代的对象变成了葡萄牙人和西班牙人，而随葡萄牙人传入的洋枪也被称为“佛郎机”或“佛郎机铳”（《年谱》中作“佛郎机铳”）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;缘系献俘馘，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;(聝)guó古代战争中割掉敌人的左耳计数献功。也指上述情况割下的左耳。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明也体谅张永的心情，于是将朱宸濠等一干俘虏交给了张永。之后，为了养病，王阳明来到杭州府钱塘县以西，曾给自己留下深深回忆的西湖畔的净慈寺静养。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在返回南昌途中，王阳明再次前往庐山南麓的开先寺。当时，王阳明记录了宸濠之乱的始末，以及凭借皇威生擒朱宸濠的事迹，在该寺的读书台刻下如下文字：&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明又攀登了庐山的莲花峰，莲花峰山脚下有宋学之祖周敦颐的书院。被诗人、书法家黄山谷评为“胸中洒落，如光风霁月”的周敦颐，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明说道：“吾在此与童子歌诗习礼，有何可疑？”并作《啾啾吟》&lt;br /&gt;
知者不惑仁不忧，君胡戚戚眉双愁？信步行来皆坦道，凭天判下非人谋。用之则行舍即休，此身浩荡浮虚舟。丈夫落落掀天地，岂顾束缚如穷囚！千金之珠弹鸟雀，掘土何烦用镯镂？君不见东家老翁防虎患，虎夜入室衔其头？西家儿童不识虎，执竿驱虎如驱牛。痴人惩噎遂废食，愚者畏溺先自投。人生达命自洒落，忧谗避毁徒啾啾！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明既然身为儒者，其隐世肯定与佛、道者之流的真隐不同，是儒隐。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;侠隐，各种隐有何区别&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《睡起偶成》&lt;br /&gt;
四十余年睡梦中，而今醒眼始朦胧。不知日已过亭午，起向高楼撞晓钟。起向高楼撞晓钟，尚多昏睡正懵懵。纵令日暮醒犹得，不信人间耳尽聋。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明说：“然！譬之人有冒别姓坟墓为祖墓者，何以为辨？只得开圹将子孙滴血，真伪无可逃矣。我此良知二字，实千古圣圣相传一点骨血也。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正德十五年（1520）正月，王阳明给陆九渊的故乡、江西省抚州府金溪县官吏发去公文《褒崇陆氏子孙》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;儒教以仁来处理父子关系，以义来处理君臣关系，以别来处理夫妻关系，所以没有着相。总之，佛教否定诸般事物的存在，想要逃避，虽主张无执着却陷入了执着。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;执着于不执着&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;稽山书院位于绍兴府卧龙山西岗，荒废已久。此时，南大吉命其属下绍兴府山阴县知县吴瀛进行修复。吴瀛一边听王阳明讲述良知心学，一边修筑尊经阁。后王阳明受南大吉所托，作《稽山书院尊经阁记》（《&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明与萝石同游禹穴，登炉峰，攀秦望（相传秦始皇曾到此），寻访兰亭遗址，徜徉于云门、若耶、鉴湖、剡曲等名胜。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;嘉靖三年（1524）八月十五日，中秋佳节，一轮明月亮如白昼。王阳明于府邸碧霞池上天泉桥设宴赏月，召集门人百余名。酒至半酣，门人中有的放声高歌，有的掷箭于壶，有的击鼓泛舟，耽于游兴。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;门人还是门客？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明故居门前的碧霞池。遥想当年王阳明于碧霞池上天泉桥或设宴赏月，或论道讲学。多少阳明心学的精辟论述，包括王阳明晚年最后的教说《天泉证道记》，都在此地诞生。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;去年中秋阴复晴，今年中秋阴复阴。百年好景不多遇，况乃白发相侵寻！吾心自有光明月，千古团圆永无缺。山河大地拥清辉，赏心何必中秋节！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;书院学缘何如此勃兴呢？不言自明，这与宋代新儒学的勃兴关系密切。随着书院学的流行，新儒学也日渐兴盛，因此，以禅学为主流的时代终结，进入了以儒学为主流的时代。到了宋代，以科举考试为目的的训诂记诵之学遭到批判，人们认为儒学应该是学习圣人之学，以修身治国为宗旨。也就是说，立志成为圣人才是儒学的根本特色。因此，书院学开始流行，院主都是专修儒学、以经世之学为宗旨的大儒，他们不再讲述过去学校教育&lt;br /&gt;
中的训诂记诵之学。然而到了元代，科举考试中开始采用朱子学，专门考查朱子学对经典的解释。到了明代，学术思想方面甚至产生了推崇朱子学、排斥其他学派的倾向。因此，宋学的百科全书《性理大全》出版后即成为科举考试的中心内容，学校教育中甚至出现了只重视朱子训诂记诵之学的风潮，丧失了圣学的原本精神。朱子学被形式化、固定化，在这样的时代，书院学本来的精神自然不复存在。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;西方哲学家认为阳明心学是观念论，而王阳明则认为，不可忘记凡事要经过深刻的体认而获得，不能依靠思索来思辨。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;万松书院位于浙江省杭州府城南的凤凰山脚下，本来是浙江右参政周木于弘治初年在废旧的寺庙遗址上修建的孔庙。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当时，王阳明每个月都会在位于余姚龙泉山的龙泉寺中天阁举办四天讲会，向门人讲学。王阳明之父王华因年轻时曾于龙泉寺专心读书，被世人称为龙山先生。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;知之真切笃实处即是行，行之明觉精察处即是知，知行功夫本不可离。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;嘉靖四年（1525）十月，王阳明的门人在越城西郭门内光相桥东立阳明书院。在王阳明去世后，嘉靖十六年（1537），门人又在这里建了王阳明祠。（《&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;前文提到过，有人问庄子道在何处，庄子回答说，大道无所不在，甚至在粪尿之中。这一回答令提问的人瞠目结舌。（《庄子·知北游》）庄子是从超越主义的立场上论述万物齐同，王阳明则是在诗中巧妙地论述了儒家的万物一体之妙道。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;自此聂豹自称为王阳明的门人，而聂豹后来则成为王门归寂派的巨匠。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;王门有多少派别？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在上述跋文中，钱德洪总结王阳明的训诫：“即得此心之知，无出于民彝物则之中，致知之功，不外乎修、齐、治、平之内。”&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;王阳明的门下分为现成派、修证派、归寂派三大派别&lt;/strong&gt;，王龙溪是现成派，而钱德洪是修证派。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;王阳明的“四句宗旨”是“无善无恶是心之体，有善有恶是意之动，知善知恶是良知，为善去恶是格物”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这一说法云遮雾罩，看上去有点像禅的问答那样自相矛盾。而王龙溪则说：“有心俱是实，无心俱是幻，是本体上说功夫。无心俱是实，有心俱是幻，是功夫上说本体。”&lt;br /&gt;
在上述问答中，王阳明分别使用了两次“有心”和“无心”。必须注意的是，前半部分的“心”与后半部分的“心”内涵不同。也就是说，前半部分的“心”指的是“本来的心”，即“本心”；而后半部分的“心”指的是“私心、人心”。因此，前半部分说的“本心”，有则为实，无则为幻，为保持“本心”，努力使其不丧失，便是“本体上说功夫”。相反，后半部分的“心”是“私心”，无则为实，有则为幻，努力去除“私心”，保持本心，便是“功夫上说本体”。&lt;br /&gt;
总之，这段问答讲述的是本体即功夫、功夫即本体。也就是说，本体之中有功夫，功夫之中有本体，本体与功夫合一，与知行合一主旨相同。换句话说，王阳明认为，既没有无本体的功夫，也没有无功夫的本体，本体总是在功夫中提高，功夫是本体的作用。他说的本体就是良知，功夫就是致良知，即发挥心之良知。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;梅岭关以南的岭南之地，自古以来就被认为是蛮人居住的地方。唐代名僧慧能曾作偈与神秀辩“明镜”论，他第一次来到湖广省黄梅县的东林寺，拜见五祖弘忍大师时，两人有如下对话（《六祖大师法宝坛经·行由品第一》）：弘忍问：“汝何方人？欲求何物？”慧能答道：“弟子是岭南新州百姓，远来礼师，惟求作佛，不求余物。”弘忍说：“汝是岭南人，又是獦獠(3)，若为堪作佛？”&lt;br /&gt;
慧能回答说：“人虽有南北，佛性本无南北；獦獠身与和尚不同，佛性有何差别？”弘忍听了慧能的话哑口无言，知道他有过人之处，想多和他交谈，因为周围有其他弟子，不便多言，于是让他和其他弟子一起劳作。后来通过“明镜”论的偈子，弘忍认定慧能可以继承法统。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;广西南宁青秀山“阳明先生过化处”，斑驳的石刻铭记着王阳明在南宁的教化之德。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;自此，王阳明在广州休养了约两个月。在此期间，他曾前往增城县，拜谒其六世祖王纲的祠堂。&lt;br /&gt;
王纲（字性常）生于元末明初，文武双全却隐遁于世，并不入朝为官。但年至七旬时，王纲受亲友举荐，官拜兵部郎中，后又被提拔为广东参议，指挥广东军队，平定潮州乱贼。在征讨潮州海贼时，乱贼请求王纲担任他们的头领。王纲教导乱贼改恶从善，乱贼不听教诲，将王纲推坐于坛上，每日一同行礼参拜。然王纲责骂不止，最终为乱贼所杀。同行的王纲之子王彦达放声痛哭，大骂乱贼。乱贼感慨彦达是个孝子，没有加害于他，反而让他带着装有王纲遗骨的袋子回乡去了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《王阳明先生图谱》中所绘的四方学者会葬王阳明于山阴兰亭之紫洪山的情形。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;十一月，葬先生于洪溪。是月十一日发引，门人会葬者千余人，麻衣衰屦，扶柩而哭。四方来观者莫不交涕。洪溪去越城三十里，入兰亭五里，先生所亲择也。（《&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;嘉靖二十九年正月，史际在南直隶省应天府溧阳县建嘉义书院祭祀王阳明，邀请钱德洪前来举办讲会，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;王阳明这样写道：“《大学》者，昔儒以为大人之学矣。大人者，以天地万物为一体者也，其视天下犹一家，中国犹一人焉。大人之能以天地万物为一体也，非意之也，其心之仁本若是，其与天地万物而为一也。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如此想来，有时候霸道比王道更具有现实性。霸道名义上以仁义为宗旨，实际上使用现实的力量，因此更有实效性。但是，理想越高，越不能忍受霸道中潜在的功利性。主张王霸之别、义利之别的人，可以说是站在严肃的伦理主义的立场上。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有的儒学家说，佛、老的清虚无欲有助于心性存养。从这一点来说，也没必要一概排斥。王阳明也不是不承认这一点，但是他认为，佛、老最终对于克服功利之念没有效果。&lt;br /&gt;
记诵之广，适以长其敖也；知识之多，适以行其恶也；闻见之博，适以肆其辩也；辞章之富，适以饰其伪也。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;据笔者采访王诗棠先生得知，当年，王阳明祖父王伦鉴于姚江王氏家族有枝繁叶茂、瓜瓞绵绵之势，为使传史有循、修谱有序，特创行辈、分世系，以便按辈传代，并决定从其孙辈一代开始实行。该辈分世系共有四十字，即“守正承先业，贻谋裕后昆，忠孝传家远，诗书绍泽长；功德千年在，渊源百世宗，熙朝舒泰运，心学诵前芬”。而其长孙王阳明自当为“守”字辈的第一人。该辈分之世系至今已传至第十八世，进入“绍”字辈。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;待正亿子承勋嗣爵之后，至崇祯初年，在阳明后裔中又发生了一场长达数十年的争袭伯爵事件：（正亿）子承勋嗣，督漕运二十年。子先进，无子，将以弟先达子业弘继。先达妻曰：“伯无子，爵自传吾夫。由父及子，爵安往？”先进怒，因育族子业洵为后。及承勋卒，先进未袭死。业洵自以非嫡嗣，终当归爵先达，且虞其争，乃谤先达为乞养，而别推承勋弟子先通当嗣，屡争于朝，数十年不决。崇祯时，先达子业弘复与先通疏辨。而业洵兄业浩时为总督，所司惧忤业浩，竟以先通嗣。业弘愤，持疏入禁门诉。自刎不殊，执下狱，寻释。（《明史·列传》卷一九五《王守仁》）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;万历年后，阳明后裔渐趋衰微，至清康乾年间，已是学脉绝传，族中再无读书之人，而大多以商贾为业、佣工为生。至于族中财产，除坐落于绍兴光相坊的伯府第系朝廷御建，产权（包括山、地、房）列入官府“防护录”，作为祭产不准变卖外，其余各房台门住宅都被陆续变卖殆尽。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/08/14/wangyangming.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/08/14/wangyangming.html</guid>
        
        <category>王阳明</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>股市稳赚笔记</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;第四章-价格价值和安全边际&quot;&gt;第四章 价格、价值和安全边际&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;为什么这些公司的股价每年的变化会如此巨大，而公司实际价值的变化却并没有那么大？这是一个好问题，我通常会让学生们花些时间来进行详尽的解释或进行相关的论证。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第六章-你要做的就是选择质优价低的股票&quot;&gt;第六章 你要做的就是选择质优价低的股票&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如你在第一章中读到的，重要的是你要相信这一神奇公式能够在将来长期奏效的道理。那么，现在就让我们来看看神奇公式是如何选择质优价低的股票的。首先，该公式包括一个在美国一家主要股市上交易的3500家最大公司的名单。该公式根据&lt;br /&gt;
资本收益率，将这些公司从第1～第3500位进行排序。&lt;br /&gt;
其次，该公式仍然采用排序法，但这一次是按照公司的股票收益率进行排序。&lt;br /&gt;
最后，该公式将这两个排名综合在一起。该公式不是要找到资本收益率最高或者股票收益率最高的公司，而是要找到将这两个因素进行最佳组合的公司。一家资本收益率排名第232位，股票收益率排名第153位的公司，它的综合排名是第385位（232+153）。如果一家公司资本收益率排名第1位，而股票收益率排名第1150位，那它的综合排名将是第1151位（1150+1）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第七章-神奇公式&quot;&gt;第七章 神奇公式&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果我们将这2500家公司的股票依次分成相同的10组会怎么样呢？换句话说，第1组包括的250家公司的股票是神奇公式视为质优价低的股票，第2组是状况稍差的250家公司的股票，第3组是更差的公司的股票，依此类推，第10组，当然是神奇公式视为质劣价高的250家公司的股票。&lt;br /&gt;
如果我们每月将这样的做法重复一次，连续进行17年会怎么样呢？如果我们持有每种投资组合（每种包括大约250种股票）一年，并计算一下它们的投资收益率会怎么样呢？还是让我们来看一看下面的表格吧（见表7-2）。咦，这很有趣吧，神奇公式不仅仅只奏效于30种股票，神奇公式看起来正在有序地工作。排位高的股票表现最优秀，随着排名的下降，收益也相应地下降。第1组优于第2组，第2组优于第3组，第3组优于第4组，等等，从第1组到第10组依次下降。第1组，排名最佳的股票，在一年当中收益率超过排名最差的第10组15个百分点。这太惊人了！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;买到一组能够严格符合格雷厄姆公式的股票是赚钱的好办法。不幸的是，在当今的市场上，只有极少数公司能满足这一公式的要求，这就意味着格雷厄姆的公式并不像原先那样奏效了。值得庆幸的是，我们的神奇公式似乎不存在这样的问题，它只是一个排序公式，总会有一些股票排在第一位。不仅如此，由于公式运作有序，我们不会局限于排在前面的30种股票。因为排序靠前的一组股票的整体表现都十分出色，就会有很多业绩优良的股票可供我们选择。&lt;br /&gt;
不用太着急，证据很明显，可这只能证明神奇公式在过去是奏效的。我们怎么能知道神奇公式在今后也能奏效呢？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第八章-神奇公式并不是时刻有效&quot;&gt;第八章 神奇公式并不是时刻有效&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有一段历史总让我困惑，我总是不明白美国为什么能在独立战争中取得胜利。当时美国只有13块小小的殖民地，却能和世界上最强大的国家抗衡。英格兰拥有最优秀的海军、最强大的军队，也最富有。而由一群乌合之众组成的美国军队却取得了胜利。这是怎么发生的？在有限的知识基础上，我总结出了原因，不过我不知道我的原因是否能够得到广泛的承认。在我看来，美国之所以赢得了这场战争，是因为美国在和一群傻瓜打仗！不管怎么说，英军的战法是令人羡慕的。在战场的一边，你可以清楚地看到英国士兵训练有素，队列整齐，身着漂亮的红色外套，连射击动作都那么整齐划一——我敢肯定这场面看起来相当不错。而在另一边，你可以看到我们那些杂乱无序的士兵，他们躲在岩石和大树后面，向一队队整齐、显眼的红色目标还击。美国当然会赢了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;事实证明，神奇公式在很多时候根本就不起效！你相信吗？事实上，平均来讲，神奇公式在一年中有5个月的表现都会略差。还是不提几个月吧，神奇公式通常在一年中甚至更长的时间内，并不总是有效。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十章-市场总会那么情绪化吗&quot;&gt;第十章 市场总会那么情绪化吗&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;神奇公式创造了我曾见过的最好的投资纪录，但好的纪录不应是你使用神奇公式的原因，也不应是你在收益不好时继续遵循神奇公式的原因，它不是你未来能获得好收益的保障。事实是，只有你明白为什么会有如此好的纪录时，它才真正对你有帮助。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十一章-大多数人没有能力独立选择个股&quot;&gt;第十一章 大多数人没有能力独立选择个股&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;事实上，神奇公式选中的公司的近况通常看起来并不那么好。在大多数情况下，未来一两年的前景还会更糟，但这就是神奇公式能发现低价股票的原因。神奇公式使用的是去年的收益，如果使用今年或明年的预期收益，很多被神奇公式选中的公司可能根本就不会有这样好的价格机会。那我们能做些什么呢？理想的情况是，不盲目地将上一年的收益用于神奇公式，而将一个正常年份的预期收益用于神奇公式。[&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我的同伴利用神奇公式背后的原理进行投资决策的方法。但是，如果你不能进行这种分析（下面是本章的要点），你就不要独立地进行个股投资！&lt;br /&gt;
好，答案就是神奇公式并非选择个股，而是一次选择一批股票。看一下这些投资组合，你就会明白，利用上一年的收益通常能够很好地预测未来的收益。当然，对于单个公司来说不一定是这样，但就平均状况而言，上一年的收益通常能对未来的正常收益提供很好的预测。这就是为什么一旦我们真的使用神奇公式，就想一次买入20～30种股票的原因。在使用神奇公式的时候，我们想要得到的是平均值（即神奇公式选中的一组股票所带来的平均回报）。既然神奇公式的平均回报意味着超凡的投资回报，那么买入神奇公式选中的多种不同的股票，将保证我们能够尽量达到这个平均水平。&lt;br /&gt;
下面就是我的建议：如果你不顾所有的警告，依旧想自己购买单只的股票，请不要进行大量的预测。将你的股票投资限制在少数低价位的“好”公司上。对那些为数不多的能够预测未来几年正常收益和企业价值的人来说，持有少数低价位股票是最好的方法。作为常用原则，如果你进行了真正的研究，并对你购买的公司十分了解，5～8种不同行业的股票就能占据你的投资组合的80%。（&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十二章-股票市场里没有牙仙&quot;&gt;第十二章 股票市场里没有牙仙&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所以，我常常不知所措。如果你不想费力气，而且不介意获得市场平均水平的回报，指数基金是一个很好的选择。如果你有能力分析企业情况并希望付出努力，个股可以成为你的选择。唯一的问题是，大多数人没有时间或能力去逐个分析公司。我们在上一章中讨论过，如果你不知道如何评估企业并计算今后几年的正常收益，你首先就不能投资个股。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十三章-赚钱之后&quot;&gt;第十三章 赚钱之后&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;几乎在每个美国大城市里，只有一半的公立学校的九年级学生能从高中毕业。想想这一点，无疑有很多原因导致了这种巨大的浪费，但不论何种问题，显然所有的年级都不可避免。很多进入九年级的学生甚至落后于四五年级的学生。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十四章-应用指导&quot;&gt;第十四章 应用指导&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;按照说明选择公司的规模（如市值超过5000万、2亿或10亿美元的公司等）。对大多数个人投资者来说，市值超过5000万美元或1亿美元的公司应该是比较适宜的。&lt;br /&gt;
按照说明获得位于神奇公式前列的公司名单。&lt;br /&gt;
买入排名靠前的5～7家公司的股票。作为开始，在第一年里投入你计划投资金额的20%～33%。&lt;br /&gt;
每隔两三个月重复第四步，直到你已投入所有你打算用于神奇公式投资组合的资金。经过9～10个月后，你就会有一个由20～30只股票构成的投资组合（例如，每三个月买入7只股票，每两个月买入5～6只股票）。&lt;br /&gt;
持有一种股票期满一年后就将其卖出。纳税账户在持有期满一年后几天内卖出已经赢利的股票，在持有期满一年的前几天将亏损股票卖出（如前所述）。用卖股票的钱和新增投资买入同等数量的神奇公式股票，替换已卖出的公司（第四步）。&lt;br /&gt;
在多年内延续这一过程。记住，你必须保证在不考虑结果的情况下至少延续这一过程达3～5年。否则，你就很可能会在神奇公式发挥效用之前错失良机。&lt;br /&gt;
利用ROA（资产收益率）作为筛选标准。将ROA的最低标准设置为25%（这将取代神奇公式研究中的资本收益率）。●在ROA高的股票中，筛选那些P/E（市盈率）最低的股票（这将取代神奇公式研究中的股票收益率）。●从名单上排除所有公用事业和金融类股票（如共同基金、银行和保险公司股票）。●从名单上排除所有外国公司股票。在大多数情况下，这些公司的名称后会带有后缀“ADR”（即“美国存托凭证”）。●如果某种股票的P/E值非常低，比如5或者更低，这可能说明上一年有异常情况或数据的使用在某些方面出了问题。你可能想从你的名单中排除这些股票，你可能还想排除那些在上周公布收益的公司（这应当有助于降低数据不准或不及时的可能性）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;2010版后记&quot;&gt;2010版后记&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;从根本上来说，巴菲特（深受他的合伙人查理·芒格的影响）认为以低价买进公司很好。但是，以低价买进优质公司更好。&lt;br /&gt;
神奇公式的目的就是评测每家公司将其在营运资本和固定资产上的投资转化为赢利的能力。相对于在营运资本和固定资产上的投资，公司创造的赢利越多，神奇公式给它的经营排名越高。&lt;br /&gt;
神奇公式并不只是寻找低价公司，也不是寻找优质公司。它会设法买进那些将价低质优结合得最好的公司。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果公式真的在每月、每季、每年（然后，有个傻瓜决定就此写一本书）都奏效，那么几乎所有人都会遵从&lt;br /&gt;
这个公式。被公式选中的股票的价格就会被推高，公式最终将不再奏效。从某种意义上来说，这个公式的伟大之处就在于它并不那么伟大！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;二元混沌系统：​​人对系统的预测会通过行为反馈干扰系统本身​​，导致预测结果失真甚至失效&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;附录&quot;&gt;附录&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;神奇公式依据以下两点对公司进行排位：资本收益率和股票收益率。这些因素可以用几种不同的方式进行衡量。&lt;br /&gt;
1.资本收益率EBIT/（净营运资本+净固定资产）资本收益率是指息税前利润（EBIT）与占用的有形资本（净营运资本+净固定资产）的比值。之所以用这个比值而不是更常用的股本收益率（ROE，收益/股本）或资产收益率（ROA，收益/ 资产），有几个原因。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;收益率通过计算息税前利润（EBIT）与企业价值（EV，股本市值[3]+净有息债务）的比值而得出。由于几个原因，我们更倾向于使用这一比值，而不是通常使用的价格/收益（P/E）比值或收益/价格（E/P）比值。收益率概念背后的基本思想，就是算出与收购价格相比，企业挣了多少钱。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 14 Jul 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/07/14/The-Little-Book-That-Still-Beats-the-Market.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/07/14/The-Little-Book-That-Still-Beats-the-Market.html</guid>
        
        <category>股市</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>金融科技乱象笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;十年前风生水起，十年后一地鸡毛&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;前-言-如何对付金融过剩&quot;&gt;前 言 如何对付金融过剩？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;金融行业的产能过剩必然迫使人们寻找出路，这个出路就是次贷。人们总能发明词汇来美化次贷：消费信贷、小微企业贷款、普惠金融。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;为什么叫次贷，主贷是什么？ 次是相对于好来说的，次贷就是不好的贷款。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;中国企业在支付行业、科技行业很难找到变现的办法，因为服务价格被压得非常低，所以它们要通过信贷来变现。它们以为中国的信贷还没有饱和，更没有过剩。万一它们的判断是错的呢？也许中国的消费信贷和小微企业信贷也已经很过剩，甚至比美国更加过剩！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第一章-金融界一个巨大的误会&quot;&gt;第一章 金融界一个巨大的误会&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但是迄今为止它的主战场依然是信贷，即小额信贷，对消费者和小微企业的信贷。而消费者，准确地说是信用评级较低和尚无信用记录的消费者。绝大多数小微企业的平均寿命不超过5年，因此，小额信贷可以统称次贷。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;多年前在中国香港成立并在中国香港、中国台湾和新加坡开展小商户流水贷（有点像保理）的GlobalMerchantFunding，在死撑了三年后也垮了。它的三个美国创始人都负债累累，人间蒸发。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;小商户流水贷也是死路一条&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;中国的情况最严峻。15家头部的P2P平台、助贷公司和导流公司在赴美或赴港上市之后几乎全部沦陷。多数公司的股价比上市价格下跌2/3或者更多，只有乐信仍然高于上市价格。几千家没有上市的公司，要么倒闭了，要么正在清理之中。几十万从业人员因此失业，上千人因违法被逮捕。还有几百万个人投资者和借款人将在盘根错节的债务链之中挣扎很多年。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;虽然成功的例子也很多，但是总的来讲，消费金融会让人一直穷下去，而小微企业贷款只会加大企业倒闭的概率。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一旦跨过某一个额度，小企业信贷往往就只是债权人和债务人互相伤害。而这个额度是需要非常高的技巧和强大的意志力才能控制的东西。人往往贪心、信心爆棚，所以，只有少数伟人才能控制好这个额度。经济稍有波动，你就翻船了。所以，最佳的信贷额度也许是零。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有个在发展中国家从事普惠金融20多年的英国人叫休·辛克莱尔（HughSinclair），他写了一本书叫ConfessionsOfAMicrofinanceHeretic。书中他问了一个有趣的问题：“你听说过有人靠信用卡债务而脱贫，甚至变得富有吗？难道消费信贷不是固化贫困，或者至少拖慢你走向财务自由的一个因素吗？”&lt;br /&gt;
大家千万不要说，“节俭和量入为出是中国人的传统美德”。其实这只是人类社会的常识而已，西方国家也讲究“livingwithinyourmeans”。当中国的社会福利制度朝西方靠拢之后，中国的消费者可以同样变成消费信贷的奴隶。&lt;br /&gt;
有人说：“毁掉一个年轻人的办法，就是跟他谈财务自由。”我们认为，毁掉他，还有一个办法：跟他鼓吹消费信贷。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;过去十年，金融科技公司号称要通过技术来减少违约和欺诈，可是除了极少数成功的例子，大家都失败了。我们的结论是，次贷就是次贷。在次贷人群中选优，概率上就有问题。不少业内人士辩解说：“我们做的是几乎优质（near-prime）的借款人。”可是这个界限太难确定，而且，如果对方愿意接受这么高的利息率，不还是次贷吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;社会要进步，人民要脱贫，就必须大搞工业，而且是大工业。孟加拉国、印度和不少穷国的小微金融固化了贫困的现状、固化了小微经营，这是政府的失败、社会的失败、劳动力资源的浪费。这是没有前途的、十分危险的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第二章-次贷危机是怎样爆发的&quot;&gt;第二章 次贷危机是怎样爆发的？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;次贷是个相对的概念：违约风险较大、利率也较高，就叫“次贷”。&lt;br /&gt;
他们的报告标题是“TooMuchFinance”（太多金融），他们的结论是：如果金融行业占整个经济的比重很低，增加信贷和发展金融会刺激经济总量的增长。但是当信贷余额达到了GDP的80%～100%时，正面效应就开始变成负面效应。中国早就超过230%（&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;金融本身主要是对财富的再分配而已，它并不创造财富。&lt;br /&gt;
过去十年，人们都被金融科技的概念所蒙蔽了。也许金融科技公司的人连自己也骗了。他们&lt;br /&gt;
声称他们的大数据和数学模型、人工智能可以比你更了解你。他们说，他们用210个维度的760个指标和45个方程式来衡量你、预测你。但是，这些多数是没有意义的故弄玄虚，很多数据只是垃圾甚至错误的东西。英语有句话：丢进去的是垃圾，出来的当然也是垃圾（Garbagein，garbageout）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;淘宝、天猫贷款风控逻辑的本质是店铺质押贷款。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;它的生意很简单，就是通过信托公司发行理财产品融资，并利用信托公司的放款人牌照发放房抵贷。对于泛华来说，资金成本大概在11%～12%，放款的利率在24%以下。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第三章-中美次贷的比较&quot;&gt;第三章 中美次贷的比较&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所以，我们的观点是那场次贷危机不可避免。它一定会发生，尽管发生的具体时间、形式、后续影响和导火索或许会有所不同。每次爆发危机，人们就大谈教训和如何避免下一次危机，这些人全都错了！在我们看来，这样的危机会再次发生，以消除行业过剩的产能、过剩的信贷能力，让整个体系得以净化。但我们认为那次危机并没有达到目的，整个体系并没有得以净化，因为&lt;br /&gt;
2008年以来信贷过剩的问题不仅没有得到解决，反而还在加剧。虽然那次危机会改变市场参与者的行为，但这种自我约束只能维持一段时期。渐渐地，大家又会放松警惕，然后，另一场危机也会悄然孕育。周而复始，循环不止。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;国内上市的3000多家公司中，金融企业的净利润占全市场净利润的一半以上，2019年更是高达60%。也就是说，金融行业就是金矿。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第五章-全世界普惠金融的失败&quot;&gt;第五章 全世界普惠金融的失败&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;储蓄是脱贫的必要条件，虽非充分条件。克制消费欲望和消费性借贷是国家繁荣和家庭繁荣之必需。&lt;br /&gt;
绝大多数人的命运是打工，而不是蚂蚁般地重复性创业。大工业化是社会脱贫之路，在这一点上，韩国成功了，中国有了一些成功，但是多数发展中国家失败了。&lt;br /&gt;
储蓄不光是一个文化和习惯问题，也受到基础设施的影响。政府应该创造条件，帮助穷人克制消费、增加储蓄，付给他们公平的利率，才是真正有效的治理。可惜的是，那么多第三世界国家的政府没有走在正确的路上：不断地以通胀的方式剥削贫困的储蓄者，而且让人们失去了储蓄的兴趣和动力，这让贫困得以进一步固化。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在非洲很多地方，储蓄者不仅不得利息，而且还要反过来给银行（或者互助协会）支付高昂的保管费用。很多小额贷款公司也可以合法地吸收储蓄。即使这样，笔者也认为是积德的，因为贫穷的农民最终有了积蓄，这是脱贫的关键一步！&lt;br /&gt;
政府真正想帮助穷人脱贫，就必须创造大量稳定的工作机会。大工业，也只有大工业，才能做得到。在发展中国家，就业压力本来就大，而人工智能及自动化普及的未来又会减少产业对劳动力的需求，这使得大量稳定的工作机会愈加重要。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;政府要努力为穷人提供三样东西：安全的储蓄机构，便宜而实用的保险，以及方便而快捷的支付。要淡化贷款。中国的网上银行、支付宝、微信支付这一类基础设施，对穷人的用处极大。&lt;br /&gt;
要脱贫，就必须搞大工业，也只有大工业才能提供大量稳定的工作机会。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;统计学上有相关性的两个变量是否一定有因果关系呢？鲁德曼说，“Correlationisnotthesameascausation”（相关性不等于因果关系）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;小微信贷究竟是害了他们（让他们苟且偷生），还是真的帮了他们？同样，从业人员和金主们喜获经营牌照时，是否曾经想过，这个牌照同时也是亏损的门票、上吊的绳子？&lt;br /&gt;
10年前，融资担保公司惹人嫉恨，因为它们的杠杆10倍，中小企业为了从银行贷款，常常需要一个担保公司出具担保，做背书，它们“凭空”收取2%～3%的担保费，简直是印钞票！可是，大家忘了，这是刀尖上舔血。后来，整个行业上万家融资担保公司绝大多数壮烈牺牲了，现在剩下不到200家。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第六章-劳务输出就像小额贷款一样&quot;&gt;第六章 劳务输出就像小额贷款一样&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果政府不痛下决心，创立大工业，大家只能过一天算一天。可是政府一般不愿意承担起组织者的职责，因为这好像与自由经济理论相悖。穷国最缺的是组织能力。它们当然也缺资金，但更缺的是组织者。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第七章-金融科技新瓶装旧酒&quot;&gt;第七章 金融科技：新瓶装旧酒&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;中小企业融资，对借款人的商业模式和前景的判断，是无法用机器来完成的。&lt;br /&gt;
他说，AI和区块链会在保险和财富管理领域有重大突破。这一点我们是有疑问的，因为这两个领域中的问题与信贷所碰到的挑战是一样的。科技手段只是让过程缩短了，可是慢一点有什么大问题吗？保险和财富管理是很急的事吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第九章-超前消费的信贷案例澳大利亚&quot;&gt;第九章 超前消费的信贷案例：澳大利亚&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一个聪明的创业企业于2015年在澳大利亚诞生，它就是Afterpay，该公司可以帮你的顾客垫付货款，然后再从顾客那里分期收款，相当于帮你做赊账的保理，而且是无追索权的保理。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十章-欧美小微信贷和消费金融&quot;&gt;第十章 欧美小微信贷和消费金融&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;跟中国的情况一样，伙伴银行的逻辑其实也有道理：你说你们的大数据和人工智能技术很厉害，那你应担保我们银行的资金安全。如果不愿意担保，那就说明你害怕，缺乏自信。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十二章-中国互金惨败教训负责任投资与负责任放贷&quot;&gt;第十二章 中国互金惨败教训：负责任投资与负责任放贷&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在P2P行业，平台经营方的主要风险是道德风险。P2P本来是一端连接资金方（投资人），一端连接资产方（借款人）的纯信息中介，但在实际运作中异化为既能吸储又能放贷的地下银行，而且丝毫不受现有金融监管法规的约束。&lt;br /&gt;
重庆市原市长黄奇帆曾公开批评，P2P金融是新瓶装旧酒——新瓶指的是互联网，旧酒指的是封建余孽式的老鼠会、高息揽储式的高利贷。可谓一针见血。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;作为一个从业者，必须承认，中国监管部门曾给予互联网金融充分的空间和足够多的时间去试错，但结果让人大失所望。中国互联网金融过去十年在多个方向上的左冲右突，除了打擦边球、政策套利外，没有任何重大意义上的创新。最让人遗憾的是，这场实验以“科技向善”的口号开场，实践中却一步步滑向“科技向恶”。这也让我们认识到，一哄而上、大干快上、毫无门槛的金融创新不叫创新，而是行业毒药和灾难。如果非要定性的话，那就是，互联网金融让“我们付出了巨大代价，教训非常深刻”（中国人民银行副行长潘功胜在“2019第三届中国互联网金融论坛”上的发言）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十三章-蚂蚁金服信贷旧业务褪色后如何讲述科技新故事&quot;&gt;第十三章 蚂蚁金服：信贷旧业务褪色后，如何讲述科技新故事&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;蚂蚁金服盈利与估值的脱节，部分反映了金融科技公司过去几年的基本面：在剧烈变化的监管态势下，金融科技公司面临去金融、转科技的艰难选择，旧金融业务支撑了乐观的盈利预期和估值泡沫，但新科技仍然只是地平线上的一抹远景。&lt;br /&gt;
蚂蚁金服的主要业务板块包括支付、信贷、理财、保险、征信、技术输出六部分，这几部分对应的主要产品是支付宝、蚂蚁花呗、借呗和网商银行、余额宝与蚂蚁聚宝、芝麻信用等。&lt;br /&gt;
支付业务是蚂蚁金服的基石和其他商业模式的起点，也是金融业务流量的入口。目前，支付宝的国内活跃用户超过9亿人。支付宝在移动支付领域的占比大约为50%，略高于腾讯的财付通（约40%），这个比例已经基本稳定。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;移动支付这块微信应该早就超过支付宝了&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;支付收入主要包括两部分，一部分是备付金收入，另一部分是支付交易服务费。在2019年备付金集中缴存之后，备付金利息收入基本消失，蚂蚁金服支付业务的主要收入来自交易费率。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;信贷业务是仅次于支付业务的另一大收入来源。这块业务主要包括C端的“花呗”“借呗”，以及B端的网商银行旗下的网商贷。不过，蚂蚁金服仅持有网商银行30%股份，2019年，网商银行净利润12.5亿元，在蚂蚁金服总利润中占比不大。&lt;br /&gt;
信贷业务的主要看点在花呗和借呗上。其中，花呗主体是重庆市蚂蚁小微小额贷款有限公司，注册资本金80亿元；借呗主体是重庆市蚂蚁商诚小额贷款有限公司，注册资本金40亿元。&lt;br /&gt;
除了自有资本金外，花呗和借呗主要依靠两种资金来源放贷：第一种是发行ABS将信贷资产出表。在监管降杠杆要求下，2018年后，花呗和借呗的规模开始逐步缩减。截至2019年年中，花呗ABS存量规模大约1100亿元，借呗ABS存量500多亿元。第二种是助贷或联合贷款，资金方包括银行、信托、消费金融机构，具体分为两种方式：（1）导流模式，银行等金融机构自主风控和授信。导流+初步风控，蚂蚁金服向银行推荐客户并提供初步风控，银行等机构再次进行风控筛查及授信。（2）联合贷款模式。蚂蚁金服推荐客户，并出资与银行联合放贷，一般双方出资比例为2∶8或1∶9。&lt;br /&gt;
在导流模式和助贷模式中，蚂蚁金服主要收取佣金和贷款手续费；在联合贷款模式中，除了手续费，蚂蚁金服还与银行分润。根据财新的报道，蚂蚁金服通常分润比例为30%～35%，个别情况可以到50%。银行方面则可以得到一个相对固定的收益率，通常在7%～9%。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;蚂蚁金服的技术服务收入主要来源于助贷中的手续费和佣金收入，其本质依然是互联网金融业务，只是换了个名字而已。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;保险板块包括保险互助产品“相互宝”、与电商相关的退运险和账户安全险等，此外还有保险代销平台。这些业务中，相互宝为未来想象空间最大的业务，其价值主要在于导流和保险产品销售。目前相互宝参与人数超过1亿，蚂蚁金服按照赔付额的8%收取管理费，2019年收取管理费约2.4亿元。中信证券预计，2020年收取管理费10亿元。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;相护宝业务已经停了&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;现实情况是，金融科技赚钱很难，要不然蚂蚁金服也就不需要顶着监管压力拼命放大贷款规模了。原因很简单，一个是金融科技公司的大部分应用主要侧重于提高创收，风险防控能力不足。而银行对风险管控和信息安全的要求，远远大于对金融科技引入的需求。这是主要矛盾。另一个原因是收费难，具体表现在大银行喜欢“内循环”，自给自足，大银行基本都有科技子公司，确保自主可控是银行发展金融科技的优先项；中小银行金融科技预算不足，付费意愿更低。&lt;br /&gt;
金融科技公司在PPT上总是把市场画得很大，最后能落地的很少。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十四章-金融科技盈利幻觉平安金融壹账通的助贷模式可持续吗&quot;&gt;第十四章 金融科技盈利幻觉：平安金融壹账通的助贷模式可持续吗？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;国内已有多家赴美上市的金融科技公司，例如平安旗下的金融壹账通、360金融、乐信、融360旗下的简普科技、积木集团旗下的品钛，但从盈利来源看，这些公司大多依靠放贷或（兜底式）助贷业务为生，单纯依靠技术输出赚钱的模式目前都是亏损的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一些互联网科技公司常说，要容忍扩张期的战略性亏损。话是不错，但金融壹账通的客户已经涵盖了所有大行和股份行，99%的城商行以及46%的保险公司，已经不存在客户数量扩张的问题了，依然无法盈利，说明这个模式存在某些硬伤。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2020年5月，人保财险信用保证险业务因为出现了大幅亏损紧急刹车，其中与玖富数科的未偿费用高达23亿元，双方还互相发起了诉讼。而撮合双方合作的平台方恰恰是金融壹账通。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;陆金所剩下的业务首先是理财产品和保险产品的分销。这些业务不管有多大规模，都没有办法&lt;br /&gt;
赚太多利润。&lt;br /&gt;
其次是助贷业务，帮助银行和信托公司发放次级贷款。这项业务实际上是受到资本金约束的。不管你为银行和信托公司兜底还是不兜底，或者买信用保证保险，它都受到资本金总额的限制。而且，做这种高风险的贷款，难道你真的比信托公司和银行的风险控制能力更强吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在全世界范围内，互联网银行的日子都过得非常难受。但是微众银行过得好，不是因为它有互联网银行的牌照，而是因为它有贷款的抓手，在小额和分散的情况下，它的抓手（QQ、微信和微信支付）是足够的，但是单笔金额如果提高太多，它的抓手就失效了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十五章-微众银行互联网流量巨头的泡沫难复制&quot;&gt;第十五章 微众银行：互联网流量巨头的泡沫难复制&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;微众银行微粒贷的成功仅仅是互联网流量巨头在金融领域的又一次“赢者通吃”效应，其优势和经验不具有可复制性。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第十七章-大数据催收法律道德匮乏的土壤不会生出希望之花&quot;&gt;第十七章 大数据催收：法律、道德匮乏的土壤不会生出希望之花&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2019年4月，媒体报道了员工超2000人的淳锋资产涉嫌违规催收被深圳警方查封一事，而淳锋资产的两名自然人股东都是淳锋律师事务所的执业律师。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 08 Jul 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/07/08/Chaos-of-Fintech.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/07/08/Chaos-of-Fintech.html</guid>
        
        <category>金融科技</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>战胜一切市场的人笔记</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;第3章-物理和数学&quot;&gt;第3章 物理和数学&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;教给他们所有想学的、教会他们思考而不是简单地接受专家和权威灌输的观念、鼓励他们选择自己的生活方式；&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一次，汤姆·斯科特在美国全国现金出纳机公司的一位女性朋友邀请薇薇安和我去参加派对。她向我们介绍了坐着敲小手鼓的男朋友理查德·费曼。他当时38岁，是加州理工学院最负盛名的物理学家之一。费曼因获得诺贝尔奖以及通过冰水和橡皮圈解释挑战者号7名宇航员丧生的悲剧而闻名全国。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第6章-羊羔的胜利&quot;&gt;第6章 羊羔的胜利&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我一直觉得，真正重要的是你所做的事情和你怎样去完成它、你花的时间是否有价值以及与你分享这一切的人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在回到波士顿的飞机上，我又想起某个赌场发言人刚听到我的理论时发出的嘲笑：“当我们把羊送进屠宰场时，这只羊确实有机会踢死屠夫，但我们总是把赌注下在屠夫身上。”这一天，羊赢了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;想起了我20年前的演讲稿：当狼和羊竞争的时候会发生什么事呢？你不要告诉我，是小羊用它锋利的角把狼顶死了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;第7章-写给每个人的算牌法&quot;&gt;第7章 写给每个人的算牌法&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;学术圈，合作往往才是晋升教职的关键。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第8章-玩家对赌场&quot;&gt;第8章 玩家对赌场&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们还有机会和霍利·罗尔斯的团队交谈，这是一个由年轻的基督徒组成的计牌团队，他们像侠盗罗宾汉一般，致力于将钱从“坏的一方”转移到“好的一方”——教堂和他们自己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第9章-轮盘赌预测机&quot;&gt;第9章 轮盘赌预测机&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们相处得十分愉快，因为从最初开始科学就是玩乐，而修补和建造东西更是如此，这过程让我们的好奇心得到了充分的满足。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第11章-华尔街地球上最大的赌场&quot;&gt;第11章 华尔街——地球上最大的赌场&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;薇薇安几乎像是读懂了我在想什么，她说：“首先，你买了一只你根本不了解的股票，这跟你通过掷骰子来决定买哪只股票没什么区别；如果你当时买了低佣金共同基金（那时候还没有免佣金基金），你的预期收入会跟现在差不多，但承担的风险远远比现在的低。”我以为那篇关于奥特莱特的报道会是一个很好的投资参考，但很明显这是错的。在之后的经历中我会学到，大部分教你选股票的报道、建议或者推荐压根一文不值。接着，薇薇安又指出了我的另一处错误：准备等到回本时再出售。我所做的一切就是盯着一个对我而言——仅仅是对自己——有特别意义的历史价格，换句话说，就是我的买入价。近几十年，行为金融学家企图分析投资的心理学偏差，大部分投资者都被这些心理因素所困扰，其中一条被称作“锚定效应”（你会更注意一个对你来说有意义但对市场毫无意义的价位）。因为我没有预测能力，任何策略，无论好坏，对我来说都是一样的。在选择何时出售时我又犯了错，它和我所犯的第一个错误一样：&lt;strong&gt;比起关注经济原理，我选择了一个无关的参考标准——买入价，从而忽略了货币变动或者其他更好的投资选项等因素&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;投资学第二课：除非你有充足的证据支持，不然绝不要假设投资人所谓的“惯性”——价格持续上升或下降的趋势，会保持下去。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;尽管最开始我对经济形势的分析是对的，但我没能准确衡量高比例杠杆的风险，我花了几千美元买到这一教训，并意识到风险管理将成为我今后50年职业生涯中的一项最主要的话题。然而2008年，几乎全世界的金融体系都没能认识到这个问题，过度举债最终导致了全球金融海啸。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我在1967年使用了奥卡姆法则——存在许多种理论解释的时候，应该从最简单的那种&lt;br /&gt;
选择开始——并进行了合情推理，由此取得了重大理论突破：以一个简洁优雅的权证公式来推算它们的“真实”价值。利用这条公式我能够预测权证在什么时候会被误估，还能大概指出被误估的差价。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第12章-巴菲特的牌&quot;&gt;第12章 巴菲特的牌&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当我告诉他如果骰子如下：A=（3，3，3，3，3，3），&lt;br /&gt;
B=（6，5，2，2，2，2）和C=（4，4，4，4，1，1），那么统计平均显示，A对B的胜率有2/3，B对C有5/9，C对A有2/3，于是我通过了沃伦的测试。其他还有很多非传递的骰子的可能性。我喜欢制作这样的3个奇异骰子，让对手优先选择并以此为乐。在试过所有的3个骰子且每次都会输后，人们通常会瞠目结舌。&lt;br /&gt;
他对公司进行估值，目的在于用异常低廉的价格购买股票，甚至整个公司，这样他就能拥有足够广的安全边际以应对未知和意外。在他眼中，这种机会通常出现在投资者对单个企业或者股市过分悲观的时候，“在别人贪婪时恐惧，在别人恐惧时贪婪”。他的目标就是在长期投资中超过市场回报率，所以他基本上把市场表现当作对自己的评价参考。&lt;br /&gt;
相对地，我并不计算各种企业的价值。我会去寻找同一家公司的各种不同的证券产品中被误估的证券，从而构建一个对冲仓位，做多低估、做空高估，无论市场如何变化，我最终都能获利。沃伦并不介意短期内，比如几个月甚至几年中，市场价格的巨大变化，因为他坚信从长期角度看，市场一定会增长，而且他的资产也能够在波动中击败市场，最终在整体收益上大幅领先市场。他的目标是积累最多的钱，而我则享受用数学来解决特定的、有意思的谜题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;房屋只会在交易的时候按市价重新估值。所以有些房屋虽然差不多，税收却相差非常大，其关键在于它们何时被买卖。这就导致不同的屋主缴纳的房产税有极大的差别。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第13章-合伙&quot;&gt;第13章 合伙&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我最初的投资策略是找到高度相关、价格变化趋势相反的证券，并以此构建投资组合并降低风险。为寻找可能的对冲组合，我们会在买入估值相对较低的证券的同时卖空估值相对较高的证券，以消除其价格的反向变化。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;和数以千计的其他投资者一样，我们以1900年法国数学家路易·巴舍利耶在博士毕业论文里提及的公式为参考。巴舍利耶利用数学方法开发出了巴黎证券交易所内证券的行权定价理论。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;爱因斯坦并不知道，他描述花粉粒布朗运动的方程与5年前巴舍利耶描述另一个完全不同的现象——股票价格持续、不规则波动的方程基本一致。&lt;br /&gt;
巴舍利耶假设股票价格的变化遵循钟形曲线，即正态分布（或称高斯分布）。不过这与实际价格情况匹配不佳，特别是当时间跨度达几个交易日时。到了20世纪60年代，有学者采用了更精确的描述方法来改进巴舍利耶的成果。即便如此，这些新的期权、权证的公允价格公式对实际交易也帮助有限，这主要是因为它们包含两个不能从已有数据中合理估计的变量。其一是股票价格在“现在”和权证到期日的增长率。其二是折现系数，即用来估计权证在到期日的不确定性收益所对应的现值。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;为此，我在惠普9830A（Hewlett–Packard）计算机上编写了一个程序，这个程序使用了1967年的公式来计算期权的理论公允价格。这台计算机设计精巧，尺寸接近于大字典，使用的是其著名的墨水笔绘图机，能够画出彩色的图表。对于每个期权而言，其理论公允价值为一条曲线，曲&lt;br /&gt;
线上的每一点都代表了其可能的股价和对应的合理期权价格。我们在图上用其他颜色标注市场的实际情况，并比较这两者的相对关系。如果它在公允价值曲线的上方，那么期权价格就是虚高的，因此它会被我们列为卖出期权买入正股的对冲候选。而两者之间的距离则体现了市场价格和理论价格的差异。同样地，如果市场价格点在理论公允价值曲线的下方，则表明市场低估了期权价格，即可以成为买入期权卖出正股的对冲候选。理论公允价值曲线的斜率则表示不同价位上期权和正股数量的最佳比值。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第14章-领跑量化革命&quot;&gt;第14章 领跑量化革命&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们必须以足够快的速度来更新针对认股权证、期权、可转债以及其他证券衍生品的估值工具，&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如何估值？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2008年的信用危机与这只基金历史回测的最糟糕的情况并不属于同一类型，而且它濒临消亡的事实证实，仅仅采用历史数据是不可行的。&lt;br /&gt;
在扩大投资范围和规模的时候，我们将账户交托给高盛，将其作为主要的交易代理人，因为我们考察的其中一种情况就是，“假如纽约高盛被恐怖分子用核武器轰炸成纽约‘坑’的话怎么办”。他们的回复是：“我们会将数据复制并储存在科罗拉多的铁山下。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;两地三中心&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;第15章-潮起&quot;&gt;第15章 潮起……&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们的第一个研究项目，我称之为“指标项目”，主要探究的是公司的各种财务特征——或者叫金融指标——能否被用来预测股价的回报。项目的原型机是“价值线模型”，一项我们在1965年开发出来的投资服务计划。在这个模型中，我们综合了公司的意外盈余公告、市盈率和动量等信息，把股票分成I（最好）到V（最差）一共5个等级。如果这家公司的股价近期有很强的上升趋势，我们就说这家公司的动量为正；反之，如果股价有很强的下降趋势，则动量为负。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;芝加哥大学的证券价格研究中心数据库提供了股票历史日线价格、现金分红的数量、时间以及其他证券数据，而在计算统计数据库（Compustat）里则可以找到资产负债表和公司收入等信息。在我们系统分析的诸多指标分数里，有几个和股票的历史价格表现了出强关联性，比如说收益率（年收益除以股价），股息率，账面价值除以股价，动量，放空数量（公司股票当前的放空股数），意外盈余（公司的盈利公告中实际盈利数量大幅高于或低于分析员的预测），公司管理层、董事和大股东的买卖数额，以及公司销售收入和市场价格的比值。我们首先研究了单个指标的影响，然后找出联立它们的方法。用固定的历史图形预测未来价格的展开分布，据此我们创造了多重指标资产分化系统（Multiple Indicator Diversified Asset System,MIDAS），并用这个系统另外建立了一个特殊对冲基金（做多“好”的股票而做空“差”的股票）。多重指标资产分化系统的优势在于，它本身适用于整个股票市场，因而有巨大的交易容量。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第16章-潮落&quot;&gt;第16章 潮落……&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你必须回到20世纪70年代。当时的大公司们能轻松从华尔街和银行融资，而规模稍小的公司就只能自己在市场中挣扎。年轻的金融创新先锋迈克尔·米尔肯从这里面发现了商机，他通过一家老旧平庸的华尔街券商——德崇证券，为这些小企业打造了一台筹资机器。米尔肯所在的小组负责研究的是那些低评级高收益的债券——即所谓的“垃圾债券”，其中一些是可转债券或股票购买证书。由于这些债券的违约风险很高，它们往往以更高的收益作为对投资者的额外补偿。这一商业领域的长期空白让小公司对融资如饥似渴，而米尔肯的团队填补了这个空缺，他们很快成了华尔街历史上最伟大的金融引擎。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;之后我找到了如今就职于高盛集团的费舍尔·布莱克，他表示希望建立一套对于权证和可转债券交易的计算分析系统[10]。我们手头恰好有一套被证实可靠，并且先进的系统可对外销售，因此他乘飞机来找史蒂夫和我，花了两天学习系统的运作并做了详细的笔记，但最后他遗憾地告诉我们，把这套系统转码到公司的计算机上的代价实在过于高昂。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第17章-调整时期&quot;&gt;第17章 调整时期&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在参加某位亿万富翁的聚会时，库尔特·冯内古特问约瑟夫·海勒，在得知自己的著作《第22条军规》（Catch–22）的所有收入甚至比不上聚会主人一天的收入时做何感想。海勒说他有那位富人永远不会拥有的东西，当冯内古特不解地追问那是什么时，海勒回答说：“富足的知识。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那是1991年春天的一个早晨，我来到某个国际著名咨询公司的驻纽约办事处，他们的投资委员会聘请我作为独立顾问来审查他们的对冲基金投资。&lt;br /&gt;
我花了几天研究了它的投资业绩、商业结构、投资经理的背景并做了现场访问。&lt;br /&gt;
有位经理在他办公室接受会面时表现得十分偏执，甚至都不愿意告诉我他使用哪种个人电脑，还在我去洗手间时全程陪伴，生怕我在途中得到任何宝贵的信息。&lt;br /&gt;
我解释说，根据金融理论，在价格合理的情况下如果期权投资组合的净收益为零，那么从长远看，这一投资的最终收益也应该是零。因此，随着时间的推移，我们认为客户的投资组合回报率应该大致等于股票的回报率。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;大约与此同时，他意识到，大型油轮供应过剩，旧油轮往往只能以废品价格交易。于是，科夫纳创立了一家公司，购买了一艘旧油轮，我是有限合伙人之一。有趣的选择来了：这让我们在很大程度上能够免受损失，因为总可以把油轮卖掉，收回大部分的投资；但更有利的是，历史上油轮的需求和价格波动很大。在几年之内，我们翻新的47.5万吨的油轮——“海上快递”号（EmpressDesMers）产生了利润，它在世界航海线上满载运输。我当有限合伙人的这家公司最后功亏一篑。后来我们这家合伙公司开始洽谈购买当时最大的船舶——65万吨的海上巨人号（SeawiseGiant），不幸的是，在交易担保阶段，卖家非常不明智地驾船冒险靠近波斯湾的哈尔克岛（Kharg），它在那里遭到了伊拉克飞机的轰炸，起火后沉没了。海上快递号持续盈利到21世纪，而后终于退役，其间产生年化30%的投资收益，它也在2004年以废品价格卖得2300万美元，远超当时600万美元的买价。&lt;br /&gt;
我建议那位基金经理采用我们有完整统计套利系统的软件，并提出收取产品收入的15%作为费用。我们也会培训他们的员工，并持续提供咨询服务。我们收取的费用会随着时间的推移和客户需求调整而下降。然而每次我们达成某个共识，对方的合伙人就要求其他方面对他们有利，而当我们同意其中一部分后，又产生了新的分歧，简直就是无底洞。于是我果断地结束了谈判。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;通过卖软件来获利&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;举例来说，假设你想要购买的房子定价为30万美元。于是你出价25万美元，卖方报价29万美元，你又调整为26.5万美元，以此类推。最后你同意以27.5万美元成交。这个程式化的过程可能涉及哄骗、诡计和诈骗。但是这过程就不能更简单、更令人满意吗？比如卖家按真实价位定价，而买家可以选择购买或者放弃。毕竟美国的大多数商店都是这样做的。你会购买定价不确定的东西吗？&lt;br /&gt;
然而在商业交易中讨价还价是很常见的，如前述基金经理跟我讲价的事例。这到底是为什么呢？在上述房产买卖的例子中，假设卖方的实际最低价格是26万美元，买方可接受的最高价是29万美元。（卖方可能会发现这点，例如，假如他告诉买方有人出价28.9万美元，那第一个买方就会出价29万美元。）因此26万美元到29万美元之间的价格对双方而言都是可以接受的，虽然当时双方&lt;br /&gt;
都不知道这一点。因此，3万美元的价格是“钓鱼价格”，讨价还价的目的是尽可能多地为这3万美元的价格进行拉锯战。&lt;br /&gt;
我家住了20年的房子也是这么买来的。我们当时决定在新港沙滩的小山坡上建造一座风景宜人的新房子。在萧条的1979年，房地产市场的报价是43.5万美元。我们从36.5万美元起步，经过一系列的讨价还价，最后报了40万美元，但对方要价41万美元。而我们的价格底线是40.5万美元，因此最终未能成交。几天后，卖方让步了，主动提出了40.5万美元的价格，但是我们没有接受。这是为什么呢？因为在可承担的最高价位，买入与否其实差别并不大，而且卖家已经主动疏远了我们，因此我们觉得不与他洽谈为好。此外他的报价也缺乏吸引力，我们觉得可接受的最高价已经低于40.5万美元。同时，也有其他房子可供选择。很快地，我们就在一个更好的地段建起了新房子，此后一直居住了22年。而那个爱砍价的房东，他的房子10年都没卖掉。&lt;br /&gt;
巧的是，我们在出售房屋时也遇到了类似情况。把房子挂在中介1年后，我们在一个星期内突然收到两份购买意向。当时我们的开价是549.5万美元，心理预期价格大概是500万美元。其中一份开价是460万美元，这位潜在的买家以咄咄逼人的态势开始了价格谈判。他风格有些肆意，而且总是找些房屋的小毛病来砍价。他觉得这样的态度可以杀价，但这么做其实疏远了我们和中介。另一个买家开价500万美元，他对房屋目前的状况很满意。我们果断接受了后者，即使前一位卖家恳求我们来考虑他，暗示他可能接受超过我们期望的价格，并且不再以咄咄逼人的态度来洽谈。这样的做派实在是太差劲了。这个事例的教训是：向对方施压以逼近其极限往往得不偿失。小额的超额收益往往并不与交易本身的实质性风险相匹配。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;讨价还价和交易员的行为让我想起了行为心理学里两种极端的情况：随遇而安和追求完美。追求完美者无论在雇用员工、购物或者计划出游时，都会寻找到最佳的方案，而花费的时间和努力并不重要。如果错失最佳选择，他们会倍感压力和后悔。所谓随遇而安者则能接受最佳选择的&lt;br /&gt;
近似方案，既考量了寻找最佳方案所需的代价，又防止错失近似最佳方案（可能再也不会遇到）。&lt;br /&gt;
假设你将采访（面试）一群人，并从中选择一位，你只能即刻判断是否选择某一候选人，并只能考虑一次，如果拒绝了某人，就不能重新再考虑他。最佳策略是观察前37%的候选人，然后选择下一个你认为优于之前37%的人。如果没有人比之前的更好，那就只能选择排在名单上的最后一个人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第19章-低买高卖&quot;&gt;第19章 低买高卖&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;通过模型计算，计算机每天都会为投资组合中的股票算出一个“合理”价格，这些股票是纽约和全美交易市场上约1000只最大、买卖最频繁的股票。市场专家们把这些交易量巨大的股票称为“液体”，由于体量优势，它们能在交易中轻易买卖转手而不明显影响总体股价。最新的交易价格源源不断地流入电脑，并立刻和我们的模型所预测出的合理价格进行比对。当实际股价与合理价格相差大于特定程度时，我们就会做多被低估的股票并做空被高估的股票。&lt;br /&gt;
为了控制风险，我们对每家公司的股票投资设置了上限。显然，这种风险控制措施和谨慎起到了效果：我们日、周、月的回报率都是“偏正”的，也就是说，赚钱的天数、周数和月数都是多于亏损的，我们与此同时还在盈利。&lt;br /&gt;
每当兼并、收购、分拆或重组这类消息曝出时，他都会给电脑发出指令并把股票放到限制清单上：不再新增该投资标的并结算现有交易。&lt;br /&gt;
什么是统计套利呢？套利最初是指一对持仓相抵的资产款项，利用两者间的差价可以锁定利润。比方说，在伦敦，每盎司黄金可以卖出300美元的价格，而同一时间在纽约买入1盎司黄金只要290美元，那么这之间就有10美元的差价。如果交易的成本加上运输成本是5美元，那么剩下的5美元就是稳赚不赔的利润。这就是套利最原始的意思。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;幸运的是，我们有位研究员几乎立刻就发现了统计套利背后的基本原理之一。他把不同股票通过它们在过去2周内的盈亏分成几个等级，大部分在过去一段时间内表现很差的股票在接下来的几周里都会有所上涨，而过去表现得很强势的股票则会下降。从历史数据上来看，买入走势最差的后1/10股票并做空走势最好的前1/10的股票，年收益率能达到20%。我们称这套系统为MUD系统，取自“涨得最多，跌得最多”（most–up,most–down）的股票。&lt;br /&gt;
这就是我们所期望的：一个市场中性的投资组合。不过即便如此，使用这个统计套利策略的波动依然远大于我们的常规投资，所以我们暂时搁置了这个系统。&lt;br /&gt;
他解释说自己的策略是通过持有大量股票，多头、做空另一些股票的一种高利润、市场中性、低风险的投资策略。这听上去非常像我们的统计套利策略，所以尽管我们只知道投资组合的大致性质，而且对如何选择交易的股票一无所知，我们仍答应和班贝格具体谈谈。在此之前，我向班贝格保证决不向其他任何人透露这项策略的信息，除非他亲自同意，或者这种策略通过其他渠道进入公开领域。班贝格向我详细解释了他的策略是如何运作的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;班贝格版统计套利策略的获利原理，和我们在1979—1980年发现的“涨得最多，跌得最多”的策略如出一辙。我们对冲了市场风险，但班贝格通过把不同工业领域的股票分开交易，进一步降低了风险。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;为了进一步控制风险，我把班贝格针对不同工业领域分开交易的部分替换成多因子分析的统计过程。因子就是几家、很多或者所有公司共有的趋势，其中最重要的是市场因子——用来描述每一只股票的价格随着市场上下浮动的程度。股票的每日收益可以被看作是随着市场波动的部分和剩余的被称为“残差”的部分。理论学家们和金融从业者已经识别出相当数量的可以用来解释证券价格变化的因子。有些因子——比如说特定工业领域或分支（原油业、金融业等）的因子——主要影响相同领域或副产品领域的股票价格。其他因子——比如整个市场本身的长期、短期&lt;br /&gt;
利息，通胀率等等——则会同时影响所有股票。&lt;br /&gt;
统计套利策略的优美之处在于它可以在模型中抵消任何你想要的影响因子。由于使用统计套利的投资组合是市场中性的，它的多头款项随市场影响的波动已经被空头的效果所抵消。利用相同的原理，投资者可以一对一地抵消每个市场影响因子，让投资组合进一步达到通胀中性、原油价格中性等等。当然，“天下没有免费的午餐”，这一切都是有所取舍的，抵消的风险越多，投资组合的选择就越少。同时，如果我们只选择那些市场中性、通胀中性、原油价格中性等等的投资组合，我们的组合收益也会随之下降。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;然而，在试图产生额外收益时，每个具有套利优势的股票系统所能利用的资金都是有限的。其中一部分原因是，买入被低估的证券会促使股价上升，卖空被高估的证券则会让股价下跌，两者都会减少差价。因此，打败市场的机会是有限的，交易本身也会影响证券的价格。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;XYZ有两个主要“时期”特别值得关注。从1992年8月12日到1998年10月初，在这段时间里，XYZ的资产稳步上升。从1998年10月到2002年9月13日则是第二个时期，XYZ的收益率大幅上升，极具讽刺意味的是，就在大型对冲基金公司“长期资产管理公司”崩溃后，XYZ的收益创下惊人的半年期新高。收益率激增之后，XYZ的增长速度在1998年4季度到1999年1季度间逐渐回归到第一个时期的收益水平。不过，尽管趋势上相同，第二个时期内XYZ的收益波动更大了。波动剧烈的一个原因可能是乔治·W.布什选举的影响。由于政府财政支出的增加和减税政策，美国经济由财政盈余变成巨额赤字。互联网经济泡沫的破裂和“9·11”恐怖袭击事件也给美国金融市场增加了更多的不确定性。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第20章-把钱投到银行&quot;&gt;第20章 把钱投到银行&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;曾经有一段时间，全国各地有几千家互助储蓄贷款协会。它们由大量储户组成，大家将资金集中在一起（即形成资金池），允许成员根据需要借钱，并在资金池中为此付息或还本。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;为什么要借钱，取钱不就行了&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;第22章-对冲赌注&quot;&gt;第22章 对冲赌注&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2013年，在一百多万美国家庭中，净资产超过1亿美元的估计有500万至800万人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;????&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你需要掌握足够多的信息和知识，才能做出有依据和有说服力的解释，说明为什么你提议的投资比股票或债券指数基金等标准的被动投资更好。借由类似测试，你很可能找不到比指数基金更优越的投资。&lt;br /&gt;
如果你精通某个专业领域，那就应该寻找那些以你的专业知识能够协助评估的基金。对冲基金数据服务商通常罗列出现存数千只基金中的1000只左右。这些服务商以及维基百科等互联网资源将对冲基金按资产类型分类。另外，你也可以用投资的方法学分类，举例来说：使用经济数据与基于价格和成交量的技术走势；量化（使用计算机和算法）与非量化；自下而上（分析个别公司）与自上而下（侧重于宏观经济变量）。基金的其他重要特征还包括预期收益、风险以及收益与其他类别资产的相关性。例如，利用商品期货价格趋势的基金回报往往与市场没有显著的相关性。这可以使整体投资组合的价值变化不那么剧烈。此外，基金还可以分为股票多头基金、空头基金和多–空基金。市场中性基金（如普林斯顿–新港合伙公司和山脊合伙公司）则力求收益与市场好坏无关。基金还可以根据地理区域、国家金融经济水平（如所谓的新兴市场）、经济成分（如生物技术、黄金、石油或房地产）等分类。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;因此投资前最重要的工作是检查经营者的诚信水准、道德水平和性格。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第25章-用指数战胜大多数投资者&quot;&gt;第25章 用指数战胜大多数投资者&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果你投资指数基金，那就应该选择一个年度开支少于0.2%的基金，拒绝选择那些管理费较高、有销售费或其他费用的基金。不过有一种费用可以例外，就是针对持有期过短（比如30天）的惩戒性费用。这是基金为防止短期内因为频繁的大规模申购赎回导致不必要的交易成本而设置的。&lt;br /&gt;
免税投资者，例如个人退休账户、新型养老金计划[7]、员工福利计划，以及基金会的投资者，都应该考虑将他们在股市的主动投资转换为低费率的指数基金，除非他们有充足的理由相信目前的投资有显著的优势。不过根据我的经验，出众的选股能力极为罕见，这意味着几乎每个人都应该做出这样的选择。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第26章-你能战胜市场吗值得一试吗&quot;&gt;第26章 你能战胜市场吗？值得一试吗？&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一样东西是否随机取决于这个人得到信息的多寡，得到的信息越多，随机性就越小。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;投资者可以买入那些相较于历史价格或是类似基金明显折价的基金来获利。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;对真实市场的描述可以告诉我们如何战胜市场，具体如下。1.及早获取优质信息。如何判断信息是否足够好或足够早？如果你不确定，那么它可能不是。2.成为遵守纪律的理性投资者。用逻辑和分析取代推销、冲动或情感。假设你只有在抵制了冲动、进行理性投资时才有优势。除非你很确定自己有优势，否则不要赌博。正如巴菲特所说：“只在遇到好打的球时挥杆。”3.寻求更好的分析方法。如前所述，我可以通过统计套利、可转债对冲、布莱克–舒尔兹公式，以及21点的计牌获利。其他优秀的策略包括少数天才做出的证券分析和更好的对冲基金策略。4.当投资人利用证券的错误定价获利时，后续的交易往往会消除这定价的偏离。这意味着最早的交易员能够获利最多，随后的持续交易会趋向减少或消除这一错误定价。当你发现类似机会时，要早于其他人进行投资。&lt;br /&gt;
为了战胜市场，你应该把投资精力集中在你的学识范围内和有评估能力的方面，即你的“能力圈”。要确保信息是有效的、准确的、基本上是完整的。要明白信息是从“食物链”中流出的，早知道信息的人会将后知道的人“吃掉”。最后，除非你能用逻辑来论证，否则不要进行投资，而且如果有历史记录可循，你会获得优势。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第27章-资产配置和财富管理&quot;&gt;第27章 资产配置和财富管理&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;利率投资在经过税收和通胀调整后几乎没什么回报，仅有那些免税投资者才能获得少量收益。尽管从长期结果来看，投资权益的收益效果最好，但此类投资也可能长时间处于低谷期，这意味着它们的价格一直在前一个历史高峰以下徘徊。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我个人更喜欢把市盈率的倒数作为参考标注，也就是每股盈利除以每股市价（E/P），不过更准确地来说应该叫它收益率。当市盈率是20的时候，收益率就是1/20，或者说5%。以美国长期国债和一些特别高质量的公司债券的收益率作为评价基准，投资者也可以把标普500指数当作一种低等级的长期债券。当股指收益率相对于债券基准创下历史新高时，投资者可以卖掉一些债券买入股票；与之相对地，当债券收益率高于股指时，再把钱从股票市场转移回债券上。&lt;br /&gt;
谨慎的投资者在听到这些消息时，应该问自己的关键问题是：股价多少时购买这家公司的股票是合适的？这只股票的价格到多少时就算过高了？假设在分析过公司的财务报表、经营状况、商业模式和发展前景后，你的结论是这家企业的合理购价是每股40美元左右，那这一价格就意味着在考虑所有风险后还有令你满意的盈余收益，而且它还应该留出充足的安全边际以防在分析过程中出现失误。另一方面，如果你判断每股80美元是一个不合理的定价，那公司的价值就被高估了。通常情况下，投资者会尽量避免投资在自己的要价以上交易的股票，不过如果你仔细观察了大量公司的股价变化，就能发现市场上时不时地会出现一些特别合适的购价。在那些更好、更有经验的投资者估值时，“要价”到“估值过高”的价格区间——在这个案例中，就是40到80美元之间——通常会更小一些，这使得他们能有更多信心应对更多的情况。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;因为没法在麻烦到来时及时撤资，低流动性投资所带来的额外收益会被未来不可预知事件的影响所抵销。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;威廉·庞德斯通在他的著作《财富公式》中详细介绍了凯利公式引人入胜的历史，庞德斯通指出，对于一个有概率优势的赌注，如果下注1美元可以获得A美元的赌利，最优凯利赌注就等于你所占优势百分比的本金数额除以你的获利数A。&lt;br /&gt;
凯利公式的几个主要特征有：（1）投资者或者赌徒通常可以避免损失全部的资产；（2）优势概率越大，赌注越大；（3）风险越小，赌注越大。&lt;br /&gt;
不过凯利公式也有一些瑕疵，有三条关于应用凯利公式的警告：（1）凯利公式可能会导致总资产的大幅波动，所以大部分投资者都选择用更低的比例下注，通常是凯利比例的一半或更低些；（2）对于短期或者想要规避风险的投资者，凯利公式的适用性并不强，其他投资策略可能效果更好；（3）想要完完全全应用凯利公式，需要知道收益结果的确切概率，这在大部分赌场中是可以做到的；而当面对像投资等不那么确定的情况时，最好使用保守的结果估计来计算相应的凯利赌注。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当把钱投入像短期国债这样的低风险并紧跟通货膨胀的产品中时，用投入的资金除以你能活的最多年数，得出的结果就是你每年的安全开支。&lt;br /&gt;
如果你想要像捐赠基金那样源源不断地产生资金该怎么办呢？计算机模拟的结果显示，即使是最好的长期投资，比如股票或者商用房地产等，未来每年的花费也应该被限制在原资金经过通胀调整的2%这一数字以下。这一保守得惊人的数字是基于未来投资结果会和美国历史上的投资和风险结果类似这一假设得到的结论。在这种情况下，捐赠基金永不枯竭的概率高达96%。之所以会得出2%这么低的开支上限是因为，如果在早期投资时受到严重的市场衰退的影响，资金量可能会大大缩减，任何高于2%的开支要求都有可能直接清空所有资产。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第28章-回馈&quot;&gt;第28章 回馈&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;前加州大学校长克拉克·克尔说道：“自从1520年以来……只有约85个机构留存至今……其中70个都是大学……很少有事物能够比大学存在得更久、更有适应性。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;第29章-金融危机未汲取的教训&quot;&gt;第29章 金融危机：未汲取的教训&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;加速房地产泡沫的巨大信贷扩张，很大程度上是由金融工程或量化策略促生的。这一类策略结合了数学训练和严密科学（例如市场的有效性和投资者的理性），使用假想模型来构建新产品，但是实际情况并非如此。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;然而，要准确地对其定价，我们还需要知道违约损失的情况。当我在普林斯顿–新港合伙公司研究这个项目时，发现金融业的通常做法是假定违约率与正常的历史经验相吻合。他们并没有试图对类似大萧条这样罕见的大规模不利事件，以及可能出现的大量违约事件进行量化和调整。这些模型未能将黑天鹅风险纳入定价。&lt;br /&gt;
一方面，当美联储促使长期利率下行时，新的抵押贷款比现有的更便宜，房主会通过提前还清抵押贷款后再融资的方式降低月供。另一方面，如果利率上升，房主会坚持以固定利率偿还现有贷款，导致提前还款率下降。&lt;br /&gt;
抵押贷款公司从房屋贷款人那里收取费用。银行和经纪人购买抵押贷款后将其包装成抵押担保债券，再将产品卖出获利。他们还能通过维护抵押担保债券来获取稳定的收入，&lt;br /&gt;
即从抵押贷款资产池中收集款项、支付费用，再将剩余部分分配给抵押担保债券持有人。为何他们在扣除如此多的费用后仍然能以盈利的方式将抵押担保债券出售给持有人呢？这是通过金融魔术来实现的。抵押担保债券可以进行分级，比如优先获偿的优先级和最后获偿的劣后级等。由抵押担保债券发行人雇用的评级机构往往会高估每层的信用等级。而高等级证券的售价比低等级证券高，因此抵押担保债券能溢价出售。所谓的金融魔法就是分层前后的信用利差。政治家也因此获利，房地产和证券业积极支持了他们的选举活动。大家各取所需。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;危机在4年后的2008年爆发，这5家激进的金融巨鳄坚持的时间和当年杠杆过高的长期资产管理公司差不多长，同样面临崩溃。5家投资银行中的3家不再作为独立的实体存在；另外两家，摩根士丹利和高盛，被政府的救市行动所拯救。不过高盛中10%的优先股和权证由沃伦·巴菲特的伯克希尔–哈撒韦公司斥资数十亿美元购得。在2009年，这两家投资银行都恢复了繁荣，而高盛尤甚。合伙人有望瓜分接近历史记录的200亿美元至300亿美元奖金。而竞争对手的消失或被边缘化并不是坏事。高盛的首席执行官劳尔德·贝兰克梵在公开露面时被问到有关巨额奖金的问题，他贪婪地表示原因是公司在“做上帝的工作”：从学术上讲，更多的贸易会创造有效的资本市场，从整体的角度给买卖双方提供更合适的价格。不过显然，上帝的一部分工作变成银行家故意出售基于抵押贷款的垃圾证券，并对即使客户破产也能清偿债务这一点大规模下注。当你将银行家和神职人员的薪金做比较时，你会断定银行家的工作确实简直是“神圣”的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;房价从2006年一路下跌到2010年，不仅伤害了投机者，也损害了那些买房太晚的人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;公司的高管们对股东资产进行了投机，因为如果他们赢了会获得丰厚的个人回报，而输了常常能得到政客们的公款救助。这就是利润私有化、风险社会化。&lt;br /&gt;
对2008年到2009年经济衰退前后情况的研究均指出，公司支付给前5大高管的薪酬越高，公司的盈利和股票表现越差。这些高层往往在消耗公司的利益而不是使公司受益。他们声称其薪酬是由“市场力量”所决定的。然而，正如摩西·阿德勒在他的文章《推翻高薪酬》中指出的那样，经济学家大卫·李嘉图和亚当·斯密在200多年前早已总结：“一个人赚钱的多少并非取决于他的产出，而是由其议价能力决定。何故？因为生产是典型的团队活动……每个成员的贡献难以简单划分。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;某些公司利用表决权不同的股份来侵占股东利益。例如，管理层可以持有投票权为每股10票的A类股票，而公众投资人则只能持有投票权为每股1票的B类股票。试想，你会生活在每个“内部人”可以投10票，而任何“局外人”都只能投1票的国家吗？这个差异应该被消除，使每股都享有相同的投票权。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;公司创建者会用这种方式，维护自己对公司的控制。防止外来人把创始人赶出公司&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;第30章-思考&quot;&gt;第30章 思考&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;数学教会我逻辑推理，理解数字、表格、图表，并让计算成为我的第二天性。物理、化学、天文学和生物学则揭示了世界的奇妙，告诉我如何建立模型和理论，对未知进行描述和预测。这些经历让我在赌博和投资中都获得了回报。&lt;br /&gt;
教育为大脑制作软件。你可以把刚出生的自己看成一个只拥有基本操作系统，而没有其他软件的计算机。学习就像给计算机添加大大小小的不同程序，从画一个人，到骑自行车，到掌握微积分。你将用这些程序在世上走出独特的道路。我学到的很多东西都来源于学校和老师。更可贵的是，我从小就懂得自学。这一点让我在后来得到了回报，因为没有课程能教你解决所有遇到的问题，例如击败21点，为轮盘赌设计电脑，或者推出一个市场中性的对冲基金。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我建议教授幼儿园到12年级的孩子简单的概率和统计，通过分析抛硬币、掷骰子、轮盘赌等机会游戏，我们能学到足够的方法来思考这类问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这也解释了为什么国会强制使用以玉米为原料制造乙醇这种愚蠢又浪费的方法：生产过程造成的污染差不多被其环保效应所抵消，却抬高了人们购买食品的价格。如果目的是使用&lt;br /&gt;
乙醇，那为何到2011年年底还在对乙醇征收每加仑54美分的关税以限制从巴西进口呢？&lt;br /&gt;
更深层次的见解源于对所有投资者都至关重要的想法，即承认有政治力量的富人群体在美国的经济和政治上占据主导地位。这是理解社会中发生的事件及其原因的关键。这一群体利用竞选、就业机会、投资利润等收买政客，坐拥财富而大权在握，他们掌控着国家，并且未来也将如此。我们已经看到了他们是如何利用政府来帮助他们摆脱2008年到2009年的金融危机的。&lt;br /&gt;
我不反对有些人比其他人富有，甚至富有很多。但我反对通过政治关系而不是能力获得财富。&lt;br /&gt;
如果某个篮球队以每年2000万美元雇用我的邻居科比·布莱恩特，那我觉得没什么问题，他有这样的价值。但是，如果某对冲基金的经理贿赂政客们，使得法律中的某条款能够将他们大部分收入的税率[4]降到工人平均工资的一小部分，那我持反对意见。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;王石、柳传志之流，利用政策便利获取巨额财富&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;富人可以分为两种，一类通过政府获得更有利的竞争环境，另一类则不然。前者的纳税量远低于中产阶级，而后者的纳税量则明显较高。两者的总体纳税量则与上层中产阶级相当。但有政治关系的富人通常以无政治关系的富人的高税率为幌子，要求更多的税收优惠。在这个群体中，权力主要集中在持有财富最多的0.01%的人手里，其目前身价超过1.25亿美元。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有一个利于社会的想法只是第一步，最困难的往往是通过立法将之实施。这个步骤目前已变得更为困难，因为美国政党之间的政治冲突非常极端。政治，曾经被称为可能性的艺术，现在正在转变为不可能的艺术。派系之间无法妥协的僵局正是罗马帝国衰落的一个重要原因。&lt;br /&gt;
可以认为在历史上只有过两个超级大国：战胜迦太基的罗马帝国和苏联解体后的美国。&lt;br /&gt;
重要的是确认美国是会在21世纪成为世界主要强国，还是它已然到达了顶峰，正逐渐被昂贵的国外战争、不善的财政管理和国内冲突不断削弱自身实力。第一种情况可能使整个世纪的股票年回报率达7%（已扣除通货膨胀效应），而后一种情况的后果可能不那么令人愉快。我用悲观的方式安抚悲观主义者：我们仍然富有，仍在创新，而且罗马帝国也并非在一天内崩溃。那些曾经的世界霸主，如英国、法国、意大利、西班牙、荷兰和葡萄牙，现今仍然是最发达和文明程度最高的国家。对于乐观主义者，我提到了显而易见的问题：无休止的赤字、战争中消耗的大量生命和财富、政治补贴（猪肉、救济、企业福利、给游手好闲者提供的补贴）以及三权分立中的恶性党派纷争。此外，中国的崛起正在改变地缘政治和经济格局。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果加州大学系统将学费加倍，它可能会完全放弃州政府的支持而私有化！其他州和外国学生的学费是本州居民的3倍，因此学院院长和管理人员很可能通过多招非本州学生而筹集更多的资金。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;后记&quot;&gt;后记&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;生活像是读一本小说或者跑一场马拉松，到达终点往往不那么重要，旅途本身和沿途的体验更为珍贵。正如本杰明·富兰克林的名言所说：“时间才是生命的一切。”而花费你时间的方式才是重要的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 30 Jun 2025 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://wangxuan.me/notes/2025/06/30/A-Man-for-All-Markets.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://wangxuan.me/notes/2025/06/30/A-Man-for-All-Markets.html</guid>
        
        <category>战胜一切市场的人</category>
        
        
        <category>Notes</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>